<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2019LYSE2098. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2019LYSE2098</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'acquisition du lexique précoce est très importante dans le développement du langage dans la mesure où les mots sont constitutifs des énoncés signifiants de l'enfant mais également car leur développement préfigure dans une certaine mesure les habiletés langagières ultérieures.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The acquisition of early lexicon is very important for the development of language considering that it is the early lexicon that builds infants'first significant utterances and that it prefigures to a certain extent infants'future language skills.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est aujourd'hui admis que l'acquisition du lexique se fait sur la base d'étapes communes mais au sein desquelles il existe de fortes variations inter-individuelles, qui selon les chercheurs seraient d'ordre linguistiques, sociales ou idiosyncrasiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is well established that lexical acquisition presents common developmental trends and milestones, nevertheless a great amount of individual variation exists. This variation comes from linguistic, social and/or idiosyncratic factors.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant, il reste encore des zones d'ombre, notamment sur l'influence possible des méthodes d'évaluation sur les résultats ;</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Further research should be done to investigate the possible influence of evaluation procedures on the results.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>et malgré le fait que certains chercheurs conseillent l'utilisation conjointe de plusieurs méthodes de collecte pour éviter cette influence liée à la méthodologie, cette préconisation est peu suivie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Although the use of a complementary approach could limit this bias, it has rarely been used in lexical acquisition research.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette thèse vise à étudier les trajectoires développementales du lexique en production et leurs variations selon les enfants ;</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This work aims at describing not only the common developmental trajectories of early lexicon in French monolingual children, but also the inter-individual differences.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>plus spécifiquement, il s'agit de montrer l'apport de méthodes complémentaires et l'importance de l'exploration du contexte de production des mots lors des observations spontanées en milieu naturel pour mieux interpréter les différences inter-individuelles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>More specifically, we want to show the importance of applying a complementary approach and of exploring word production during spontaneous interactions in real-life settings to better interpret inter-individual differences.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Globalement, le développement et la composition du vocabulaire des 10 enfants évalués par l'IFDC suivent les tendances observées dans la littérature.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Overall, the development and the composition of individual lexicon, evaluated through the IFDC, follow the trends already reported in the literature.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous nous sommes ensuite focalisés sur 4 de ces enfants pour les stades linguistiques 15-25 ; 50 ; 70-120 mots (corpus CIBLÉ).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As for the spontaneous vocabulary, we focused our study on 4 children at the 15-52; 50; 70-120 word linguistic stages (corpus CIBLÉ).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'utilisation des deux méthodes – questionnaires parentaux et données spontanées – a permis d'évaluer le développement lexical de manière plus fiable et complète, les avantages d'une méthode permettant de combler les limites de l'autre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The integration of two complementary approaches, i.e. parental questionnaires and spontaneous observations, proved to be efficient and allowed us to reliably evaluate the lexical development and to avoid the bias linked to the use of a single method.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Afin de mieux comprendre les divergences de certains résultats entre ces deux méthodes, nous avons poursuivi nos investigations sur les données spontanées des 4 enfants en examinant les contextes situationnels et interactionnels.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To better understand the results variations between the two methods, we explored the situational and interactional context on the corpus CIBLÉ.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons défini et catégorisé les situations présentes dans les enregistrements du corpus TOTAL.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We defined and categorized the different situations in the corpus TOTAL, then we focused on the corpus CIBLÉ to calculate their duration and we found variations between situations.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, il est apparu que les deux enfants dont les effectifs de mots sont les moins élevés au niveau des données spontanées ont été davantage filmés en situation ludique solitaire ; situation où les analyses révèlent que le nombre d'unités lexicales produites est le plus faible.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, the two children with the smallest lexicon had the longest duration of solitary play. During this activity, the number of produced words was generally very low.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ensuite, un autre travail a consisté à décrire le contexte interactionnel et plus précisément à comprendre les implications des enfants dans les échanges interactionnels.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Next, we describe the interactional context, and more particularly, the rate and the nature of the children exchanges.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Beaucoup de différences inter-individuelles sont apparues, dont certaines nous permettent de clarifier les données des enfants.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The analyses revealed an important variation between measures and differences in the exchange rate among children.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, chaque analyse apporte des informations complémentaires – du vocabulaire estimé des questionnaires parentaux, au vocabulaire en usage enregistré en milieu naturel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To a certain degree, for some children the interactional measures provide a richer interpretation of lexical measures.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En dépit du nombre restreint d'enfants qui composent cet échantillon, ces résultats encouragent l'utilisation de méthodes complémentaires.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our work clearly shows the advantages of combining several types of data to evaluate the early lexical development and the differences between individuals and encourages this approach.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'analyse des contextes situationnels et interactionnels nous semble aussi cruciale pour comprendre les mesures lexicales des enfants et mieux interpréter les différences intra et inter-individuelles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The analysis of situational and interactional contexts shows that these are crucial for understanding children lexical measures and better interpreting intra-and inter-individual differences.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>