<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en" srclang="FR" tgtlang="EN" o-tmf="XML" creationdate="2024-11-15" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for MERSENNE-mersenne3. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>mersenne3</docid>
        <url_src>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/10.5802/crgeos.26/</url_src>
        <url_tgt>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/en/10.5802/crgeos.26/</url_tgt>
        <author>Pierre Léna, David Wilgenbus</author>
        <title_en>Climate change and education</title_en>
        <title_fr>Changement climatique et éducation</title_fr>
        <volume>CRGEOS, 2020, Volume 352, Facing climate change, the range of possibilities</volume>
        <translator>Romain Dziegielinski</translator>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <prop type="paragraph">1</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Changement climatique et éducation</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change and education</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Figurant comme une des obligations de l’Accord de Paris ratifié en 2016, l’éducation au changement climatique est un outil précieux pour agir à grande échelle sur les comportements et les choix des sociétés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Education dealing with climate change is part of the UNFCCC Paris Agreement ratified in 2016. Education is precious to act on a broad scale on people’s behavior and society choices.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle est aussi une requête de la jeunesse, confrontée plus que d’autres à un avenir qui l’inquiète, mais cette éducation peut aussi aider à mobiliser son énergie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is also a demand from the youth who, more than others, is facing a worrying future, but can be helped for a mobilization of energies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nombre d’efforts surgissent pour assurer cette éducation, dont le caractère systémique et pluridisciplinaire demande une évolution substantielle des programmes scolaires.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Numerous initiatives emerge to implement it, while its systemic and interdisciplinary character requests a significant evolution of school’s curricula.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rôle des professeurs est crucial et leur accompagnement l’est tout autant.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The role of teachers is crucial and accompanying them essential.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Parmi nombre d’initiatives, il nous semble essentiel de leur offrir des outils pédagogiques basés sur le meilleur état de l’art des connaissances scientifiques sur le climat, à savoir les rapports du Groupe d’experts Intergouvernemental pour l’Étude du Climat (GIEC).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We therefore consider critical to propose pedagogical resources, which are based upon the best current knowledge on climate, i.e. the reports from the Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’émergence des préoccupations climatiques résulte d’un long processus [Aykut and Dahan 2014].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The emergence of climate concerns is the result of a long process [Aykut and Dahan 2014].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il naquit au sein de la communauté scientifique avec le «rapport Charney», publié en 1979 par l’Académie des sciences des États-Unis [Charney etal. 1979] et qualifié par les climatologues «d’incroyablement visionnaire» [Bony etal. 2013].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It originated in the scientific community with the "Charney Report," published in 1979 by the U.S. Academy of Sciences [Charney et al. 1979] and described by climatologists as "incredibly visionary" [Bony et al. 2013].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La préoccupation pénétra ensuite le monde politique avec les étapes suivantes, marquées par la création du Groupe d’experts Intergouvernemental pour l’Étude du Climat ([IPCC 1988]; GIEC en français), puis celle de l’UN-Framework Convention for Climate Change (UNFCCC, ratifiée en 1994), organisatrice chaque année des Conference of Parties (COP).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The concern then penetrated the political arena with the following steps, marked by the establishment of the Intergovernmental Panel on Climate Change [IPCC 1988], followed by the establishment of the UN-Framework Convention on Climate Change (UNFCCC, ratified in 1994), which organises the annual Conference of Parties (COP).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Parallèlement à cette lente émergence, le concept de développement durable a fait son apparition en 1987 [Brundtland, 1987] et a progressivement inclus la problématique climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Alongside this slow emergence, the concept of sustainable development emerged in 1987 [Brundtland, 1987] and gradually included the climate issue.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1. Le contexte</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>1. Background</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Bien que la préoccupation éducative soit évoquée dès 1992 dans la Convention Cadre des Nations-Unies sur le Changement Climatique (Article 6), il faut sans doute attendre la ratification, par 195 États unanimes, de l’Accord de Paris en 2016, pour que cette préoccupation s’exprime clairement, avec le poids politique que possède cet Accord.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Although the concern for education was mentioned as early as 1992 in the United Nations Framework Convention on Climate Change (Article 6), until the unanimous adoption of the Paris Agreement in 2015 by 195 States that this concern was clearly expressed, with the political weight that this Agreement carries.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Son Article 12 énonce : Les parties doivent prendre des mesures pour développer l’éducation liée au changement climatique, la formation, la prise de conscience du public, sa participation et son accès à l’information.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Article 12 of the Convention states: The Parties shall take measures to develop climate change education, training, public awareness, its participation and access to information.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette prise de conscience, désormais notable, procède d’un double mouvement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This awareness, now noticeable, proceeds from a double movement.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D’une part, il apparut de plus en plus clairement que les objectifs de la transition écologique, ceux d’une société désormais qualifiée «bas carbone», impliquaient des transformations si considérables de mode de vie et de production qu’elles ne sauraient être acquises sans une adhésion large des populations de la planète, tout au moins dans les États démocratiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>On the one hand, it became increasingly clear that the objectives of the ecological transition, those of a society that is now described as “low carbon”, implied such considerable changes in lifestyle and production that they could not be achieved without the broad support of the world's populations, at least in democratic states.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette adhésion requiert un minimum de compréhension du changement climatique, de ses causes et de ses impacts.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This support requires a minimal understanding of climate change, its causes and impacts.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D’autre part et dans de nombreux pays, l’opinion publique ou certains politiques contestent les résultats des travaux scientifiques, quand ces derniers attribuent, de façon de plus en plus certaine, le réchauffement climatique à l’action de l’homme.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>On the other hand, and in many countries, public opinion or certain politicians challenge the results of scientific work, while the latter attribute, with increasing certainty, global warming to human action.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces contestations mettent en évidence la nécessité de partager et faire comprendre aux opinions publiques et aux politiques la rationalité de ces analyses scientifiques ainsi que leur justesse.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These challenges highlight the need to share and make public opinion and politicians understand the rationality of these scientific analyses as well as their accuracy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le développement durable avait été défini en 1987 dans le rapport Brundtland (Notre avenir à tous, faisant suite au Rapport du Club de Rome de 1972) comme un développement qui réponde aux besoins du présent des générations futures à répondre aux leurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Sustainable development was defined in 1987 in the Brundtland Report (Our Common Future, following the Club of Rome Report of 1972) as development that meets the needs of the present without compromising the ability of future generations to meet their own needs.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’Agenda 2030 des Nations unies publié en 2015 élargit cette définition : éradiquer la pauvreté, protéger la planète, garantir la prospérité pour tous.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The UN 2030 Agenda published in 2015 broadens this definition: eradicating poverty, protecting the planet, ensuring prosperity for all.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 2015, peu avant l’adoption de l’Accord de Paris, le détail des objectifs du développement durable (ODD) est publié, sous forme de dix-sept objectifs, les SDG Sustainable Development Goals [Agenda ONU 2015].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 2015, shortly before the adoption of the Paris Agreement, the details of the Sustainable Development Goals (SDGs) were published, in the form of seventeen goals [UN Agenda 2015].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="22">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’éducation relève de l’objectif 4; le climat relève explicitement de l’objectif 13 mais, de fait, est largement présent dans les objectifs concernant l’eau, l’énergie, la croissance économique, les villes, l’océan, les écosystèmes terrestres.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Education is covered by Goal 4; the climate is explicitly covered by Goal 13 but, in fact, is widely present in the objectives relating to water, energy, economic growth, cities, the ocean and terrestrial ecosystems.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="23">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La science, par la quasi-totalité de ses disciplines, est omniprésente dans ces sujets [ISC 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Science, in almost all its disciplines, is omnipresent in these subjects [ISC 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="24">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette multiplicité d’objectifs, ainsi que les interactions systémiques entre eux tous, représentent une difficulté objective pour l’éducation, tant ceci peut l’éloigner de ses habituelles structures disciplinaires d’organisation des savoirs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This multiplicity of objectives, as well as the systemic interactions between them all, represent an objective difficulty for education, as this can take it away from its usual disciplinary structures of organisation of knowledge.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="25">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il faut sans doute repenser en profondeur l’éducation au temps de l’Anthropocène [Wallenhorst and Pierron 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We must undoubtedly rethink education in depth in the time of the Anthropocene [Wallenhorst and Pierron 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="26">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Toutefois, au sein de l’éducation primaire, secondaire ou supérieure,la place de la problématique du climat, fondée sur des concepts scientifiques et celle, plus large, de la transition écologique, sont plus aisées à cerner et donc traiter.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, within primary, secondary or higher education, the place of the climate issue, based on scientific concepts, and the broader issue of the ecological transition, are easier to identify and therefore to address.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="27">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La présente analyse s’attache à ce propos plus restreint.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This analysis focuses on this more limited issue.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="28">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dès l’année 2016, la communauté scientifique se saisissait de cette problématique au sein du réseau des Académies des sciences (InterAcademy Partnership for Science), et publiait fin 2017, la Déclaration Changement climatique et Éducation, qui, sur la base de constats faits dans une trentaine de pays, formulait un certain nombre de recommandations [InterAcademy Partnership 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As early as 2016, the scientific community addressed this issue within the network of Academies of Science (InterAcademy Partnership for Science), and at the end of 2017 published A Statement on Climate Change and Education, which, based on observations in some thirty countries, made a number of recommendations [InterAcademy Partnership 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="29">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Celles-ci soulignaient, entre autres: le caractère systémique, donc nécessairement interdisciplinaire, de l’évolution requise des programmes scolaires; la nécessité impérative d’une préparation et d’un accompagnement des enseignants, partout dans le monde, mais singulièrement dans les pays émergents ou en développement; le rôle essentiel de la communauté scientifique pour contribuer à ces évolutions profondes; enfin la nécessité de déployer cet effort de façon soutenue en le débutant dès l’école primaire, tant les concepts, attitudes et compétences à acquérir par les élèves sont nombreux et difficiles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They highlighted, among other things: the systemic and therefore necessarily interdisciplinary nature of the required changes to school curricula; the imperative need for teacher preparation and support, throughout the world, but particularly in emerging or developing countries; the essential role of the scientific community in contributing to these profound changes; and finally the need to deploy this effort in a sustained manner, starting at primary school, given the large number of difficult concepts, attitudes and skills to be acquired by students.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="30">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Notant l’importance que jouent les «Résumés pour décideurs» publiés par le GIEC, sous forme synthétique et accessible à l’occasion de chacun de ses rapports, une recommandation spécifique proposait en parallèle la publication de Résumés et outils à l’usage des professeurs, sous une modalité à définir, puisque les questions éducatives n’entrent pas dans le mandat confié au GIEC par les États qui en assurent la gouvernance.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Noting the importance of the “Summaries for Policymakers” published by the IPCC, in concise form and accessible for each of its reports, a specific recommendation proposed at the same time the publication of Resources and Tools for Teachers, under a modality to be defined, since educational issues are not part of the mandate given to the IPCC by the states that ensure its governance.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="31">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les perspectives climatiques s’étendent sur plusieurs décennies, voire le siècle et au-delà.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The climate outlook extends over several decades, even the century and beyond.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="32">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Après l’Accord de Paris, ces perspectives sont entrées largement dans les débats publics et politiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>After the Paris Agreement, these are on the were widely introduced into public and political debates.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="33">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il n’est donc pas surprenant que la jeunesse du monde se soit sentie concernée au premier chef.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is therefore not surprising, that young people around the world have felt primarily concerned.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="34">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Sa mobilisation s’est exprimée un peu partout dans le monde, culminant sans doute en 2019, au moins de façon symbolique, par les prises de parole de la jeune militante suédoise Greta Thunberg à la tribune des Nations-Unies lors du Sommet Climat, puis au Forum économique de Davos en 2020.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Its mobilisation was expressed around the world, probably culminating in 2019, at least in a symbolic way, with the young Swedish activist Greta Thunberg speaking at the United Nations Climate Summit and then at the Davos Economic Forum in 2020.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="35">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette mobilisation a été consacrée par une couverture médiatique exceptionnelle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This mobilisation was endorsed by exceptional media coverage.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="36">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette expression de la jeunesse prend de multiples formes, souvent marquées par une extrême émotion, surtout chez les plus jeunes: collapse ou apocalypse, fin de la planète, mort de la civilisation, effondrement de l’humanité, sixième extinction sont quelques-uns des qualificatifs employés, qui lient parfois climat et perte de la biodiversité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This expression of youth takes many forms, often marked by extreme emotion, especially among the youngest: collapse or apocalypse, end of the planet, death of civilisation, downfall of humanity, sixth extinction are some of the terms used, which sometimes link climate and loss of biodiversity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="37">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le terme «solastalgie» est apparu pour caractériser cette angoisse climatique, ou éco-anxiété.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The term "solastalgia" appeared to characterise this climate anxiety, or eco-anxiety.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="38">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une autre traduction, plus positive, de cette sensibilité apparaît également chez nombre de jeunes, désireux de pouvoir traduire, dans leurs orientations professionnelles et le choix d’un employeur, l’importance qu’ils accordent à la transition écologique et aux questions environnementales.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Another, more positive, expression of this sensitivity also appears in many young people, who want to be able to convey, through their professional orientation and the choice of an employer, the importance they attach to the ecological transition and environmental issues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="39">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans un Livre blanc publié à la suite d’une rencontre de jeunes, organisée en 2015 par le GIEC et l’université d’Edmonton (Canada), ceux-ci s’expriment sur l’éducation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In a White Paper published following a meeting of young people, organised in 2015 by the IPCC and the University of Edmonton (Canada), young people express their views on education.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="40">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Leurs conclusions, qui cernent bien la problématique éducative, méritent d’être citéesici:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Their conclusions, which clearly identify the educational problem, are worth quoting here:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="41">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>… nos écoles nous préparent à devenir les leaders de demain en nous enseignant les connaissances de base.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>… our schools prepare us to be the leaders of tomorrow by teaching basic knowledge.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="42">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Néanmoins elles ne nous apprennent pas comment nous adapter et avoir un impact sur le changement climatique…</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, they do not teach us how to adapt and to have an impact on climate change.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="43">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Celui-ci doit être enseigné de façon transversale, avec des activités de projets, qui aideront les élèves à acquérir les compétences nécessaires : plus de pensée en profondeur et donc plus de solutions en profondeur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This must be taught across each subject, involving interactive project-based activities that will assist students in developing the skills necessary to have more in-depth thinking; and therefore, more in-depth solutions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="44">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous devons reconnaître les complexités d’implantation de changements de programmes, ainsi que les barrières économiques et sociales que connaissent bien des écoles. Des collaborations créatives entre élèves, communautés, autorités locales permettront de lever les obstacles auxquels nous faisons face [Godwaldt and Karsgaard 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, we must acknowledge the complexities of implementing curricular reform, such as the economic and social barriers facing many schools. Creative and collaborative opportunities involving students, communities, and local governments can and will provide meaningful solutions to diminish the obstacles that prevent us from making these proposals reality. [Godwaldt and Karsgaard 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="45">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une série d’enquêtes, conduites en Europe, aux États-Unis et en Australie auprès de jeunes âgés de 12 à 25 ans, a conclu que parmi ceux-ci, on trouve un niveau plutôt bas concernant les concepts scientifiques qui fondent le changement climatique, ainsi qu’une tendance à sous-estimer le niveau du consensus scientifique sur ce changement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A series of surveys conducted in Europe, the United States and Australia among young people between the ages of 12 and 25, concluded that there is a rather low level of understanding of the scientific concepts underlying climate change in this age group, as well as a tendency to underestimate the level of scientific consensus on climate change.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="46">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Toutefois, fait remarquable, ces enquêtes concluent également que les messagers, auxquels ces jeunes font le plus confiance pour leur apporter une information, sont d’une part les réseaux sociaux qui les connectent les uns aux autres, d’autre part leurs professeurs [Lee etal. 2015].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Remarkably, however, these surveys also conclude that the messengers that these young people trust most to provide them with information, are, on the one hand, the social networks that connect them to each other, and on the other hand, their teachers [Lee et al. 2015].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="47">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>2. Une lente émergence</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>2. Slow emergence</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="48">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La nécessité d’une prise de conscience mieux informée était déjà notée dans l’Article 6 de la Convention créant l’UN-FCCC (Framework Convention on Climate Change), qui stipule «la promotion de l’éducation, de la formation et de la perception publique (awareness) du changement climatique» [UN-FCCC, UNFCCC].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The need for better informed awareness was already noted in Article 6 of the Framework Convention on Climate Change (UNFCCC), which states “the promotion of education, training and public awareness on climate change” [UN-FCCC, UNFCCC].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="49">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le dispositif United Nations Institute for Training and Research (UNITAR), créé en 1963, accueille depuis 2009 le secrétariat de l’organisation multilatérale UN CC:Learn, financée par la Suisse et rassemblant une trentaine de partenaires internationaux (tels UNESCO, Organisation météorologique mondiale, Banque mondiale…).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The United Nations Institute for Training and Research (UNITAR), established in 1963, has been hosting the secretariat of the multilateral organisation UN CC:Learn, funded by Switzerland and involving more than 30 international partners (such as UNESCO, the World Meteorological Organization, the World Bank, etc.) since 2009.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="50">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’objectif de UN CC:Learn est de produire au niveau global des outils pertinents, et de contribuer localement à l’implantation d’une éducation au changement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The objective of UN CC:Learn is to produce relevant tools at the global level, and to contribute locally to the implementation of climate change education.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="51">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est difficile de mesurer l’impact réel de cette entreprise [UN CC:Learn 2009].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is difficult to measure the real impact of this initiative [UN CC:Learn 2009].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="52">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 2012, lors de la COP18 tenue à Doha, un programme de huit ans est adopté en référence à l’Article 6, mentionné plus haut, de la convention UN-FCCC.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 2012, at COP18 in Doha, an 8-year programme was adopted with reference to Article 6 of the UNFCCC mentioned above.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="53">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce Programme de Doha comprend une Action for Climate Empowerment.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This Doha Programme includes an Action for Climate Empowerment.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="54">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Des points focaux «Jeunesse» doivent être identifiés dans tous les pays, en parallèle aux correspondants nationaux du GIEC.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Youth focal points should be identified in all countries, alongside the IPCC national correspondents.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="55">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La prise de conscience et les transformations attendues sont vastes: évolution des systèmes éducatifs, rôle des médias, participation du public, mais leurs effets sur l’éducation scolaire ne paraissent pas encore établis.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Awareness and the expected transformations are vast: changes in education systems, the role of the media, public participation, but their effects on school education do not seem to have been established yet.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="56">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 2016, publiant un remarquable rapport annuel sur l’éducation, l’UNESCO le focalise sur la création d’un avenir durable pour tous.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 2016, UNESCO published a remarkable annual report on education, focusing on creating a sustainable future for all.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="57">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le constat détaillé qui y est formulé manifeste l’impréparation, dans la plupart des systèmes éducatifs du monde, à mettre en œuvre une éducation au développement durable, et plus précisément l’inclusion des dix-sept objectifs identifiés par les Nations-Unies [Unesco 2016].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The detailed assessment formulated there expresses the unpreparedness, in most of the world's education systems, to implement education for sustainable development, and more specifically, the inclusion of the seventeen goals identified by the United Nations [UNESCO 2016].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="58">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, une enquête faite dans 70 pays y est citée, montrant que les termes environnement et climat sont très largement absents des programmes scolaires, comme de la formation des enseignants.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, a survey carried out in 70 countries is cited, showing that the terms environment and climate are largely absent from school curricula, as well as from teacher training.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="59">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Néanmoins, le défi que suscite cette impréparation des systèmes scolaires et universitaires est progressivement relevé dans nombre de pays, avec l’appui de la communauté scientifique et des Académies des sciences, à la suite de la Déclaration de l’IAP adoptée en 2017 Changement climatique et Éducation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nevertheless, the challenge posed by this unpreparedness of school and university systems is gradually being addressed in many countries, with the support of the scientific community and the Academies of Science, following the IAP Statement adopted in 2017 Climate Change and Education.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="60">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Aux États-Unis, le réseau Climate Literacy and Energy Awareness Network (CLEAN), destiné à accompagner les professeurs des écoles primaires et secondaires, reçoit le soutien des grandes agences scientifiques, telles NSF, NASA, NOOA, et ce malgré le retrait de l’Accord de Paris décidé par Washington [Clean 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the United States, the Climate Literacy and Energy Awareness Network (CLEAN), aimed at supporting primary and secondary school teachers, receives support from major scientific agencies, such as NSF, NASA, NOAA, despite the withdrawal from the Paris Agreement decided by Washington [Clean 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="61">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En Californie, le remarquable programme Bending the Curve est destiné à tous les étudiants undergraduate des douze campus de l’Université de Californie; il est désormais élargi aux universités d’État locales [Ramanathan etal. 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In California, the remarkable Bending the Curve programme is aimed at all undergraduate students from the University of California's twelve campuses; it is now expanded to local state universities [Ramanathan et al. 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="62">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En Nouvelle Zélande, tous les élèves de 11 à 15 ans ont désormais un nouveau programme introductif à la compréhension du changement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In New Zealand, all students between the ages of 11 and 15 now have a new curriculum that introduces them to understanding climate change.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="63">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De multiples initiatives se développent pour créer des réseaux internationaux d’écoles, telles les ECO-schools de la Foundation for Environmental Education soutenue par l’UNESCO, les 12000 écoles spécifiquement associées à l’UNESCO au sein du réseau ASPnet, ou encore le réseau Climate Change Education Stakeholders Community, reconnu par l’UN-FCCC sans toutefois en dépendre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Numerous initiatives are being developed to create international networks of schools, such as the ECO-schools of the Foundation for Environmental Education supported by UNESCO, the 12,000 schools specifically associated with UNESCO within the ASPnet network, or the Climate Change Education Stakeholders Community network, recognised by the UNFCCC but does not depend on it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="64">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les thématiques sont souvent beaucoup plus larges que celle du climat proprement dit.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The themes are often much broader than climate change itself.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="65">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Parfois, elles recouvrent davantage la mise en action des jeunes autour d’objectifs écologiques limités et locaux, plutôt qu’une compréhension en profondeur qui serait mise en œuvre par les enseignants, autour des problématiques d’atténuation et d’adaptation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Sometimes they are more about getting young people to act on limited and local environmental goals, rather than teachers implementing a deeper understanding of mitigation and adaptation issues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="66">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>S’agissant de l’Europe, la réponse fort inégale des systèmes éducatifs et des actions péri-scolaires apparaît dans une première enquête publiée en 2020 par le réseau académique ALLEA. Parmi les recommandations figurant dans ce rapport, on peut citer la nécessité de mieux intégrer dans les projets éducatifs les questions éthiques et le thème de l’adaptation au changement climatique, ou encore de déployer plus d’efforts dans la formation des enseignants [Allea 2020].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Regarding Europe, the very uneven response of education systems and extra-curricular activities appears in a first survey published in 2020 by the academic network ALLEA. Among the recommendations contained in this report is the need to better integrate ethical issues and the theme of climate change adaptation into educational projects, and to put more efforts into teacher training [Allea 2020].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="67">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En France, une éducation au développement durable a été prônée par les instances ministérielles depuis le début des années 2000.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In France, education for sustainable development has been advocated by ministerial bodies since the early 2000s.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="68">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Néanmoins, la difficulté d’intégrer dans les programmes et de façon construite, ces objectifs si généraux, souvent peu ou mal définis, n’a guère conduit à ce que les élèves en possèdent une vision systémique et fassent le lien avec les connaissances disciplinaires qui forment le cœur de leurs apprentissages.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nevertheless, the difficulty of integrating these very general, often little or ill-defined goals into the curricula and in a structured manner has hardly led students to have a systemic vision of them and to make the link with the disciplinary knowledge that forms the core of their learning.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="69">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par ailleurs, le changement climatique, thème souvent perçu comme difficile, est peu souvent choisi par les enseignants dans leurs projets d’éducation au développement durable, comme le montrent les multiples enquêtes réalisées chaque année par les rectorats.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Furthermore, climate change, which is often perceived as a difficult topic, is rarely chosen by teachers in their education for sustainable development projects, as shown by the many surveys conducted each year by the local education authority.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="70">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans l’académie de Créteil (Ile-de-France) par exemple, le changement climatique n’a été explicitement enseigné que dans 7% des établissements en 2018 et 2019, alors que les deux-tiers des écoles et collèges y ont travaillé sur les déchets ou la biodiversité [Rectorat Créteil 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the regional education authority of Créteil (Ile-de-France), for example, climate change was explicitly taught in only 7% of schools in 2018 and 2019, while two-thirds of primary and secondary schools worked on waste or biodiversity [Rectorat Créteil 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="71">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A ces difficultés s’ajoute un élément de contexte nouveau, qui fait craindre une fracture générationnelle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition to these difficulties, there is a new element of context, which raises fears of a generational divide.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="72">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’enjeu est ainsi posé en 2019 par le Conseil supérieur du programme qui écrit: Le ministère de l’Éducation nationale et de la Jeunesse se fait ainsi l’écho d’une forte demande de la jeunesse qui, de manière récurrente, manifeste son intérêt pour les questions écologiques et ne cesse d’interpeller les générations qui l’ont précédée sur leur responsabilité dans la dégradation de l’environnement, et sur la nécessité de développer et diffuser les savoirs rigoureux indispensables à la compréhension des mécanismes de ces changements et au rétablissement des écosystèmes naturels.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As a consequence, the issue was raised in 2019 by the Higher Council of Programmes, which writes: The French Ministry of National Education and Youth echoes a strong demand of youth who, recurrently, express their interest in ecological issues and constantly question the generations that preceded them on their responsibility for the degradation of the environment, and on the need to develop and disseminate the rigorous knowledge essential to the understanding of the mechanisms of these changes and the restoration of natural ecosystems.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="73">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’agit de prévenir une fracture qui pourrait naître, en dépassant les reproches que les jeunes feraient à leurs aînés, afin de reconstruire le lien de confiance nécessaire à la construction d’un avenir commun [Conseil supérieur des programmes 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is a matter of preventing a fracture that could arise, by overcoming the reproaches that young people would make to their elders, in order to rebuild the bond of trust necessary to build a common future [Conseil supérieur des programmes 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="74">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La révision profonde de l’organisation du baccalauréat à partir de l’automne 2019 a conduit à la création d’un tronc commun, dit «Enseignement scientifique», soit deux heures hebdomadaires suivies pendant les deux dernières années de scolarité par tous les élèves du lycée général [Eduscol 2020].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The profound revision of the organisation of the baccalaureate from autumn 2019 led to the creation of a common core, called "Scientific Education", i.e. two hours per week during the last two years of schooling by all students of the secondary general school [Eduscol 2020].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="75">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette tentative, encore modestement interdisciplinaire puisqu’elle n’inclut ni l’économie ni la philosophie autour des questions d’éthique et de justice climatique, concerne environ 340000 jeunes (en flux annuel), quelle que soit leur spécialisation, aux questions climatiques, qui représentent près du quart de cet enseignement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This attempt, which is still modestly interdisciplinary since it does not include either economics or philosophy around issues of ethics and climate justice, involves about 340,000 young people (in annual flow), whatever their specialisation, in climate issues, which represent nearly a quarter of this teaching.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="76">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un prolongement de l’effort est envisagé vers les classes de primaire et de collège – K-9 dans la notation internationale [Conseil supérieur des programmes 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>An extension of the effort is being considered for primary and middle school – K-9 classes in the international grading system [Conseil supéreieur des programmes 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="77">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au niveau universitaire, des initiatives isolées se sont fait jour dans certains établissements, mais la grande masse des étudiants n’est pas introduite aux problématiques de la transition écologique, sauf dans un petit nombre de spécialités directement orientées vers l’environnement [Shift Project 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At university level, isolated initiatives have emerged in some institutions, but the great mass of students is not introduced to the problems of the ecological transition, except in a small number of specialties directly oriented towards the environment [Shift Project 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="78">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une politique nouvelle pourrait se dessiner en 2021 sur ce point, par des recommandations faites aux établissements d’enseignement supérieur par leurs ministères de tutelle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A new policy could emerge in 2021 on this point, through recommendations made to higher education institutions by their responsible ministries.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="79">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3. De nouveaux objectifs pour l’éducation au climat</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3. New goals for climate education</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="80">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans son rapport annuel de 2016 cité plus haut, l’Unesco fait bien apparaître la difficulté de l’insertion des problématiques de la transition écologique (climat, biodiversité notamment) dans l’éducation formelle, principalement primaire et secondaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In its 2016 annual report cited above, UNESCO highlights the difficulty of integrating the issues of ecological transition (climate, biodiversity in particular) into formal education, mainly primary and secondary.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="81">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette insertion représente un défi pour les systèmes éducatifs, confrontés à la prise en compte d’objectifs nouveaux, qu’il s’agisse des curricula, de la formation et de l’accompagnement des enseignants, ou de l’acceptabilité de traiter un sujet qui leur paraît, à tort, controversé.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This integration represents a challenge for education systems, faced with the need to take account of new objectives, such as curricula, training and support for teachers, or the acceptability of dealing with a subject that seems, wrongly, controversial to them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="82">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce défi s’étend à une nécessaire ouverture des établissements scolaires aux familles et à l’ensemble de la communauté locale, puisqu’il s’agit non seulement d’éduquer, mais aussi d’amorcer la transition écologique, ne serait-ce que dans les gestes du quotidien.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This challenge extends to a necessary opening of schools to families and to the entire local community, since it is not only a matter of educating, but also about initiating the ecological transition, if only in everyday actions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="83">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>S’agissant de l’éducation au changement climatique, il importe de préciser ici ces défis, en interrogeant successivement comment les professeurs et leurs élèves peuvent le comprendre, faire confiance aux sciences qui en prévoient les conséquences, agir pour les atténuer ou s’y adapter, et enfin saisir les solidarités mises en jeu.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Regarding climate change education, it is important to specify these challenges here, by successively questioning how teachers and their students can understand it, trust the sciences that predict its consequences, act to mitigate or adapt to them, and finally grasp the solidarities involved.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="84">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Examinons brièvement ces quatre points.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Let us look briefly at these four points.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="85">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3.1. Comprendre</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3.1. Understanding</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="86">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le changement climatique demande une compréhension systémique de nature scientifique, faisant droit à une incontournable complexité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change requires a systemic understanding of a scientific nature, allowing for an inevitable complexity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="87">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D’autres moments de l’Histoire ont confronté au sens commun la complexité des phénomènes naturels: la révolution copernicienne, la vision pastorienne, l’indéterminisme du monde microscopique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Other moments in history have confronted the common sense with the complexity of natural phenomena: the Copernican revolution, the pastorian vision, the indeterminism of the microscopic world.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="88">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ici encore, il s’agit donc en premier lieu de mettre en place enseignement ancré dans les «sciences dures», qui disent la réalité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Here again, it is therefore, first of all, a question of setting up teaching rooted in the “hard sciences”, which tell the reality.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="89">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Considéré dans sa globalité, le système Terre, avec ses composantes physiques et sa biosphère, est gouverné par une multitude d’interactions entre sous-systèmes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Considered as a whole, the Earth system, with its physical components and biosphere, is governed by a multitude of interactions between subsystems.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="90">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il se caractérise également par une diversité d’échelles spatiales, allant du plus local — la température ou la pluviosité par exemple — au plus global — la Terre dans sa relation avec le Soleil —; d’échelles temporelles, s’étendant de la journée au million d’années ; de paramètres multiples, couplés entre océans, continents, atmosphère; de régimes d’évolution parfois prédictibles, parfois chaotiques, parfois intermédiaires et susceptibles d’instabilités aux conséquences majeures.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is also characterised by a diversity of spatial scales, ranging from the most local — temperature or rainfall, for example — to the most global — the Earth-Sun relationship —; temporal scales, ranging from a day to a million years; multiple parameters, coupled between oceans, continents, atmosphere; and sometimes predictable, sometimes chaotic, sometimes intermediate and prone to instabilities with major consequences.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="91">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La participation de la biosphère humaine au système Terre introduit des éléments de sciences sociales, géographie humaine, économie, démographie qui complexifient encore la compréhension.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The contribution of the human biosphere to the Earth system introduces elements of social sciences, human geography, economy, and demography that further complicate the understanding.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="92">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Limiter au climat le propos pédagogique n’interdit d’ailleurs pas de noter que la nécessité de compréhension systémique se manifeste à propos d’autres thématiques majeures, comme l’épuisement de la biodiversité, l’explosion démographique, la gestion des risques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Limiting the teaching subject to the climate does not prevent us from noting that the need for systemic understanding is apparent in other major themes, such as the depletion of biodiversity, the demographic explosion and risk management.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="93">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans cet écheveau de notions, il faut «aider chaque élève à se construire des repères solides, pour pouvoir donner sens à l’actualité et se positionner de manière rationnelle» [Masson-Delmotte 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this skein of notions, we must "help each student to build solid reference marks, in order to be able to give meaning to the news and to take a rational position" [Masson-Delmotte 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="94">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3.2. Faire confiance</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3.2. Trusting</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="95">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La recherche du «comprendre» met également en jeu la confiance qu’il est possible et même nécessaire d’accorder à ce que propose la science.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The search for "understanding" also involves the confidence that it is possible and even necessary to place in what science proposes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="96">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour accepter les faits et les probabilités d’occurrence des projections, il faut établir avec la science un rapport de confiance, en saisissant comment elle fonctionne et comment sont validées ses conclusions, au sein de ce qu’il est convenu d’appeler la communauté scientifique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To accept the facts and probabilities of occurrence of the projections, it is necessary to establish a relationship of trust with science, by grasping how it works and how its conclusions are validated, within the so-called scientific community.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="97">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce rapport de confiance est aujourd’hui fortement mis à mal, en particulier dans les sociétés développées, où fleurissent fake news et théories du complot.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This relationship of trust is now seriously undermined, especially in developed societies, where fake news and conspiracy theories flourish.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="98">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une enquête conduite en 2019 par la Fondation Jean Jaurès et Conspiracy Watch montre que 21% de la population française croit au minimum à cinq théories du complot, la proportion étant la plus élevée chez les plus jeunes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A survey conducted in 2019 by the Fondation Jean Jaurès and Conspiracy Watch shows that 21% of the French population believes in at least five conspiracy theories, the proportion being highest among the youngest.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="99">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le thème du changement climatique, à la fois complexe et incroyablement foisonnant — plus de 20 000 articles scientifiques publiés chaque année — présente une difficulté importante aux élèves, mais aussi aux professeurs: que sait-on? comment le sait-on? à qui faire confiance, et pourquoi? [Fondation Jean-Jaurès 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The theme of climate change, both complex and incredibly abundant — more than 20,000 scientific articles published each year — presents a major difficulty for students, but also for teachers: what do we know? how do we know? who to trust, and why? [Fondation Jean-Jaurès 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="100">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet objectif d’éducation à la nature de la science explore l’esprit scientifique, l’esprit critique et la confiance, le rôle de la preuve, le fonctionnement collectif de la communauté scientifique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This goal of education in the nature of science explores the scientific mind, critical thinking and trust, the role of evidence, the collective functioning of the scientific community.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="101">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est un enjeu pour la pratique de la science en classe, comme le promeut l’action de La main à la pâte et les outils qu’elle propose [Farina 2018; Fondation La main à la pâte 2020; Zimmermann etal. 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is an issue for the practice of science in the classroom, as promoted by the action of La main à la pâte and the tools it proposes [Farina 2018; Fondation La main à la pâte 2020; Zimmermann et al. 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="102">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3.3. Agir</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3.3. Acting</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="103">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il n’est point d’éducation qui n’inclurait pas un espoir dessinant l’avenir.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There is no education that would not include hope for the future.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="104">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Si l’éducation, au collège, au lycée ou à l’université, se limitait à transmettre le message alarmant que les projections climatiques et leurs impacts humains — migrations climatiques par millions par exemple — qu’adressent les rapports successifs du GIEC, elle manquerait totalement son but.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>If education, in middle school, high school or university, were limited to conveying the alarming message of climate projections and their human impacts — such as climate migration in millions — addressed in successive IPCC reports, it would be a complete failure.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="105">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Des enfants ou adolescents dont l’avenir serait aussi sombrement présenté ne pourraient trouver aucun motif de le vivre et sombreraient dans la solastalgie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Children or adolescents whose future would be so bleakly presented could find no reason to live it and would sink into solastalgia.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="106">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il faut donc assigner à cette éducation un double but: l’esprit critique et le cœur plein d’espoir (a critical mind and an hopeful heart) [Ramanathan etal. 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This education must therefore be given a dual purpose: a critical mind and a hopeful heart [Ramanathan et al. 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="107">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Toute l’intelligence et l’énergie de la jeunesse du monde ne seront pas de trop pour imaginer, concevoir et réaliser, avec tout l’outillage de la science et des technologies, les nouvelles configurations que requiert une société décarbonée et durable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>All the intelligence and energy of the world's youth will not be too much to imagine, design and implement, with all the tools of science and technology, the new configurations required by a carbon-free and sustainable society.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="108">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’humanité a su se mobiliseret passionner sa jeunesse en d’autres temps pour la construction de l’Europe ou la conquête de la Lune: ces exemples sont là qui font espérer [Jouzel and Larrouturou 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Humanity has been able to mobilise and captivate its youth in other times for the construction of Europe or for the conquest of the Moon: these are the examples that give hope [Jouzel and Larrouturou 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="109">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Encore faut-il qu’un tel propos éducatif trouve un terrain, qui relie le minuscule champ d’action de l’individu à l’immensité du problème global.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Yet, this teaching subject must find a ground which links the tiny field of action of the individual to the immensity of the global problem.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="110">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les mouvements d’éco-écoles, de lycées verts, la mise en place en France d’éco-délégués dans toutes les classes (2019) peuvent fournir autant d’occasions d’une école différente où l’action se marie à la compréhension, la requiert et l’illustre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The movements of eco-schools, green high schools, the introduction in France of eco-delegates in all classes (2019) can provide many opportunities for a different school where action is combined with understanding, requires it and illustrates it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="111">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, les stratégies de compensation volontaire de carbone offrent ici un terrain d’exercice à toutes échelles, puisqu’on peut aussi bien tenter de compenser l’empreinte carbone de ses déplacements personnels en voiture que celui de son lycée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, voluntary carbon offsetting strategies offer here a field of practice for all scales, since one can try to offset the carbon footprint of one's personal journeys by car as well as that of one's high school.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="112">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3.4. Être solidaire</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3.4. Solidarity</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="113">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’éducation ne se limite jamais à des connaissances, elle veut aussi proposer des valeurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Education is never limited to knowledge, it also means to offer values.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="114">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>À rebours de la transmission autoritaire d’une idéologie, l’école propose et la liberté de l’enfant s’y éduque, afin que l’homme ou la femme que va devenir cet enfant ait appris à exercer cette liberté.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Contrary to the authoritarian transmission of an ideology, the school proposes and the freedom of the child is nurtured there, so that the man or woman this child will become has learned to exercise this freedom.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="115">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au-delà des connaissances, l’éducation au changement climatique fait appel à des valeurs d’humanité et de solidarité qui n’ont sans doute jamais été requises avec une telle ampleur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Beyond knowledge, climate change education calls for values of humanity and solidarity that have probably never been required on such a scale.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="116">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>À la traditionnelle solidarité générationnelle qui jadis n’allait guère au-delà de la seconde génération, s’en substitue une nouvelle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The traditional generational solidarity that once hardly went beyond the second generation is replaced by a new one.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="117">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Solidarités avec des espaces ou des temps, lointains l’un comme l’autre, ne vont pas de soi.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Solidarities with distant spaces or times are not self-evident.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="118">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La justice climatique est la recherche d’une traduction concrète et efficiente de ces nouvelles solidarités.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate justice is the search for a concrete and efficient translation of these new solidarities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="119">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le jugement de valeur s’éduque, il s’applique aussi à l’illusion d’une toute-puissance de la technologie pour répondre aux enjeux climatiques [Blamont 2018; Pape François 2015].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The value judgment is learnt, it also applies to the illusion of an omnipotence of technology to adress climate issues [Blamont 2018; Pope Francis 2015].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="120">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>4. Le rôle clef des enseignants</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>4. The key role of teachers</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="121">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une enquête a été réalisée en 2019 aux États-Unis auprès de professeurs de l’enseignement secondaire qui sont interrogés sur leur posture vis-à-vis d’un enseignement du climat, ainsi qu’auprès des parents [NPR-IPSOS 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A survey was conducted in 2019 in the United States among secondary school teachers who were asked about their position towards climate education, as well as with parents [NPR-IPSOS 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="122">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Alors que la grande majorité de ces derniers souhaitent cet enseignement pour leurs enfants (80%), les enseignants énumèrent les obstacles rencontrés: thématique sans lien avec les sujets prescrits par les programmes; élèves trop jeunes pour l’aborder; concepts non maîtrisés par le professeur; manque d’outils pédagogiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>While the vast majority of them want this education for their children (80%), the teachers list the obstacles encountered: thematic unrelated to the subjects prescribed by the curricula; students too young to tackle it; concepts not mastered by the teacher; lack of teaching tools.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="123">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les professeurs «climato-sceptiques» sont très minoritaires (8%).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>"Climatosceptic" teachers are a very small minority (8%).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="124">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce constat, fait aux États-Unis, ne serait guère différent en Europe.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This observation, made in the United States, would not be much different in Europe.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="125">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il serait encore renforcé dans les pays en développement, comme nous avons pu nous-même le constater ces dernières années lors de nombreuses sessions de formation, en Asie ou en Afrique, chez les enseignants de l’école primaire et secondaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It would be further strengthened in developing countries, as we have seen for ourselves in recent years during numerous training sessions, in Asia and Africa, for primary and secondary school teachers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="126">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La place des problématiques climatiques dans les médias ne laisse ni indifférents ni ignorants ces professeurs, qui sont volontiers bienveillants vis-à-vis de ces problématiques, d’autant plus qu’ils mesurent l’appétence de leurs élèves et la confiance que ceux-ci leur font, comme souligné plus haut.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The place of climate issues in the media does not leave these teachers indifferent or ignorant, and they are willingly benevolent towards these issues, especially as they measure the interest of their students and the confidence they place in them, as highlighted above.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="127">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En regard, ils perçoivent leur ignorance devant la complexité scientifique du sujet et leur manque d’outils pédagogiques pour le traiter.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this regard, they perceive their ignorance of the scientific complexity of the subject and their lack of teaching tools to deal with it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="128">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les cloisonnements disciplinaires caractéristiques des programmes et de leur formation ne facilitent pas la nécessaire vision systémique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The disciplinary compartmentalisation characteristic of the programmes and their training does not facilitate the necessary systemic vision.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="129">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ceci est plus vrai encore lorsqu’il s’agit d’associer les analyses faites respectivement par les sciences dites «dures» et par les sciences humaines et sociales, s’agissant par exemple d’atténuation ou d’adaptation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is even more true when it comes to combining the analyses carried out respectively by the so-called “hard” sciences and by the human and social sciences, for example with regard to mitigation or adaptation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="130">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quatre autres facteurs importants sont également présents chez les enseignants: le premier concerne leur capacité de distinguer une opinion d’un fait, établi par la science avec certitude ou avec une probabilité donnée; le deuxième est leur capacité de comprendre la méthodologie ou d’accepter les résultats des projections climatiques à une ou plusieurs décennies, un siècle ou davantage, tant ceci peut heurter le «bon sens» ou sens commun.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Four other important factors are also present among teachers: the first concerns their ability to distinguish an opinion from a fact, established by science with certainty or with a given probability; the second is their ability to understand the methodology or to accept the results of climate projections for one or more decades ahead, a century or more, as this may upset "good sense" or common sense.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="131">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le troisième concerne leur posture, en tant que professeurs se sentant tenus à l’objectivité des connaissances, face à des choix qui impliquent éthique et politique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The third concerns their position, as teachers who feel bound to the objectivity of knowledge, when faced with choices that involve ethics and politics.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="132">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’introduction de notions scientifiques sur la définition ou le fonctionnement du climat global ne suffirait pas à répondre à ces trois préoccupations.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The introduction of scientific concepts on the definition or functioning of the global climate would not be sufficient to address these three concerns.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="133">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, le quatrième est lié à la nature «lointaine» du problème à étudier.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, the fourth relates to the "distant" nature of the problem to be studied.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="134">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Beaucoup d’enseignants, dans les pays développés et plus encore dans les pays en développement, font plus volontiers travailler leurs élèves sur des problématiques locales et immédiates: la déforestation, la prolifération des déchets, la qualité de l’air et de l’eau.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Many teachers in developed countries and even more so in developing countries are more willing to work with their students on local and immediate issues: deforestation, the proliferation of waste, air and water quality.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="135">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces thèmes, outre qu’ils sont perçus comme conceptuellement plus accessibles, sont également plus «gratifiants» car les actions qui peuvent être mises en place ont des effets immédiats et visibles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These themes, apart from being perceived as conceptually more accessible, are also more "rewarding" because the actions that can be implemented have immediate and visible effects.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="136">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Résoudre cette dernière difficulté nécessite d’ancrer le changement global, et notamment ses impacts, dans le local et le présent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Resolving this last difficulty requires anchoring global change, and in particular its impacts, in the local and the present.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="137">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ceci requiert une bonne connaissance du sujet car des considérations générales ne suffisent pas, et renvoie donc aux difficultés précédentes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This requires a good knowledge of the subject, as general considerations are not sufficient, and therefore refers to the previous difficulties.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="138">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est peu probable qu’une transformation, possédant l’ampleur ainsi définie, puisse s’accomplir sans que soient prises de vigoureuses mesures d’accompagnement du corps enseignant.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is unlikely that a transformation of such magnitude can be achieved without vigorous support measures for the teaching profession.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="139">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il faut aller vite — une décennie au plus —, car les échéances climatiques n’attendent pas.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We must work quickly — a decade at most — because climate deadlines do not wait.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="140">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il faut agir partout, car toute la jeunesse du monde est concernée par ce problème global, comme elle a déjà su le montrer.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We must act everywhere, because all the world's youth are affected by this global problem, as they have already shown.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="141">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dès 2017, les principes d’un tel accompagnement, destiné aux enseignants, ont été proposés dans la Déclaration IAP des Académies des sciences, citée plus haut.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As early as 2017, the principles of such support, aimed at teachers, were proposed in the IAP Statement of the Academies of Science, quoted above.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="142">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces principes comprennent:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These principles include:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="143">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1. 0. Une introduction, élémentaire, pluridisciplinaire et claire aux connaissances scientifiques factuelles, à la compréhension de leur solidité et des méthodes qui y ont abouti, aux interactions multiples existant au sein du système Terre, entre atmosphère, océan, biosphère et action des êtres humains.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>1. An elementary, multidisciplinary and clear introduction, to factual scientific knowledge, to the understanding of its solidity and the methods that led to it, to the multiple interactions within the Earth system, between atmosphere, ocean, biosphere and human action.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="144">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette introduction s’appuie sur les «sciences dures», mais n’ignore pas les sciences humaines et sociales.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This introduction is based on the "hard sciences", but does not ignore the human and social sciences.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="145">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>2. 0. Une stratégie pédagogique qui vise à conjuguer pour les élèves, en fonction de leur âge et maturité cognitive,trois éléments distincts, complémentaires et de nature différente: la connaissance des faits et risques, dits par la science; les perspectives positives d’actions d’atténuation ou d’adaptation, du très local au plus global ; les valeurs humaines mises en jeu, telles que solidarité ou justice climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>2. A pedagological strategy that aims to combine for the pupils, according to their age and cognitive maturity, three distinct, complementary and different elements: knowledge of facts and risks, as told by science; positive perspectives on mitigation or adaptation actions, from the very local to the most global; human values involved, such as solidarity or climate justice.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="146">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3. 0. L’accès à des outils pédagogiques adaptés (ressources pour la classe), mettant en jeu une attitude active et coopérative des élèves, depuis le début du primaire jusqu’à la fin du secondaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3. Access to appropriate teaching tools (classroom resources), involving an active and cooperative attitude of pupils, from the beginning of primary to the end of secondary school.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="147">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>4. 0. Une indispensable formation initiale et un développement professionnel continu des enseignants.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>4. A necessary initial training and continuing professional development of teachers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="148">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Lors de chacun des rapports successifs du GIEC (Assessment Reports tous les cinq à six ans, Special Reports intermédiaires), les éléments scientifiques sont repris, résumés et simplifiés dans des Résumés pour décideurs (Summaries for Policy Makers) qui éclairent et servent de base aux décisions politiques, économiques et financières des États et de la société civile.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In each of the successive IPCC reports (Assessment Reports every five to six years, intermediate Special Reports), scientific evidence is repeated, summarised and simplified in Summaries for Policy Makers, which inform and serve as the basis for political, economic and financial decisions taken by states and civil society.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="149">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les enseignants, tant du primaire que du secondaire, et les responsables éducatifs ont besoin de traductions semblables, qui soient mises à leur portée et répondent à leurs besoins — ce qui n’est pas le cas des Résumés pour décideurs issus du GIEC.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Teachers, from both primary and secondary, and educational managers need similar translations that are accessible and meet their needs — which is not the case with the IPCC Summaries for Policymakers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="150">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les quatre propositions ci-dessus se complètent donc d’une cinquième, à savoir:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The four proposals above are therefore complemented by a fifth, namely:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="151">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1. 5. Les rapports du GIEC devraient désormais donner lieu à la réalisation de «Résumés pour les professeurs», qui en traduisent, simplifient et adaptent la substance scientifique. Des «Outils pour professeurs», de caractère plus spécifiquement pédagogique, peuvent alors en découler avec les adaptations indispensables, au niveau cognitif des élèves d’une part, aux contextes locaux tant climatiques qu’éducatifs d’autre part.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>5. The IPCC reports are now expected to produce “Summaries for Teachers”, which translate, simplify and adapt the scientific substance. Tools for teachers, of a more specifically pedagogical nature, can then result in the necessary adaptations, to the cognitive level of the pupils on the one hand, and to the local climatic and educational contexts on the other hand.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="152">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le mandat du GIEC ne comprend pas, de façon explicite, cette dimension spécifiquement éducative et il apparut rapidement que cet organisme, tout en la soutenant, ne pourrait la prendre en charge.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The mandate of the IPCC does not explicitly include this specifically educational dimension, and it soon became clear that this body, while supporting it, could take charge of it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="153">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D’autre part, les initiatives plus générales de l’UN CC:Learn et la création de points focaux «Jeunesse» par l’UN-FCCC, mentionnés ci-dessus, apportent déjà un élément de réponse.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>On the other hand, the more general initiatives of the UN CC:Learn and the creation of "Youth" focal points by the UN-FCCC, mentioned above, already provide an element of response.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="154">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Or, depuis les années 1990, un grand chantier s’est ouvert dans le monde au bénéfice de l’éducation à la science des jeunes scolaires, âgés de 6 à 16 ans (dès 3 ans dans certains pays, comme la France).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, since the 1990s, a major project has been launched around the world to provide science education for young schoolchildren aged between 6 and 16 (from the age of 3 in some countries, such as France).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="155">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce chantier a voulu répondre à de graves lacunes qui marquaient cette éducation à la science dans presque tous les pays, à savoir sa faible présence et une pédagogie «verticale», négligeant ou ignorant la pratique de l’observation et de l’expérience.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This project sought to address the serious shortcomings of science education in almost all countries, namely its low presence and a "vertical" pedagogy, neglecting or ignoring the practice of observation and experience.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="156">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Proposant une pédagogie d’investigation (inquiry) adaptée aux sciences de la nature, ce chantier fut engagé par des scientifiques de grand renom.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Offering an inquiry-based education adapted to the natural sciences, this project was initiated by renowned scientists.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="157">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Développé dans près d’une centaine de pays sous forme de projets pilotes, parfois pénétrant de façon structurelle les programmes scolaires et la formation des enseignants, il connaît en France une extension importante, sous le nom de La main à la pâte [Charpak etal. 2005; Fondation La main à la pâte 2020].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Developed in nearly a hundred countries as pilot projects, sometimes structurally penetrating school curricula and teacher training, it has been significantly extended in France, under the name La main à la pâte [Charpak et al. 2005; Fondation La main à la pâte 2020].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="158">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Sa ligne directrice est un appui apporté aux enseignants — primaire, collège, éventuellement lycée — pour les aider à enseigner une science attirante, impliquant une participation active des élèves autour de l’observation, de l’expérimentation, de l’émission d’hypothèses, de l’argumentation et du raisonnement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Its guidelines are to support teachers — primary, middle and secondary school — in teaching attractive science, involving the active participation of students in observation, experimentation, formulating hypothesis, argument and reasoning.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="159">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La réussite de cette entreprise repose sur une communauté scientifique étroitement associée à l’accompagnement et au développement professionnel des enseignants, à la production de ressources pertinentes pour la classe, au sein de création de réseaux nationaux, régionaux et internationaux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The success of this endeavour relies on a scientific community closely associated with the support and professional development of teachers, the production of resources relevant to the classroom, within the creation of national, regional and international networks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="160">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le développement considérable de ces actions dans le monde a contribué à développer, chez plus de dix millions de jeunes scolaires, l’émerveillement, la curiosité, l’imagination, la rationalité et la compréhension du processus sur lequel se construit la science.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The considerable development of these actions around the world has contributed to the development of wonder, curiosity, imagination, rationality and understanding of the process on which science is built, in more than ten million young schoolchildren.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="161">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Bien des leçons concernant l’accompagnement des professeurs ou la production de ressources pédagogiques, tirées de ce quart-de-siècle autour de l’enseignement des sciences de la nature, sont transposables à l’éducation au changement climatique, même si celle-ci doit s’élargir aux sciences humaines et sociales, et inclure une dimension éthique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Many of the lessons about supporting teachers or producing educational resources, drawn from teaching the natural sciences during this quarter-century, can be transposed to climate change education, even if it must be extended to the humanities and social sciences, and include an ethical dimension.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="162">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les notions scientifiques sont plus complexes, le jeune enfant n’en saisira que de très grandes lignes, et il sera en outre préparé à une vertu morale d’attention, de respect, de confiance, et d’engagement personnel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Scientific notions are more complex, the young child will only grasp very broad lines, and he will also be prepared for a moral virtue of attention, respect, trust, and personal commitment.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="163">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>5. L’Office for Climate Education</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>5. The Office for Climate Education</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="164">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 2017, ce modèle réussi d’une pédagogie renouvelée des sciences de la nature a fourni un fondement solide en vue d’un projet spécifique et original, international, centré sur l’éducation au changement climatique et les objectifs de l’Art. 12 de l’Accord de Paris.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 2017, this successful model of a renewed pedagogy of the natural sciences provided a solid foundation for a specific and original, international project focused on climate change education and the goals of Art. 12 of the Paris Agreement.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="165">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce projet a été conçu suite à la COP21 en 2015, lors d’une réflexion conduite entre l’Académie des sciences et l’Agence française de développement (Colloque 2016), puis construit par un dialogue en profondeur avec des climatologues et des réseaux éducatifs (Colloque Vatican 2016).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This project was conceived following COP21 in 2015, during a reflection conducted between the Academy of Sciences and the French Development Agency (Colloquium 2016), then built through an in-depth dialogue with climatologists and educational networks (Vatican Colloquium 2016).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="166">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Après une étude de faisabilité au sein de la Fondation La main à la pâte en France, en se situant en conformité avec les recommandations des Académies, le projet aboutit à la création, en mars 2018, d’un Office for Climate Education (OCE).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>After a feasibility study within the Fondation La main à la pâte in France, in line with the recommendations of the Academies, the project led to the creation, in March 2018, of an Office for Climate Education (OCE).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="167">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’Office for Climate Education se donne pour but d’accompagner les rapports du GIEC par la mise à disposition du corps enseignant, partout dans le monde, de Résumés et Outils pour les Professeurs, cohérents avec la pédagogie d’investigation évoquée plus haut, préparés en lien étroit avec un réseau d’acteurs dans le monde que l’OCE anime et avec la communauté scientifique, en particulier les Technical Support Units des trois groupes de travail du GIEC et les Académies des sciences [Office for Climate Education 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The Office for Climate Education aims to accompany the IPCC reports by making available to the teaching profession worldwide, Summaries and Tools for Teachers, consistent with the inquiry-based pedagogy mentioned above, prepared in close collaboration with a network of actors in the world led by the OCE and with the scientific community, in particular the Technical Support Units of the three IPCC working groups and the Academies of Science [Office for Climate Education 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="168">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La cible principale du projet s’adresse, par le biais des professeurs, à la jeunesse dans une tranche d’âge allant principalement de 9 à 16 ans, sans ignorer toutefois le lycée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The main target of the project is aimed, through teachers, at young people in the age group mainly ranging from 9 to 16 years, without ignoring secondary school.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="169">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce choix laisse à d’autres instances la préoccupation, également essentielle, de faire évoluer l’enseignement universitaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This choice leaves to other bodies the equally essential responsability of developing university education.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="170">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nombre d’actions de communication au sens large,¹ nombre de ressources éducatives sur le thème du climat existent déjà de par le monde, et sont accessibles sur Internet, le plus souvent an anglais.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Many communication actions in the broadest sense,¹ many climate education resources already exist around the world, and are available on the Internet, most often in English.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="171">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’originalité du projet est de s’adresser spécifiquement aux systèmes éducatifs et aux enseignants, de leur proposer une pédagogie précise ayant fait ses preuves et de leur fournir une diversité de moyens multilingues pour la mettre en œuvre, le tout appuyé sur un engagement constant de scientifiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The originality of the project is to specifically address education systems and teachers, to offer them a precise pedagogy that has proven its worth and to provide them with a variety of multilingual means to implement it, all based on a constant commitment of scientists.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="172">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>À ce jour, une telle synergie n’existe généralement pas.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To date, such synergy does not generally exist.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="173">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 2019, lors de sa première année d’existence, l’OCE a ainsi organisé dix événements nationaux ou régionaux (Asie, Amérique latine, Afrique, France), impliquant plus de 400 enseignants et formateurs et cumulant plus d’un millier d’heures de formation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 2019, during its first year of existence, the ECO organised ten national or regional events (Asia, Latin America, Africa, France), involving more than 400 teachers and trainers and accumulating more than a thousand hours of training.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="174">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Conformément à la ligne énoncée plus haut, des Résumés pour professeurs multilingues ont été produits et diffusés à l’occasion des Rapports du GIEC Réchauffement global de 1.5^(°)C (2018) et Océan et Cryosphère (2019), un autre Résumé est en préparation sur Les terres émergées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In line with the above, multilingual summaries for teachers have been produced and disseminated on the occasion of the IPCC Reports on Global Warming of 1.5^(°)C (2018) and Ocean and Cryosphere (2019), another summary is being prepared on Land.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="175">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Des ressources pour la classe très diversifiées, également conformes aux principes pédagogiques d’investigation et de projets, sont en production et largement diffusées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A wide variety of classroom resources, also in line with the educational principles of investigation and projects, are being produced and widely disseminated.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="176">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Leur conception et mise en œuvre associent une vision climatique globale et d’indispensables déclinaisons locales, assurées au sein d’un important réseau international de partenaires.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Their design and implementation combine a global climate vision and essential local variations, carried out within a large international network of partners.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="177">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Début 2020 et sur proposition du gouvernement français, le projet de l’OCE a été reconnu par l’Unesco, qui lui a attribué le statut de «Centre de catégorie 2 sous l’égide de l’UNESCO», facilitant ainsi les dialogues locaux avec les instances éducatives.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At the beginning of 2020 and on the proposal of the French government, the ECO project was recognised by UNESCO, which granted it the status of "Category 2 Centre under the auspices of UNESCO", thus facilitating local dialogues with educational bodies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="178">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Illustrons par quelques exemples ces différents outils mis à la disposition de la communauté éducative.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Let us illustrate with a few examples these different tools made available to the educational community.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="179">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>(a) Le Rapport spécial du GIEC.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>(a) The IPCC Special Report</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="180">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Réchauffement global de 1.5^(°)C — Résumé à destination des enseignants est une explicitation, rendue accessible aux enseignants, du contenu scientifique de ce rapport.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Global warming of 1.5^(°)C — Summary for teachers is an explanation, made available to teachers, of the scientific content of this report.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="181">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est introduit par cette citation : Chaque degré compte, chaque année compte, et chaque décision compte : ne pas agir aujourd’hui accroît le fardeau des générations à venir[…].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is introduced by this quote: Each degree matters, each year matters, and each decision matters: not acting today is adding to the burden of the next generations [...].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="182">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Limiter le réchauffement global à 1.5^(°)C n’est pas impossible, mais demande des politiques vigoureuses et immédiates (V. Masson-Delmotte, ce colloque, 2020).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Limiting global warming to 1.5^(°)C is not impossible but requires strong and immediate policies (V. Masson-Delmotte, this colloquium, 2020).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="183">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le document comprend, en une vingtaine de pages, les conclusions essentielles du GIEC, avec vocabulaire et figures simples, exercices et liens d’approfondissement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The document contains, in about 20 pages, the main conclusions of the IPCC, with simple vocabulary and figures, exercises and links for further reading.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="184">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Publié en ligne et en quatre langues (français, anglais, allemand, espagnol), il est utilisé lors des sessions de formation d’enseignants ou de formateurs, et peut servir de base commune à des développements pédagogiques mis en oeuvre dans des contextes locaux différents, selon la région du monde [Lescarmontier, 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Published online and in four languages (French, English, German, Spanish), it is used during teacher or trainer training sessions, and can serve as a common basis for pedagogical developments implemented in different local contexts, depending on the region of the world [Lescarmontier, 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="185">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un Résumé pour enseignants, similaire, a été produit en 2020 pour accompagner le rapport spécial du GIEC «Océan et Cryosphère» [Lescarmontier, 2020].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A similar Summary for Teacher was produced in 2020 to accompany the IPCC Special Report “Ocean and Cryosphere” [Lescarmontier, 2020].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="186">
            <prop type="paragraph">55</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>(b) En appui au Rapport du GIEC «Océan et Cryosphère» (2019), un guide pédagogique élaboré est préparé, testé dans de nombreuses classes et publié sous le titre Le climat entre nos mains. Océan et cryosphère [Rocha and Wilgenbus, 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>(b) In support of the IPCC's "Ocean and Cryosphere Report" (2019), a developed teaching guide has been prepared, tested in many classes and published under the title The climate in our hands. - Ocean and Cryosphere [Rocha and Wilgenbus, 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="187">
            <prop type="paragraph">55</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les activités proposées permettent de développer les connaissances et compétences scientifiques des élèves ainsi que leur esprit critique, mais aussi de les sensibiliser aux enjeux environnementaux et sociaux etd’encourager leur créativité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The proposed activities help to develop pupils' scientific knowledge and skills as well as their critical thinking, but also to raise their awareness of environmental and social issues and to encourage their creativity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="188">
            <prop type="paragraph">55</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce guide est donc fortement multidisciplinaire, s’appuyant à la fois sur les disciplines scientifiques traditionnelles, sur les sciences humaineset sociales, ainsi que sur les arts et l’éducation physique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This guide is therefore highly multidisciplinary, based on traditional scientific disciplines, on the human and social sciences, as well as on the arts and physical education.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="189">
            <prop type="paragraph">55</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il met en œuvre des pédagogies actives telles que la démarche d’investigation (inquiry) ou la pédagogie de projet.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It implements active pedagogies such as the inquiry approach or project-based learning.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="190">
            <prop type="paragraph">55</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il comprend une variété de propositions, déclinables par les enseignants selon le niveau de leurs élèves et le contexte local.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It includes a variety of proposals, which teachers can adapt according to the level of their pupils and the local context.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="191">
            <prop type="paragraph">56</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce guide pédagogique est le premier d’une série qui couvrira les rapports du GIEC à venir.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This teaching guide is the first in a series that will cover future IPCC reports.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="192">
            <prop type="paragraph">56</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est structuré en quatre parties: un éclairage scientifique accessible et détaillé, rendant en particulier l’enseignant capable d’accepter sans crainte les questions de ses élèves; un éclairage pédagogique, contribuant à une démarche active des élèves; une série de séances thématiques sous le titre «Nous comprenons», qui comprennent expérimentation, jeux de rôle, incitation au débat et au travail de groupe, analyse documentaire; enfin la série «Nous agissons», au cours de laquelle la classe choisit, conçoit et met en œuvre un projet d’action, visant un objectif d’atténuation, d’adaptation ou de sensibilisation au changement climatique: les élèves y deviennent acteurs du changement dans leur environnement et leur communauté.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is structured in four parts: an accessible and detailed scientific perspective, in particular, to enable the teacher to accept the questions of his pupils without fear; a pedagogical perspective, contributing to an active approach of the pupils; a series of thematic sessions under the title "We understand", which include experimentation, role-playing, encouraging debate and group work, literature review; and finally the series "We act", during which the class chooses, designs and implements an action plan, aiming to mitigate, adapt to or raise awareness of climate change: the pupils become actors of change in their environment and community.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="193">
            <prop type="paragraph">56</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De très brèves vidéos de climatologues et des animations multimédia complètent les outils ainsi offerts aux enseignants (Figure1).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Very short videos of climatologists and multimedia animations complement the tools offered to teachers (Figure 1).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="194">
            <prop type="paragraph">57</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces ressources pédagogiques, disponibles à tous, viennent également en appui à des actions intensives de développement professionnel d’enseignants, durant une semaine, organisées spécifiquement avec des collaborations éducatives locales, dans nombre de pays, tout particulièrement en développement. Un réseau international de partenaires, notamment en Amérique latine et en Asie du Sud-Est, permet de structurer progressivement et au plus près du terrain une communauté de pratiques, qui diffuse localement les contenus scientifiques et pédagogiques proposés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These educational resources, available to all, also support intensive week-long professional development actions of teachers, organised specifically with local educational collaborations, in many countries, especially in developing countries. An international network of partners, particularly in Latin America and South-East Asia, makes it possible to gradually structure a community of practice and as closely as possible to the field, locally disseminating the proposed scientific and educational content.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="195">
            <prop type="paragraph">58</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est intéressant ici de mentionner une autre démarche, complémentaire de celle de l’OCE, et également issue de la communauté scientifique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is worth mentioning here another approach, complementary to that of ECO, and also coming from the scientific community.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="196">
            <prop type="paragraph">58</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>TROPICSU est né en 2018 de l’initiative de Lingadahalli S. Shashidhara, biologiste et professeur de l’Université de Pune (Inde).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>TROPICSU was initiated in 2018 by Lingadahalli S. Shashidhara, a biologist and professor at the University of Pune (India).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="197">
            <prop type="paragraph">58</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette initiative a reçu le soutien de l’International Council of Scientific Unions (ICSU, intégré en 2019 dans l’International Council for Science).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This initiative received the support of the International Council of Scientific Unions (ICSU, integrated into the International Council for Science in 2019).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="198">
            <prop type="paragraph">58</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le but, original, est de proposer des séquences pédagogiques, portant sur le changement climatique et utilisables en fin de cycle secondaire ou début de cycle universitaire, quelle que soit la spécialisation du cours enseigné.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The original aim is to offer teaching sequences on climate change that can be used at the end of secondary school or at the beginning of university, regardless of the specialisation of the course taught.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="199">
            <prop type="paragraph">58</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’offre, diversifiée, s’offre ainsi à des cours dominés par la physique, la chimie, l’environnement, la géographie, les sciences sociales, etc.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The offer is diversified and includes courses dominated by physics, chemistry, environment, geography, social sciences, etc.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="200">
            <prop type="paragraph">58</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une analyse fine de la qualité scientifique et pédagogique des ressources, extrêmement diverses, présentes sur le réseau Internet est faite par le groupe de Pune.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A detailed analysis of the scientific and pedagogical quality of the extremely diverse resources available on the Internet is carried out by the Pune group.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="201">
            <prop type="paragraph">58</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A partir de celles-ci, des plans de leçons sont construits, adaptés à la spécialisation et au niveau des étudiants, ainsi qu’à la région du monde.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From these, lesson plans are constructed, adapted to the specialisation and level of the pupils, as well as to the region of the world.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="202">
            <prop type="paragraph">58</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Des ateliers pour éducateurs sont organisés en Inde et dans d’autres régions, en Afrique et Amérique latine notamment [Tropicsu 2020].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Workshops for educators are held in India and other regions, including Africa and Latin America [Tropicsu 2020].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="203">
            <prop type="paragraph">59</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>6. Conclusion</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>6. Conclusion</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="204">
            <prop type="paragraph">60</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une éducation scientifique pour tous les jeunes, depuis l’école primaire, apparaît comme indispensable pour rendre les sociétés de demain capables d’aborder la transition écologique et de s’approprier les éléments de base nécessaires à la comprendre et à y agir.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Scientific education for all young people, from primary school onwards, seems to be essential to make tomorrow's societies capable of tackling the ecological transition and acquiring the basic elements needed to understand and act on it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="205">
            <prop type="paragraph">60</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La thématique climatique est bien adaptée, tant elle inclut des éléments incontournables des «sciences dures» tout en en requérant d’autres compétences, relevant des sciences humaines et sociales, et d’autres enfin liés à des choix de valeurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The climate theme is well adapted, as it includes key elements of the "hard sciences" while requiring other skills, relating to the human and social sciences, and finally, others linked to value choices.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="206">
            <prop type="paragraph">60</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette nécessité étant posée, sa traduction en termes pédagogiques au bénéfice de centaines de millions d’enfants de par le monde est une entreprise aussi redoutable qu’urgente, qui ne pourra se mettre en place qu’avec de très nombreuses contributions et initiatives.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Given this need, its translation into pedagogical terms for the benefit of hundreds of millions of children around the world is an endeavour as daunting as it is urgent, which can only be achieved with a great many contributions and initiatives.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="207">
            <prop type="paragraph">60</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Celles-ci devront viser les programmes scolaires, mais autant et peut-être davantage encore les enseignants qui, dans l’état actuel des systèmes éducatifs, sont loin d’être préparés à un tel objectif fortement interdisciplinaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These will have to aim at school curricula, but equally and perhaps even more at teachers who, in the current state of education systems, are far from being prepared for such a highly interdisciplinary objective.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="208">
            <prop type="paragraph">61</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Aux côtés des acteurs institutionnels et des ONG, la communauté scientifique se mobilise déjà pour les accompagner, et devra le faire dans les années à venir à une échelle nationale, régionale et globale beaucoup plus large.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Alongside institutional actors and NGOs, the scientific community is already mobilising to support them, and will have to do so in the coming years on a much wider national, regional and global scale.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="209">
            <prop type="paragraph">61</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle est certaine de trouver chez les professeurs une attente réelle mais parfois inquiète, et de répondre alors à une demande profonde de la jeunesse, dont un engagement créatif sera nécessaire pour parvenir à des sociétés décarbonées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is certain to be met with the teachers' concrete yet sometimes apprehensive expectations, and to then respond to a deep demand of the youth, whose creative commitment will be necessary to achieve decarbonised societies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="210">
            <prop type="paragraph">62</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>¹En voici quelques exemples.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>¹Here are some examples:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="211">
            <prop type="paragraph">62</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>À Hambourg (Allemagne) le International Climate Change Information Program (ICCIP: https://www.haw-hamburg.de/en/ftz-nk/programmes/iccip/) ; au Royaume-Uni le Climate Outreach and Information Network (https://climateoutreach.org); en France et en direction des universités, le Shift Project, thinktank de la transition carbone (https://theshiftproject.org/) ; aux États-Unis, Teach the Earth, produisant des ressources pour les professeurs (https://serc.carleton.edu/NAGTWorkshops/climatechange/index.html).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In Hamburg, Germany, the International Climate Change Information Program (ICCIP: https://www.haw-hamburg.de/en/ftz-nk/programmes/iccip/); in the United Kingdom, the Climate Outreach and Information Network (https://climateoutreach.org); in France and towards universities, the Shift Project, thinktank of the carbon transition (https://theshiftproject.org/); in the United States, Teach the Earth, producing resources for professors (https://serc.carleton.edu/NAGTWorkshops/climatechange/index.html).</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>