<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2018BORD0087. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2018BORD0087</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce mémoire de thèse de doctorat présente, discute et propose des outils de fouille automatique de mégadonnées dans un contexte de classification supervisée musical.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This doctoral dissertation presents, discusses and proposes tools for the automatic information retrieval in big musical databases.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'application principale concerne la classification automatique des thèmes musicaux afin de générer des listes de lecture thématiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The main application is the supervised classification of musical themes to generate thematic playlists.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le premier chapitre introduit les différents contextes et concepts autour des mégadonnées musicales et de leur consommation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first chapter introduces the different contexts and concepts around big musical databases and their consumption.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le deuxième chapitre s'attelle à la description des bases de données musicales existantes dans le cadre d'expériences académiques d'analyse audio.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The second chapter focuses on the description of existing music databases as part of academic experiments in audio analysis.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce chapitre introduit notamment les problématiques concernant la variété et les proportions inégales des thèmes contenus dans une base, qui demeurent complexes à prendre en compte dans une classification supervisée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This chapter notably introduces issues concerning the variety and unequal proportions of the themes contained in a database, which remain complex to take into account in supervised classification.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le troisième chapitre explique l'importance de l'extraction et du développement de caractéristiques audio et musicales pertinentes afin de mieux décrire le contenu des éléments contenus dans ces bases de données.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The third chapter explains the importance of extracting and developing relevant audio features in order to better describe the content of music tracks in these databases.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce chapitre explique plusieurs phénomènes psychoacoustiques et utilise des techniques de traitement du signal sonore afin de calculer des caractéristiques audio.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This chapter explains several psychoacoustic phenomena and uses sound signal processing techniques to compute audio features.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De nouvelles méthodes d'agrégation de caractéristiques audio locales sont proposées afin d'améliorer la classification des morceaux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>New methods of aggregating local audio features are proposed to improve song classification.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le quatrième chapitre décrit l'utilisation des caractéristiques musicales extraites afin de trier les morceaux par thèmes et donc de permettre les recommandations musicales et la génération automatique de listes de lecture thématiques homogènes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The fourth chapter describes the use of the extracted audio features in order to sort the songs by themes and thus to allow the musical recommendations and the automatic generation of homogeneous thematic playlists.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette partie implique l'utilisation d'algorithmes d'apprentissage automatique afin de réaliser des tâches de classification musicale.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This part involves the use of machine learning algorithms to perform music classification tasks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les contributions de ce mémoire sont résumées dans le cinquième chapitre qui propose également des perspectives de recherche dans l'apprentissage automatique et l'extraction de caractéristiques audio multi-échelles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The contributions of this dissertation are summarized in the fifth chapter which also proposes research perspectives in machine learning and extraction of multi-scale audio features.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>