<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2019CNAM1274. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2019CNAM1274</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La large diffusion des technologies du Web Sémantique telles que le Resource Description Framework (RDF) permet aux individus de construire leurs bases de données sur le Web, d'écrire des vocabulaires et de définir des règles pour organiser et expliquer les relations entre les données selon les principes des données liées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The wide spread of Semantic Web technologies such as the Resource Description Framework (RDF) enables individuals to build their databases on the Web, to write vocabularies, and define rules to arrange and explain the relationships between data according to the Linked Data principles.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En conséquence, une grande quantité de données structurées et interconnectées est générée quotidiennement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As a consequence, a large amount of structured and interlinked data is being generated daily.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un examen attentif de la qualité de ces données pourrait s'avérer très critique, surtout si d'importantes recherches et décisions professionnelles en dépendent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A close examination of the quality of this data could be very critical, especially, if important research and professional decisions depend on it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La qualité des données liées est un aspect important pour indiquer leur aptitude à être utilisées dans des applications.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The quality of Linked Data is an important aspect to indicate their fitness for use in applications.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Plusieurs dimensions permettant d'évaluer la qualité des données liées sont identifiées, telles que la précision, la complétude, la provenance et la concision.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Several dimensions to assess the quality of Linked Data are identified such as accuracy, completeness, provenance, and conciseness.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette thèse se concentre sur l'évaluation de la complétude et l'amélioration de la concision des données liées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This thesis focuses on assessing completeness and enhancing conciseness of Linked Data.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En particulier, nous avons d'abord proposé une approche de calcul de complétude fondée sur un schéma généré.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In particular, we first proposed a completeness calculation approach based on a generated schema.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, comme un schéma de référence est nécessaire pour évaluer la complétude, nous avons proposé une approche fondée sur la fouille de données pour obtenir un schéma approprié (c.-à</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Indeed, as a reference schema is required to assess completeness, we proposed a mining-based approach to derive a suitable schema (i.e., a set of properties) from data.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons également proposé une approche pour découvrir des prédicats équivalents afin d'améliorer la concision des données liées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We further proposed an approach to discover equivalent predicates to improve the conciseness of Linked Data.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette approche s'appuie, en plus d'une analyse statistique, sur une analyse sémantique approfondie des données et sur des algorithmes d'apprentissage.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This approach is based, in addition to a statistical analysis, on a deep semantic analysis of data and on learning algorithms.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous soutenons que l'étude de la signification des prédicats peut aider à améliorer l'exactitude des résultats.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We argue that studying the meaning of predicates can help to improve the accuracy of results.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, un ensemble d'expériences a été mené sur des ensembles de données réelles afin d'évaluer les approches que nous proposons.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, a set of experiments was conducted on real-world datasets to evaluate our proposed approaches.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>