<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2011PA112312. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2011PA112312</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les avancées récentes en matière d'animation ont permis le déploiement de personnages virtuels à des fins diverses et variées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Recent progresses in animation have allowed the use of virtual character to many extents.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant, la génération d'animations pour ces personnages dépend de la description lexicale des signes, modèle linguistique dépendant du système de génération.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, automatic generation of animation for such characters strongly rely on the lexical description of signs.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les signes décrits par ces modèles sont généralement des réalisations parfaites et géométriques menant à des mouvements robotiques et peu naturels de la part du signeur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Signs described through these models are usually perfect and geometric performances leading to robotic and unrealistic movements.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette thèse s'intéresse à l'addition d'informations anatomiques au squelette de contrôle du personnage virtuel de manière à le faire signer de manière plus humaine et réaliste.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These thesis focuses on adding information to the control skeleton of the signer to help him perform signs in a more human and realistic way.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces informations supplémentaires sont regroupées sous l'appellation de "modèle anatomique" et sont divisées en cinq contributions principales : une nouvelle représentation informatique du squelette, une étude anthropométrique sur la main, l'unification de dépendances articulatoires, un nouveau modèle de complexe carpo-métacarpien permettant l'opposition aisée du pouce et enfin un modèle calculant le confort d'une posture.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Such information are grouped under the name of "anatomic model" and are divided in five main contributions: a new computer-based description of the skeleton, an anthropometric study of the hand, the merging of articulatory dependencies, a new model of the carpo-metacarpal complex allowing an easier opposition of the thumb and finally a model computing posture comfort.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces apports sont intégrés à une plateforme de génération au moyen de techniques adaptées aux contraintes imposées par les modèles linguistiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These contributions are then implemented in a generation system through linguistic contraints-adapted techniques.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les travaux sont conclus par une évaluation du système ainsi qu'une réflexion sur les travaux futurs pouvant être élaborés à partir de cette thèse.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The study ends with an evaluation of the system and a the presentation of future prospects.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>