<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en" srclang="FR" tgtlang="EN" o-tmf="XML" creationdate="2024-11-15" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for MERSENNE-mersenne16. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>mersenne16</docid>
        <url_src>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/chimie/articles/10.5802/crchim.22/</url_src>
        <url_tgt>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/chimie/articles/en/10.5802/crchim.22/</url_tgt>
        <author>Robert Guillaumont</author>
        <title_en>Periodic table of chemical elements and actinides</title_en>
        <title_fr>Tableau périodique des éléments chimiques etactinides</title_fr>
        <volume>CRCHIM, 2020, Volume 23, Variations autour du tableau périodique</volume>
        <translator>Catherine W.</translator>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <prop type="paragraph">1</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tableau périodique des éléments chimiques etactinides</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Periodic table of chemical elements and actinides</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’uranium (Z = 92) est connu depuis 1789 et il est resté, jusqu’en 1940, l’élément le plus lourd du tableau périodique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Uranium (Z = 92) is known since 1789 and it remained the heaviest element of the periodic table until 1940.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 1925 tous les éléments stables ou radioactifs naturels étaient connus et rangés dans ce tableau, le dernier, découvert cette année-là, étant le rhénium.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1925 all the stable or radioactive natural elements were known and assigned in this table, the latest being discovered that year being rhenium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Trois cases du tableau restaient vides (Z = 43, 61 et 85) et malgré les efforts des chimistes pour les combler le tableau périodique est resté en l’état jusqu’en 1937.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Three boxes in the table remained empty (Z = 43, 61 and 85) and despite the efforts of the chemists to fill them, the periodic table remained unchanged until 1937.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est après la découverte de la radioactivité artificielle en 1934 que l’on a compris que l’on pouvait produire des éléments artificiels et ainsi compléter et étendre le tableau périodique au-delà de Z = 92.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>After the discovery of artificial radioactivity in 1934 it was quickly understood that man-made elements could be produced and that the periodic table could be completed and extended beyond Z = 92.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le premier d’entre eux, avec Z &lt; 92, a été le technétium (Z = 43), et le premier avec Z &gt; 92 a été le neptunium.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first synthetic element with Z &lt; 92 was the technetium (Z = 43), the first of those with Z &gt; 92 was the neptunium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet article traite de la découverte et de l’identification chimique des premiers éléments transuraniens Z = 93 à 96 et des suivants jusqu’à Z = 103 et de leur place dans la série des actinides.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This article deals with the discovery and chemical identification of the first transuranic elements Z = 93 to 96 and the following ones, up to Z = 103, and how they have been incorporated into the series of actinides.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’histoire du début de l’extension du tableau périodique au-delà de l’uranium est étroitement liée à la physique nucléaire et à la radiochimie des années 1935 à 1945 qui étaient pratiquées dans quelques laboratoires d’Europe et des Etats-Unis.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The story of the beginning of the extension of the periodic table beyond uranium is closely related to nuclear physics and radiochemistry practiced in some laboratories in Europe and the United States from 1935 to 1945.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est en 1944 que Seaborg a avancé le concept d’actinides.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1944, Seaborg advanced the concept of actinides.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un article qui englobe ce sujet a été publié aux Comptes Rendus de Physique[1].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>An article that encompasses this topic has been published in Comptes Rendus de Physique[1].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet article des Comptes Rendus de Chimie traite plus explicitement de la chimie qui a conduit aux découvertes des quatre premiers éléments transuraniens (neptunium, plutonium, américium et curium) et à leur place dans le tableau périodique au sein de la série des actinides, analogue à la série des lanthanides.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This article in Comptes Rendus de Chimie more explicitly handles the chemistry that led to the discoveries of the first four transuranic elements (neptunium, plutonium, americium, and curium) and their place in the periodic table within the actinide series, analogous to the lanthanide series.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Evolution du principe de classification des éléments chimiques</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Evolution of the principle of classification of chemical elements</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le tableau périodique des éléments chimique a été construit entre 1869 et 2016.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The periodic table of chemical elements was built between 1869 and 2016.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 1869 Mendeleev propose un système pour classer la soixantaine d’éléments bien connus à cette époque en fonction de leur poids atomique relatif à celui de l’hydrogène.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1869, Mendeleev proposed a system for classifying the sixty or so elements that were well-known at that time based on their atomic mass relative to that of hydrogen.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce système consiste à ranger les éléments en séries (horizontales) et groupes (verticaux) de façon à faire apparaître les analogies de comportement chimique des éléments classés dans les groupes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This system consisted of arranging the elements in series (horizontal) and groups (vertical) so as to reveal the chemical behaviour analogies of the elements classified into groups.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A cette époque les oxydes étaient bien connus[2].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At that time, the properties of their oxides were well known[2].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le tableau qui en résulte, même s’il a été précédé d’autres tableaux correspondants à d’autres façons de classer les éléments, a été retenu comme le premier «tableau périodique» en raison de son pouvoir de prédiction.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The resulting table, even if preceded by other corresponding tables with other ways of classifying the elements, was retained as the first "periodic table" because of its predictive power.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, il comportait des cases vides pour des éléments inconnus qui ont été découverts ultérieurement et dont les propriétés se sont révélées conformes aux prédictions de Mendeleev.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Indeed, it had empty boxes for unknown elements that were discovered subsequently and whose properties have been found to conform to Mendeleev's predictions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 2016 l’IUPAC a donné des noms aux derniers éléments dont quelques isotopes éphémères avaient été découverts entre 1968 et 2010.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 2016, the IUPAC gave names to the last elements of which some ephemeral isotopes had been discovered between 1968 and 2010.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tout ceci est bien connu et a été largement commenté au cours de l’Année Internationale du Tableau Périodique en 2019[3].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>All this is well known and was widely commented upon during the International Year of the Periodic Table in 2019[3].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Aujourd’hui le tableau périodique comporte 118 cases réparties en 7 périodes et 18 colonnes, chacune renfermant les isotopes des 118 éléments.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Today, the periodic table has 118 boxes divided into seven periods and 18 columns, each containing the isotopes of the 118 elements.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="22">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les éléments de chaque colonne sont des homologues.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The elements in each column are homologues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="23">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Chaque élément est formé d’atomes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Each element is formed of atoms.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="24">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Chaque atome est caractérisé par deux nombresattachés à son noyau : Z, le nombre de protons et A, la somme des nombres de protons et de neutrons, N, (A = Z + N).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Each atom is characterised by two numbers attached to its nucleus: Z, the number of protons; and A, the sum of the numbers of protons and neutrons, N, (A = Z + N).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="25">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour un élément tous les isotopes ont la même valeur de Z et les valeurs de N varient.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>All isotopes of an element have the same Z value, and values of N vary.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="26">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La valeur de Z est le numéro atomique de l’élément.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The value of Z is the atomic number of the element.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="27">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le nombre d’isotopes d’un élément est fixé par les valeurs de N.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The number of isotopes of an element is determined by the values of N.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="28">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le nombre d’électrons d’un atome est égal à Z.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The number of electrons in an atom is equal to Z.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="29">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A chaque valeur de Z, c’est-à-dire à chaque élément, correspond une structure électronique définie en termes du remplissage des orbitales atomiques de type s, p, d et f.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At each value of Z, for each element, there is a corresponding electronic structure defined in terms of filling atomic orbitals of types s, p, d and f.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="30">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Depuis mai 2019 le poids atomique d’un isotope ^(A)_(Z)X est le poids de N d’entre eux, N, étant le nombre d’Avogadro, une constante universelle (N = 6,02 × 10²³).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Since May 2019, the atomic mass of an ^(A)_(Z)X isotope is the mass of N of them, N being Avogadro's number, a universal constant (N = 6.02 × 10²³).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="31">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le poids atomique d’un élément est le poids pondéré des isotopes qui le constituent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The atomic mass of an element is the weighted mass of the isotopes that constitute it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="32">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les noyaux sont stables pour des valeurs de Z et N fixées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The nuclei are stable for fixed values of Z and N.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="33">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Si N n’a qu’une valeur l’élément est mono-isotopique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>If N has only one value, the element is monoisotopic.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="34">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Si elles s’en écartent ou si N est très supérieur ou très inférieur à Z ou si Z est supérieur à 83 les noyaux se désintègrent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>If the values of Z and N are different of these fixed values or if N is much greater than or much less than Z or if Z is greater than 83, the nuclei disintegrate.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="35">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les atomes correspondants sont radioactifs et disparaissent alors selon leur période radioactive, T_(1∕2), en émettant divers rayonnements.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The corresponding atoms are radioactive, and they then disappear according to their radioactive half-life, T_(1/2), emitting various radiations.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="36">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les éléments dont tous les isotopes sont radioactifs sont des radioéléments (Z &gt; 83).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Elements whose isotopes are all radioactive are called radioelements (Z &gt; 83).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="37">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au-delà de Z = 98 les radioéléments n’existent qu’en quantité impondérable et les plus lourds ne sont produits qu’à l’échelle de quelques atomes, qui aussitôt nés se désintègrent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Beyond Z = 98, radioelements exist only in immeasurable quantities. The heaviest are only produced on the scale of a few atoms, which disintegrate as soon as they are created.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="38">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Toutes ces notions sont enseignées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>All these notions are taught.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="39">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elles sont rappelées ici car dans ce qui suit la relation: isotope stable ou radioactif-élément chimique est constamment évoquée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They are recalled here because in the following text, the relationship between a stable or radioactive isotope and a chemical element is constantly referred to.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="40">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Avant 1913 un élément chimique était compris comme une entité élémentaire qui se conservait dans les réactions chimiques et son poids atomique était mesuré en déterminant les proportions dans lesquelles il se liait à l’hydrogène et à l’oxygène en prenant comme unité de poids, le poids de l’hydrogène.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Before 1913, a chemical element was understood as an elementary entity that was preserved in chemical reactions. Its atomic mass was measured by determining the proportions in which it was bound to hydrogen and oxygen, using the mass of hydrogen as a unit of measurement.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="41">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 1930 la notion moderne d’élément était acquise et le principe de la construction du tableau périodique pouvait démarrer sur les bases des structures nucléaire et électronique des éléments.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1930, the modern notion of an element was developed, and the principle of the construction of the periodic table could start based on the nuclear and electronic structures of the elements.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="42">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pendant longtemps les chimistes ont seulement expérimenté sur la matière en quantité macroscopique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For a long time, chemists have only experimented on matter using macroscopic quantities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="43">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Avec la synthèse d’isotopes radioactifs (appelés aussi radionucléides) de très faibles périodes, les radiochimistes ont conduit des expériences sur des quantités impondérables de matière dont le comportement pose un problème d’échelle de plusieurs puissances de dix pour en déduire le comportement de l’élément qu’il représente[4].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>With the synthesis of radioactive isotopes (also called radionuclides) with very short half-lives, radiochemists have conducted experiments on immeasurable quantities of matter whose behaviour poses a scale problem of several powers of ten to deduce the behaviour of the element that it represents[4].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="44">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Construction du tableau périodique</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Construction of the periodic table</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="45">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’attribution des éléments aux cases du tableau périodique s’est faite au cours de quatre transitions (Figure1) correspondant (1)à la découverte des éléments naturels (Antiquité-1925), (2)des radioéléments naturels en filiation avec ²³⁸U, ²³⁵U et ²³²Th (1896–1939), (3)des radioéléments artificiels produits avec des ions légers accélérés (1937–1961) et finalement (4)des radioéléments artificiels produits avec des ions lourds accélérés (1968–2010).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Assigning elements to the boxes in the periodic table was performed during four phases (Figure1) corresponding to the discoveries of the following: (1) natural elements (Antiquity-1925); (2) natural radioelements in filiation with ²³⁸U, ²³⁵U, and ²³²Th (1896–1939); (3) artificial radioelements products with accelerated light ions (1937–1961); and finally (4) artificial radioelements produced with accelerated heavy ions (1968–2010).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="46">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les trois dernières ont été initiées par des découvertes majeures: radioactivité naturelle (1896) pour la transition 2, radioactivité artificielle (1934) et accélération des ions par des cyclotrons à partir de 1930 pour les transitions 3 et 4.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The last three were initiated by major discoveries: natural radioactivity (1896) for phase 2; artificial radioactivity (1934) and acceleration of ions by cyclotrons starting from 1930 for phases 3 and 4.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="47">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La transition 4 est bornée à 2010, car depuis cette date et pour longtemps la quête de l’élément Z = 119 est restée vaine.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Phase 4 ended in 2010, as since that date and for a long time, the search for the element Z = 119 has been in vain.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="48">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est la découverte de la radioactivité naturelle qui a permis de disposer des premiers ions accélérés à des énergies suffisantes pour découvrir le noyau des atomes et les transformer par réactions nucléaires.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The discovery of natural radioactivity made it possible to have the first ions accelerated to sufficient energies to discover the nuclei of the atoms and transform them via nuclear reactions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="49">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La construction du tableau périodique est liée à l’évolution de la conception d’un élément chimique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The construction of the periodic table is related to the evolution of the notion of a chemical element.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="50">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au-delà de l’uranium</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Beyond Uranium</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="51">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le premier radioélément transuranien le neptunium a été découvert en 1940 par Edwin McMillan à Berkeley, à la suite d’observations sur les radioactivités produites par irradiation de l’uranium avec des neutrons, irradiations qui avaient débuté en 1934 au lendemain de la découverte de la radioactivité artificielle par Irène et Frédéric Joliot[5].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first transuranium radioelement, neptunium, was discovered in 1940 by Edwin McMillan at Berkeley after observations on the radioactivity produced by irradiation of uranium with neutrons, irradiations that had begun in 1934, just after the discovery of artificial radioactivity by Irene and Frédéric Joliot[5].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="52">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils avaient montré que les rayons alpha du polonium transformaient ²⁷Al mono-isotopique en ³⁰P selon la réaction nucléaire : ²⁷Al(α, n)³⁰P et que ³⁰P se désintégrait par émission beta plus (β⁺) avec une période de 2,5 minutes en donnant ³⁰Si, stable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They had shown that the alpha rays of polonium transformed monoisotopic ²⁷Al into ³⁰P according to the following nuclear reaction: ²⁷ Al(α, n) ³⁰P, and that ³⁰P disintegrated by beta plus emission (β ⁺) with a half-life of 2.5 minutes giving table ³⁰Si.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="53">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils avaient aussi irradié d’autres éléments légers avec les particules alpha et montré que l’on pouvait produire des isotopes radioactifs émetteurs beta moins (β⁻), type de radioactivité bien connue pour les radionucléides naturels.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They also irradiated other light elements with alpha particles and showed that it was possible to produce radioactive isotopes decaying by beta minus (β⁻) emission, a type of radioactivity well known for natural radionuclides.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="54">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils disposaient aussi de sources de neutrons Po/Be tout comme les laboratoires de radiochimie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They also had Po/Be neutron sources, like radiochemistry laboratories.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="55">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dès la découverte des Joliot, Enrico Fermi a, le premier, irradié à Rome de l’uranium avec des neutrons dans le but de synthétiser des isotopes d’éléments transuraniens et il a cru que certaines radioactivités isolées par voie chimique d’une multitude d’autres, étaient la signature de deux isotopes radioactifs d’éléments de Z &gt; 92.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Since the Joliots' discovery, Enrico Fermi, the first to do so, irradiated uranium in Rome with neutrons for the purpose of synthesising isotopes of transuranian elements. He believed that certain forms of radioactivity isolated using chemistry from a multitude of others were the signatures of two radioactive isotopes of elements with Z &gt; 92.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="56">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ses résultats ont été critiqués et ses expériences ont été reprises à l’Institut du Radium à Paris et au Kaiser Wilhem Gesellshaft Institute à Berlin.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>His results have been criticised and his experiments were repeated at the Institut du Radium in Paris and at the Kaiser Wilhem Gesellshaft Institute in Berlin.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="57">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les expériences d’Irène Joliot-Curie (Paris) et de Otto Hahn (Berlin) ont, en fait, conduit Otto Hahn à la découverte de la fission de l’uranium[6], une découverte majeure dans l’histoire de l’humanité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In fact, the experiments of Irene Joliot-Curie (Paris) and Otto Hahn (Berlin) led Otto Hahn to discover the fission of uranium [6], a major discovery in the history of humanity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="58">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est en étudiant les produits de fission que Joliot a fait une observation essentielle reprise par McMillan.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>By studying the products of fission, Joliot made an essential observation, repeated by McMillan.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="59">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Avant d’aborder les expériences de McMillan il convient de faire un point sur ce que l’on savait de la physique nucléaire vers 1935 pour synthétiser des noyaux au-delà de Z = 92 et des moyens dont disposaient les expérimentateurs pour identifier les isotopes radioactifs et les attribuer à un élément.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Before discussing McMillan's experiences, here is a brief overview of what was known about nuclear physics towards 1935 when it came to synthesising nuclei beyond Z = 92 and what means were available to experimenters for identifying radioactive isotopes and assigning them to an element.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="60">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Synthèse nucléaire</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nuclear synthesis</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="61">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le processus nucléaire: ^(A)_(Z)X (n,γ) ^(A+1)_(Z)X (β⁻) ^(A+1)_(Z+1)X, capture d’un neutron par un isotope lourd avec émission d’un photon gamma, suivi d’une désintégration β⁻ du nouvel isotope formé permet de gagner une unité dans l’échelle des Z, c’est-à-dire de passer d’un élément au suivant dans le tableau périodique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The nuclear process: ^(A)_(Z)X (n,γ) ^(A+1)_(Z)X (β⁻) ^(A+1)_(Z+1)X, is the capture of a neutron by a heavy isotope with emission of a gamma photon followed by a β ⁻ decay of the new isotope formed allows to gain a unit in the Z scale, that is to say to go from an isotope of one element to an isotope of the next element in the periodic table.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="62">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est l’ajout du neutron à ^(A)_(Z)X qui rend, en général, ^(A+1)_(Z+1)X radioactif β⁻.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is the addition of the neutron to ^(A)_(Z)X which makes ^(A+1)_(Z+1)X a β⁻ emitter in general.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="63">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On peut aussi gagner deux unités en Z par irradiation de ^(A)_(Z)X avec des particules alpha: ^(A)_(Z)X (He²⁺, n) ^(A+3)_(Z+2)X.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is also possible to gain two units in ^(Z) via irradiating of ^(A)_(Z)X with alpha particles: ^(A)_(Z)X (He²⁺, n) ^(A+3)_(Z+2)X.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="64">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’étaient, dès 1935, les voies les plus faciles à emprunter car on disposait de sources de particules alpha et de neutrons.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Since 1935, these routes were the easiest to follow as there were sources of alpha particles and neutrons available.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="65">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les premières à base de sels de ²¹²Po (α, 138 j) ou de ²²⁶Ra (α, 1600 a) ou de gaz ²²²Rn (α, 3,8 j) et de leurs descendants pouvaient avoir une activité alpha de 1 Ci et les autres, mélanges de sels de ²²⁶Ra et de béryllium donnaient environ 10⁷ neutrons/s/Ci/4π par le processus: ¹⁰Be(α, n) ¹³C.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first sources were based on ²¹²Po (α, 138 d) or ²²⁶Ra (α, 1600 a) salts or ²²²Rn (α, 3.8 d) gas and their daughters. They could have an alpha activity of 1 Ci. Others, mixtures of the salts of ²²⁶Ra and beryllium, yielded about 10⁷ neutrons/s/Ci/4π via the process ¹⁰Be(α, n) ¹³C.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="66">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les neutrons rapides émis par ce processus pouvaient être ralentis dans la paraffine.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The fast neutrons emitted by this process could be slowed down in paraffin.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="67">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 1939 les deux cyclotrons de Berkeley aux USA délivraient des ions légers: p (¹H⁺), d (²H⁺) et α (⁴He²⁺) mais aussi des neutrons rapides en bombardant une feuille de Be avec des deutons, ce qui donnait lieu à la réaction ¹⁰Be(d,n)¹¹B.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1939, the two cyclotrons at Berkeley in the USA produced light ions: p (¹H ⁺), d (²H ⁺) and α (⁴He² ⁺), but also fast neutrons, by bombarding a sheet of Be with deuteron, which gave rise to the reaction ¹⁰Be (d,n) ¹¹B.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="68">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On pouvait espérer gagner une ou deux unités en Z par des réactions telles que: ^(A)_(Z)X (p, n) ^(A)_(Z+1)X, ^(A)_(Z)X (d, n) ^(A+1)_(Z+1)X, ^(A)_(Z)X (d, 2n) ^(A)_(Z+1)X ou ^(A)_(Z)X (He²⁺,2n) ^(A+2)_(Z+2)X.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>One could hope to gain one or two units in Z by reactions such as: ^(A)_(Z)X (p, n) ^(A)_(Z+1)X, ^(A)_(Z)X (d, n) ^(A+1)_(Z+1)X, ^(A)_(Z)X (d,2n) ^(A)_(Z+1)X or ^(A)_(Z)X (He²⁺,2n) ^(A+2)_(Z+2)X.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="69">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’espoir de pouvoir synthétiser et détecter dN₂ radionucléides en irradiant N₁ isotopes (stable ou radioactif) d’une cible, pendant dt, avec un flux Φ de particules est proportionnel à la section efficace de la réaction, σ = dN₂∕ΦN₁ dt et au rendement, R, de détection de l’activité des radionucléides formés, A_(N2) = R[0,7∕T_(1∕2)N₂], R dépendant de l’instrumentation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The hope of being able to synthesise and detect dN₂ radionuclides by irradiating the N₁ isotopes (stable or radioactive) of a target, during dt, with a flux Φ of particles, is proportional to the cross section of the reaction σ = dN₂/ΦN₁ dt, and to the yield R of detection of the activity of the radionuclides formed, A_(N2) = R[0.7/T_(1/2)N₂], with R depending on the instrumentation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="70">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Joliot avait donné la preuve de la formation de ³⁰P sur 2,5 × 10⁴ atomes (100 Bq), ce qui correspond sensiblement à la production de quelques atomes par mCi de ²¹⁰Po dans la source.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Joliot had proved the formation of ³⁰P on 2.5 × 10⁴ atoms (100 Bq), which corresponds more or less to the production of a few atoms per mCi of the ²¹⁰Po in the source.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="71">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A la fin de 1939 on savait que l’irradiation de l’uranium, ²³⁸U et ²³⁵U (0,7%), avec les neutrons émis par les sources donnaient un effroyable mélange de radioactivités mais les sections efficaces de production des isotopes radioactifs responsables de ces radioactivités étaient très faibles de sorte qu’il fallait irradier longtemps les cibles avec les sources à base de radionucléides naturels.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At the end of 1939, it was known that the irradiation of uranium, ²³⁸U and ²³⁵U (0.7%), with neutrons emitted by the available sources, gave a dreadful mixture of radioactivities. However, the effective production cross sections of the radionuclides responsible for these radioactivities were very low, to the point that it was necessary to irradiate targets for a long time with sources based on natural radionuclides.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="72">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La production de radionucléides artificiels était terriblement augmentée avec des faisceaux de particules accélérées ou avec des neutrons de cyclotrons car les flux étaient sans commune mesure avec ceux des sources.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The production of artificial radionuclides was dramatically increased with accelerated particle beams or cyclotron neutrons because the fluxes were out of all proportion to those of the sources.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="73">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A Berkeley les chimistes avaient accès à deux cyclotrons de 37 et 60 inches construits par Ernest Lawrence et Stanley Livingston.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At Berkeley, the chemists had access to two cyclotrons of 37 and 60 inches, built by Ernest Lawrence and Stanley Livingston.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="74">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le flux de neutrons produit par des faisceaux de deutons de 16 MeV et de 10⁻³ microampères bombardant une feuille de Be étaient équivalent à celui d’une source de neutron de 0,1 Ci en émetteur alpha et des intensités de plusieurs centaines de microampères étaient courantes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The neutron flux produced by 16 MeV and 10⁻³ microampere deuteron beams bombarding a sheet of Be was equivalent to that of a 0.1 Ci alpha-neutron source. Intensities of several hundred microamperes were common.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="75">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Moyens de détection de la radioactivité</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Means of detecting radioactivity</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="76">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Vers 1939 les moyens de détection et de mesure de l’intensité d’un rayonnement alpha, beta ou gamma était la chambre d’ionisation et le compteur Geiger Muller (GM).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>By 1939, the means of detection and measurement of the intensity of alpha, beta, or gamma radiation were the ionisation chamber and the Geiger Muller (GM) counter.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="77">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les énergies des rayonnements étaient mesurées par absorption dans des écrans métalliques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The radiation energies were measured by absorption in metal screens.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="78">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La chambre d’ionisation à amplificateur proportionnel, pour mesurer l’énergie des rayonnements alpha était à ses débuts.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The proportional amplifier ionisation chamber, used for measuring the energy of alpha radiation, was in its infancy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="79">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La chambre de Wilson permettait d’avoir une image photographique des traces d’ionisation des rayonnements dans une atmosphère saturée d’eau.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The Wilson (cloud) chamber gave a photographic image of the tracks of ionised particles left from radiation in a water saturated atmosphere.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="80">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les rendements des GM étaient variables.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>GM yields were variable.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="81">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Identification chimique</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Chemical identification</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="82">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Depuis Marie Curie la seule méthode d’identification chimique d’un radionucléide en quantité impondérable était la coprécipitation[7] qui consiste, en solution, à entrainer dans un solide un élément trace (radionucléide) par un élément en quantité pondérable (de propriétés chimiques voisines) puis à dissoudre le précipité et à recommencer des coprécipitations successives dans le but d’enrichir les précipités en élément trace (Figure2).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Since Marie Curie, the only method of identifying the chemical nature of a radionuclide in an immeasurable quantity was co-precipitation[7], which consists in carrying down a trace element (radionuclide) present in a solution with an element in a measurable amount (with similar chemical properties), then dissolving the obtained precipitate and restarting the co-precipitations in order to enrich the successive precipitates in trace elements (Figure2).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="83">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les résultats essentiels des lois de la coprécititation étaient les suivantes. Si par entraînement d’un élément par un autre on peut enrichir les précipités on a affaire à deux éléments, s’il n’y a pas d’enrichissement on a affaire à deux isotopes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The essential results of the laws of co-precipitation were as follows: if by carrying down one element by another we can enrich the precipitates, we are in the presence of two elements; if there is no enrichment, it means that there are two isotopes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="84">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans l’application de cette méthode l’idée était que les éléments homologues du tableau périodique ont des propriétés voisines.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the application of this method, the idea was that the homologous elements of the periodic table have similar properties.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="85">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle est facile à mettre en œuvre si l’élément trace est représenté par un isotope radioactif qui est facilement détectable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is easy to implement co-precipiation if the trace element is represented by a radionuclide that is easily detectable.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="86">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La coprécipitation avait permis d’identifier tous les descendants des familles radioactives de ²³⁸U, ²³⁵U et ²³²Th (deuxième transition du tableau périodique).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Co-precipitation made it possible to identify all the daughters of ²³⁸U, ²³⁵U, and ²³²Th (second transition series of the periodic table).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="87">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Situation sur l’irradiation de l’uranium par les neutrons en 1939</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Status of the irradiation of uranium by neutrons in 1939</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="88">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les expériences d’irradiation de l’uranium par des neutrons lents ou rapides conduites avant 1939 avaient conduit à de nombreuses observations par exemple que les neutrons lents étaient plus efficaces que les rapides et que la fission était 15 fois plus probable que la capture d’un neutron.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Experiments on the irradiation of uranium by slow or fast neutrons conducted before 1939 had led to many observations; for example, slow neutrons were more efficient than fast neutrons to induce fission and that fission was 15 times more likely than neutron capture.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="89">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Deux ont été particulièrement importantes dans le contexte de cet article.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Two observations were particularly significant in the context of this article.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="90">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les faibles activités des radionucléides formés par irradiation avec des sources, mesurées au GM, n’étaient que 4 à 5 fois supérieures à celles des descendants de ²³⁸U: ²³⁴Th (β, 24,1 j) et ^(234m)Pa (β, 1,2min) émetteurs beta.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The weak activities of radionuclides formed by irradiation of uranium with sources, measured using GM, were only 4 to 5 times higher than those of daughters of ²³⁸U: ²³⁴Th (β, 24.1 d) and ^(234m)Pa (β, 1.2 min) both beta emitters.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="91">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Irène Joliot-Curie a montré en 1938[8] que si on séparait Th et Pa de l’uranium l’identification des radionucléides formés était facilitée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Irene Joliot-Curie showed in 1938[8] that if Th and Pa were separated from uranium, before irradiation, the identification of the radionuclides formed in uranium irradiation was facilitated.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="92">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Aussi après 1938 a-t-on irradié de l’uranium radiochimiquement pur, c’est à dire exempt de ses descendants, mais pour une vingtaine de jours seulement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Also, after 1938, radiochemically pure uranium (i.e., free of its daughters) was irradiated, but for only twenty days.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="93">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour cela Th et Pa étaient entrainés par Fe(OH)₃ d’une solution carbonatée d’uranium et l’uranium était précipité sous forme de U₂O₇(NH₄)₂.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To make uranium radiochemically pure, Th and Pa were carried down by Fe(OH)₃ in a uranium carbonate solution, and the uranium was precipitated as U₂O₇(NH₄)₂.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="94">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Hahn a suivi ce protocole pour montrer la fission de U.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Hahn followed this protocol to demonstrate U fission.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="95">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il a identifié le produit de fission ¹⁴⁰Ba (β, 12, 8 j) sur 3,6 10⁶atomes coprécipités avec BaCl₂.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>He identified the fission product ¹⁴⁰Ba (β, 12, 8 d) on 3.6 10⁶atoms co-precipitated with BaCl₂.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="96">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Joliot a montré[9, 10] en 1939 que la fission de ^(238,235)U par les neutrons donnait 2 à 3 neutrons rapides libres et que les produits de fission s’échappaient d’une fine couche de U₂O₇(NH₄)₂ irradiée aux neutrons, en emportant et se partageant sous forme d’énergie cinétique les 200MeV d’énergie de fission.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Joliot showed [9, 10] in 1939 that the fission of ^(238,235)U by neutrons gave two to three free fast neutrons, and that the fission products escaped from a fine layer of U₂O₇(NH₄)₂ irradiated with neutrons, by carrying and sharing the 200MeV of the fission energy in the form of kinetic energy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="97">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Découverte de neptunium</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Discovery of neptunium</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="98">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Avant 1939 toutes les expériences d’irradiation de l’uranium étaient faites en Europe et suivies par les chercheurs de Berkeley.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Before 1939, all experiments on irradiation of uranium were conducted in Europe and looked upon by researchers at Berkeley.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="99">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En confirmant les expériences de Joliot, McMillan remarque au printemps 1940 qu’une radioactivité 𝛽 de 2,3 j, facilement mesurable au GM, reste dans la fine couche de U₂O₇(NH₄)₂ irradié aux neutrons[11].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Confirming Joliot's experiments, McMillan noticed in the spring of 1940, that a radioactivity 𝛽 of 2.3 d, easily measurable with a GM, remained in the thin layer of U₂O₇(NH₄)₂ irradiated with neutrons [11].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="100">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Manifestement elle n’est pas due à un produit de fission, mais elle est compatible avec une émission β d’un radionucléide ^(A)_(Z)X dans laquelle l’énergie de recul du fils ^(A)_(Z+1)X est quasi nulle (100eV), par exemple celle de ²³⁹₉₂U émetteur beta, formé par capture radiative d’un neutron par ²³⁸₉₂U, et donnant ²³⁹₉₃X, lui-même émetteur beta.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Obviously, it was not due to a fission product, but it was compatible with the β emission of an ^(A)_(Z)X radionuclide in which the recoil energy of the daughter ^(A)_(Z +1)X is almost zero (100eV), for example, that of the ²³⁹₉₂U beta emitter, formed by the radiative capture of a neutron by ²³⁸₉₂U, and giving ²³⁹₉₃X, itself a beta emitter.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="101">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Selon cette hypothèse ²³⁹₉₃X devait être un isotope d’un homologue du rhénium.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>According to this hypothesis, ²³⁹₉₃X should have been a radioactive isotope of an unknown element homologue of rhenium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="102">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>McMillan et Philip Abelson[12] irradient U₂O₇(NH₄)₂ au cyclotron de 60 inches de Berkeley, pendant une heure avec des neutrons produits par un faisceau de deutons de 100 microampères.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>McMillan and Philip Abelson[12] irradiated U₂O₇(NH₄)₂ with Berkeley's 60-inch cyclotron for an hour with neutrons produced by a beam of deutons of 100 microamperes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="103">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans ces conditions environ quelques 10⁷ atomes de nouveaux isotopes avaient été formés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Under these conditions, about 10⁷ atoms of new isotopes were formed.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="104">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Sur la base de mesures de radioactivité ils montrent que l’activité de 2, 3 j de X provient en fait de la décroissance d’une activité 𝛽 de 23 min, d’énergie plus élevée que la première.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Based on radioactivity measurements, they show that the activity of 2.3 d of X actually comes from the 𝛽 decay of the activity of 23 min, with lower energy than that of the 23 min.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="105">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle est attribuée à ²³⁹U une activité déjà mesurée par Fermi dès 1935.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The 23 min activity was attributed to ²³⁹U, an activity already measured by Fermi as early as 1935.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="106">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le processus de formation de ²³⁹₉₃X selon la séquence: ²³⁸₉₂U (n,γ) ²³⁹₉₂U (β, 23 min, E_(max) = 1MeV) donnant ²³⁹₉₃X (β, 2,3 j, E_(max) = 0,5MeV ) est confirmé.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The formation process of ²³⁹₉₃X according to the sequence: ²³⁸₉₂U (n, γ) ²³⁹₉₂U (β, 23 min, E_(max) = 1MeV) giving ²³⁹₉₃X (β, 2.3 d, E_(max) = 0.5MeV) was confirmed.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="107">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Jusqu’à ces expériences la période de ²³⁹U n’était pas claire, Fermi et Hahn avait proposé des valeurs différentes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Until these experiments, the half-life of ²³⁹U was not clear; Fermi and Hahn had proposed different values.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="108">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour vérifier ces conclusions et identifier les propriétés chimiques de ²³⁹₉₃X = X (pour simplifier) ils commencent les expériences de coprécipitation sur la solution de dissolution de la cible dans HCl en prenant Re comme entraîneur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To verify these findings and identify the chemical properties of ²³⁹₉₃X = X (to simplify), they began to experiment with co-precipitation in the solution of dissolution of the target in HCl by taking Re as the carrier.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="109">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour cela du ReO₄NH₄ est ajouté à la solution.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To accomplish this, ReO₄NH₄ was added to the solution.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="110">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les expériences sont négatives, X n’est entrainé ni par ReS₂ (traitement par H₂S) ni par Re métal (réduction par Zn) ni même par volatilisation avec ReO₃ (oxydation par chauffage avec H₂SO₄).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The experiments were negative; X was neither carried by ReS₂ (treatment by H₂S) nor by metallic Re (reduction by Zn), nor even by volatilisation with ReO₃ (oxidation by heating with H₂SO₄).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="111">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>X serait-il particulier pour ne pas être classé comme homologue de Re ? et les éléments transuraniens en général seraient- ils aussi particuliers, avec des propriétés? plus proches de celles de Uque de celles des éléments classés dans les colonnes 8 (Z = 94), 9 (Z = 95) et 10 (Z = 96) du tableau périodique ?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Would X be atypical for not being classified as a homologue of Re? Would transuranic elements in general also be atypical, with properties closer to those of U than to those of the elements classified in columns 8 (Z = 94), 9 (Z = 95), and 10 (Z = 96) of the periodic table?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="112">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>McMillan et Abelson comparent alors les propriétés sommaires de X et de U lors d’un cycle redox en particulier pour explorer les degrés d’oxydation ou les valences de X.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>McMillan and Abelson thus compared the summary properties of X and U during a particular redox cycle in order to explore the degrees of oxidation or the valences of X.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="113">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela est possible puisque la solution de dissolution de la cible contient ²³⁸U en quantité pondérable, ²³⁹U et X en quantités impondérables.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This was possible because the solution for dissolving the target contained ²³⁸U in measurable quantities as well as ²³⁹U and X in tracer quantities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="114">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils procèdent à des coprécipitations sachant que l’acide acétique précipite U(VI) sous forme d’acétate double de sodium, que les fluorures de Ce (III,IV) ou Th(IV) entrainent respectivement les éléments trivalent M(III) et M(IV), que BrO₃K (couple BrO₃⁻/HBrO⁻) est oxydant en milieu acide et que SO₂ (couple SO₂/SO₄²⁻) est réducteur dans ce même milieu.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They conducted co-precipitations knowing that acetic acid precipitates U(VI) in the form of double sodium acetate, that the Ce (III,IV) or Th(IV) fluorides respectively entrain the trivalent elements M(III) and M(IV), that BrO₃K (BrO₃⁻/HBrO⁻ couple) is oxidizing in an acidic medium and that SO₂ (SO₂/SO₄²⁻ couple) is reducing in the same medium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="115">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les conditions dans lesquelles les expériences historiques ont été conduite ne sont pas toujours bien précisées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The conditions under which historical experiments have been conducted are not always well specified.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="116">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par ailleurs il s’est agi de chimie qualitative.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition, at that time, it was qualitative chemistry.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="117">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les résultats qui suivent correspondent à des conditions idéalisées pour la clarté de l’exposé.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The following results correspond to idealised conditions for clarity of presentation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="118">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’ajout d’acide acétique à la solution de dissolution de la cible précipite l’acétate double de ²³⁸U(VI) et de sodium qui entraîne ²³⁹U, X reste en solution.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The addition of acetic acid to the dissolution solution of the target precipitates the double acetate of ²³⁸U(VI) and sodium, which carries down ²³⁹U; X remains in solution.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="119">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’ajout de BrO₃K ne change rien au comportement des isotopes d’uranium vis-à-vis de l’acide acétique mais l’acétate de ^(238,239)U(VI) entraîne X: cela indique que X est oxydé de X(?) à X(VI).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The addition of BrO₃K changes nothing in the behaviour of uranium isotopes with respect to acetic acid, but ^(238,239)U(VI) acetate carries down X: this indicates that X is oxidised from X(?) to X(VI).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="120">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le traitement de la solution par SO₂ ne change rien non plus au comportement de l’uranium mais X reste en solution: cela n’indique rien sur la réduction possible de X.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Treatment of the solution with SO₂ does not change the behaviour of uranium either, but X remains in solution; this does not indicate anything about the possible reduction of X.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="121">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour la coprécipitation sous forme de fluorures le milieu réactionnel est préparé par ajouts de sels solubles de cérium et/ou thorium à la solution de dissolution.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For co-precipitation in the form of fluorides, the reaction medium is prepared by adding soluble salts of cerium and/or thorium to the dissolution solution.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="122">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’ajout de HF ne conduit à aucun entraînement de X par CeF₃ ou ThF₄: X n’est ni trivalent, ni tétravalent mais comme il peut être oxydé en X(VI) cela montre que dans HCl il est sous la forme de X(V).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The addition of HF does not lead to any carrying of X by CeF₃ or ThF₄: X is neither trivalent nor tetravalent, but as it can be oxidised to X(VI), this shows that in HCl, it is in the form of X(V).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="123">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Après oxydation par le bromate il en est de même: X est oxydé en X(VI).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>After oxidation with bromate, the same applies: X is oxidised to X(VI).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="124">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Après réduction par barbotage de SO₂ dans le milieu, X est entrainé par ThF₄: X est réduit en X(IV).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>After reduction by bubbling SO₂ into the medium, X is carried by ThF₄: X is reduced to X(IV).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="125">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces simples expériences ont conduit à établir l’existence de ²³⁹₉₃X(V) isotope d’un nouvel élément dont le degré d’oxydation stable est 5 et qui peut être oxydé et réduit.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These simple experiments led to the establishment of ²³⁹₉₃X (V), an isotope of a new element of which the stable oxidation degree is five and which can be oxidised and reduced.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="126">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>X est rapidement nommé neptunium par McMillan et Abelson.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>X was named neptunium by McMillan and Abelson.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="127">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils montrent qu’on peut séparer Np et U d’un cible d’uranium irradiée aux neutrons par un cycle redox : BrO₃K + SO₂ qui amène Np au degré d’oxydation 4, Np(IV), lequel peut alors être coprécipité avec ThF₄. Np est pur et séparé des produits de fission.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They showed that we can separate Np and U from a uranium target irradiated with neutrons via a redox cycle: BrO₃K + SO₂, which brings Np to an oxidation degree 4, Np(IV). Np(IV) can then be co-precipitated with ThF₄, giving Np, separated from the fission products.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="128">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Découverte de plutonium</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Discovery of plutonium</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="129">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A la suite de la découverte de Np, McMillan et Abelson émettent l’hypothèse d’une «Série des Uranides» et Seaborg[13] entre dans la course aux éléments de Z &gt; 93.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Following the discovery of Np, McMillan and Abelson hypothesised a "Series of Uranides," and Seaborg [13] entered the race to the elements with Z &gt; 93.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="130">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils suspectent que ²³⁹Np (β, 2,3 j) peut donner, par décroissance, un isotope de Z = 94, émetteur α.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The team suspected that ²³⁹Np (β, 2.3 d) could produce, via decay, an isotope of Z = 94, an α emitter.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="131">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Effectivement une très faible activité α de très longue période est détectée avec un compteur proportionnel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Indeed, a very low α activity with a very long period was detected with a proportional counter.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="132">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais pour en avoir suffisamment afin d’en mesurer l’activité il faut augmenter la production de ²³⁹Np et cela est sans espoir compte tenu de la faible section efficace de la réaction de capture radiative de ²³⁸U et des flux de neutrons disponibles avec les cyclotrons de Berkeley.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, to have enough of it to measure its activity, it was necessary to increase the production of ²³⁹Np. This was hopeless given the small cross section of the reaction of radiative capture of ²³⁸U and the neutron fluxes available in Berkeley's cyclotrons.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="133">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour franchir deux unités en Z à partir de ²³⁸U il faut chercher une autre voie, par exemple l’irradiation de l’uranium, avec des particules chargées: une réaction (d,2n) suivie d’une émission β semble possible pour passer à Z = 92 à Z = 94.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To jump two units in Z from ²³⁸U, we must look for another way. For example, the irradiation of uranium with charged particles, a reaction (d,2n) followed by β emission, seemed to the team like a possible way to go from Z = 92 to Z = 94.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="134">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En août 1940 Glen Seaborg, McMillan, Joseph Kennedy, Arthur Walh lancent l’irradiation de 5,5g de U₃O₈ (purifié) avec un faisceau mixte de neutrons et de deutons au cyclotron de Berkeley: une heure et 200 microampères.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In August 1940, Glen Seaborg, Edwin McMillan, Joseph Kennedy, and Arthur Walh launched 5.5g irradiation of U₃O₈ (purified) with a mixed beam of neutrons and deuterons at the Berkeley's cyclotron: 1 hour and 200 microamperes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="135">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’idée est de produire au moins ²³⁹Np (connu) comme référence, formé par les neutrons, et d’autres isotopes de Z = 94 formés par les deutons et émissions beta.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The idea was to produce at least ²³⁹Np (known) as a reference, formed by the neutrons, and other isotopes of Z = 94 formed by the deuterons and beta emissions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="136">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La cible de U est traitée par le cycle redox connu BrO₃K/SO₂ pour isoler Np dans ThF₄. Après ce traitement Np est relativement pur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The uranium target was treated with the known redox cycle BrO₃K/SO₂ in order to isolate Np in ThF₄. After this treatment, Np is relatively pure, as explained above. After this treatment, Np is relatively pure.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="137">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En décembre 1940 ils montrent sur la base de mesures de radioactivité que ThF₄ coprécipite bien ²³⁹Np (β, 2,3 j, E_(max) = 1MeV) mais aussi un autre radionucléide donnant une activité beta X (β, 2,1 j, E_(max) = 1MeV), qui décroit en donnant une activité α, laquelle augmente avec le temps : Y(α).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In December 1940, they demonstrated on the basis of radioactivity measurements that ThF₄ co-precipitates ²³⁹Np (β, 2.3 d, E_(max) = 1MeV) well, but also co-precipates another radionuclide giving a beta activity X (β, 2,1 d, E_(max) = 1MeV), which decays giving an α activity that increases with time: Y(α).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="138">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les deux radioactivités ont sensiblement même période et même énergie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Both radioactivities have approximately the same period and energy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="139">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils comparent alors les comportements redox des radionucléidesassociés à X (β, 2,1j) et Y(α) avec le comportement connu de ²³⁹Np (β, 2,3j) qui sert de référence.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They then compared the redox behaviours of the radionuclides associated with X (β, 2.1 d) and Y(α) with the known behaviour of ²³⁹Np (β, 2.3 d) as a reference.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="140">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le précipité ThF₄ est dissous en milieu HCl concentré.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The ThF₄ precipitate was dissolved in a concentrated HCl medium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="141">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Après oxydation de la solution par le bromate Np(β, 2,3 j) et X (β, 2,1 j) ne sont pas entrainés par ThF₄ mais Y(α) l’est: cela indique que X (β, 2,1 j) est probablement un isotope de Np et qu’il est bien oxydé en Np(VI) comme Np(β, 2,3 j) tandis que Y(α) ne l’est pas.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>After oxidation of the solution by bromate, Np(β, 2.3 d) and X (β, 2.1 d) were not carried by ThF₄, but Y(α) was; this indicated that X (β, 2.1 d) was probably an isotope of Np and that it was indeed oxidised to Np(VI) as Np(β, 2.3 d) while Y(α) was not.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="142">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En revanche si la solution est traitée par le persulfate de sodium en présence d’argent, Y(α) n’est pas entrainé par ThF₄ (et les isotopes de Np non plus) : Y(α) est oxydé au degré d’oxydation 6 mais plus difficilement que Np.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, if the solution was treated with sodium persulphate in the presence of silver, Y(α) was not carried by ThF₄ (and neither were the Np isotopes): Y(α) was oxidised to oxidation degree 6 but with more difficulty than Np.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="143">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En milieu réducteur, imposé par SO₂, tous les radionucléides sont coprécités par ThF₄: Y(α) est au degré d’oxydation 4 comme les isotopes de Np.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In a reducing medium, imposed by SO₂, all the radionuclides were co-precipitated by ThF₄: Y(α) was in oxidation degree 4 like the isotopes of Np.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="144">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De ces expériences l’équipe de Seaborg déduit que le degré d’oxydation stable de Y(α) est 4.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From these experiments, the Seaborg team deduced that the stable oxidation degree of Y(α) is 4.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="145">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 1940 le réactif S₂O₈Na₂/Ag (couple S₂O₈²⁻/Ag²⁺/HSO₄⁻/Ag) était le plus puissant oxydant connu.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1940, the _(S)2O₈Na₂/Ag reagent (S₂O₈²⁻/Ag²⁺/HSO₄⁻/Ag couple) was the most powerful oxidant known.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="146">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En février 1941 les conclusions de l’équipe de Seaborg sontles suivantes. Au plan nucléaire X(β, 2,1j) est le radionucléide ²³⁸Np formé par le processus ²³⁸U(d,2n) ²³⁸Np, Y(α) est le fils de ²³⁸Np : ²³⁸₉₄Y(α), c’est un isotope du deuxième élément transuranien.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In February 1941, the conclusions of Seaborg's team were as follows: according to a physical point of view, X(β, 2.1 d) is the ²³⁸Np radionuclide formed by the process ²³⁸U(d,2n) ²³⁸Np; Y(α) is the daughter of ²³⁸Np; ²³⁸₉₄Y(α) is an isotope of the second transuranic element.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="147">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>²³⁸Np est un nouvel isotope de Np.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>²³⁸Np is a new isotope of Np.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="148">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La formation de ²³⁹Np provient de la voie neutronique et de la réaction nucléiare ²³⁸U(d, n) ²³⁹Np.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The formation of ²³⁹Np comes from the neutron pathway and the nuclear reaction ²³⁸U(d, n) ²³⁹Np.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="149">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au plan chimique ²³⁸₉₄Y(𝛼) est tétravalent alors que Np est pentavalent et il est beaucoup plus difficile à oxyder que Np.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Chemically, ²³⁸₉₄Y(𝛼) is tetravalent, while Np is pentavalent and it is much more difficult to oxidise than Np.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="150">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’élément correspondant à ²³⁸₉₄Y(α, 80 a) sera nommé Pu en 1942 et la publication dans la littérature ouverte sur ce sujet date de 1946[14].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The element corresponding to ²³⁸₉₄Y(α, 80 a) would be named Pu in 1942, and the publication in the open literature on this subject dates to 1946[14].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="151">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet dès 1941 les recherches sur l’élément 94 sont plus ou moins secrètes et à partir du début de 1942 elles sont couvertes par le secret militaire dans le cadre du «Manhattan Project».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As early as 1941, research on element 94 was more or less secret. From the beginning of 1942, it was covered by military secrecy as part of the "Manhattan Project".</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="152">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dès janvier 1941 Seaborg informe Washington par notes des avancées sur l’élément 94.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From January 1941, Seaborg informed Washington of progress on element 94 by notes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="153">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 1946 quand seront dévoilées les recherches on en saura d’ailleurs plus sur les propriétés de Pu que ne l’indique la publication.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1946, when the research was unveiled, more was known about the properties of Pu than the publication indicated.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="154">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Très rapidement Seaborg et al montrent que l’on peut séparer Pu et Np de U et des produits de fission par un cycle redox en deux étapes : (1)dissolution de l’uranium irradié en milieu acide, traitement par S₂O₈Na₂ puis par SO₂ suivi par la coprécipitation de Np(IV) et Pu(IV) avec ThF₄, (2)reprise de ThF₄ en milieu acide puis oxydation de Np(IV) en Np(V) par BrO₃K et coprécipitation de Pu(IV) avec ThF₄, Np(V) restant en solution.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Very quickly, Seaborg et al showed that we can separate Pu and Np from U and fission products via a two-step redox cycle: (1) dissolving the irradiated uranium in an acid medium, treatment with S₂O₈Na₂ and then with SO₂ followed by the co-precipitation of Np(IV) and Pu(IV) with ThF₄; (2) taking up ThF₄ in an acid medium and then oxidising Np(IV) to Np(V) with BrO₃K and co-precipitation of Pu(IV) with ThF₄, Np(V) remaining in solution.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="155">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La découverte des propriétés chimiques de ²³⁸Pu proches mais différentes de celle de Np et de U a conforté l’idée de l’existence d’une série d’uranides, regroupant U et les éléments transuraniens mais toutes les expériences allant dans ce sens avaient porté sur des quantités impondérables.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The discovery of the chemical properties of ²³⁸Pu that were similar but different from those of Np and U supported the idea of the existence of a series of uranides, including U and the transuranic elements, but all experiments in this direction had involved immeasurable quantities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="156">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour obtenir des quantités pondérables de Pu Seaborg emprunte la voie neutronique qui conduit à ²³⁹Pu par l’intermédiaire de ²³⁹Np.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To obtain measurable quantities of Pu, Seaborg took the neutron path that led to ²³⁹Pu via the intermediary ²³⁹Np.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="157">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En mars 1941 1,2 kg de UO₂(NO₃)₂, enfermé dans un bloc de paraffine, est irradié 2 jours au cyclotron de Berkeley avec des neutrons lents pour obtenir ²³⁹Np.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In March 1941, 1.2 kg of UO₂(NO₃)₂, enclosed in a paraffin block, was irradiated for two days with slow neutrons at the Berkeley cyclotron to obtain ²³⁹Np.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="158">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le nitrate est dissous dans HNO₃, l’uranium est extrait par solvant au diéthyléther et la solution aqueuse est oxydée par BrO₃K.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nitrate was dissolved in HNO₃, uranium was extracted by a diethyl ether solvent, and the aqueous solution was oxidised by BrO₃K.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="159">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>²³⁹Pu qui reste au degré d’oxydation 4 est coprécipité avec LaF₃.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>²³⁹Pu, which remained in oxidation degree 4, was co-precipitated with LaF₃.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="160">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il faut l’enrichir en Pu.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Enriching it with Pu was necessary.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="161">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Après 6 cycles: coprécipation-dissolution-coprécipation successifs, le précipité est du ²³⁹PuF₄ quasi pur, il pèse 0,5μg.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>After 6 successive cycles of co-precipation-dissolution-co-precipation, the precipitate was almost purely ²³⁹PuF₄, weighing 0.5μg.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="162">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Seaborg montre que ²³⁹Pu fissionne 50 fois mieux que ²³⁵U.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Seaborg showed that ²³⁹Pu fissioned 50 times better than ²³⁵U.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="163">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est une découverte qui laisse entrevoir la possibilité de réaliser un engin nucléaire par une voie différente de l’obtention de ²³⁵U quasi pur par enrichissement isotopique de ^(238,235)UF₆.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This was a discovery that suggests the possibility of making a nuclear device by a route other than obtaining ²³⁵U via the isotopic enrichment of ^(238,235)UF₆.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="164">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>²³⁵U avait été découvert en 1935 et rendu visible en 1940.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>²³⁵U was discovered in 1935 and made visible in 1940.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="165">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En septembre 1942 les recherches sur les propriétés chimique de Pu continuent dans le «Plutonium Project» à Chicago, partie intégrante du Manhattan Project.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In September 1942, research into the chemical properties of Pu continued with the "Plutonium Project" in Chicago, an integral part of the Manhattan Project.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="166">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elles commencent par l’irradiation de 10 kg de U₃O₈ aux cyclotrons de Berkeley et de St Louis.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It begins with the irradiation of 10 kg of U₃O₈ in the Berkeley and St. Louis cyclotrons.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="167">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les lots d’oxyde d’uranium sont traités à Chicago.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The uranium oxide batches were treated in Chicago.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="168">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On étudie des protocoles industrialisables de séparation de Pu.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Pu separation protocols suitable for large-scale manufacturing were studied.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="169">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le premier composé visible de Pu obtenu en 1942 est un échantillon de 2,8μg de PuO₂.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first visible Pu compound obtained in 1942 was a sample of 2.8μg of PuO₂.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="170">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est obtenu à partir de 10 microlitres d’une solution concentrée de ²³⁹Pu.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It was obtained from 10 microliters of a concentrated solution of ²³⁹Pu.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="171">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La quantité totale de ²³⁹Pu produite au cyclotron n’a été que de 2mg.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The total amount of ²³⁹Pu produced by cyclotron was only 2mg.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="172">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La production industrielle de ²³⁹Pu, pour faire une bombe, qui demande quelques kilogrammes de cet isotope, passe par le traitement du combustible d’un réacteur nucléaire plutonigène.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In order to make a bomb, which requires a few kilograms of this isotope, the industrial production of ²³⁹Pu was achieved through treating the fuel of a plutonogenic nuclear reactor.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="173">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Fin 1944, à Hanford, 3 réacteurs plutonigène et une usine de traitement donnent 50 à 100 g/j de «Pu militaire», ²³⁹Pu pur à 97,3%.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At the end of 1944, in Hanford, three plutonium reactors and a processing plant produced 50 to 100 g/d of "military Pu," 97.3% pure ²³⁹Pu.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="174">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La première bombe atomique au Pu est testée à Alamogordo en juillet 1945.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first Pu atomic bomb was tested in Alamogordo in July 1945.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="175">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Aujourd’hui 1 tonne de combustible usé des réacteurs électrogènes contient environ 10 kg de «Pu civil» de composition isotopique variable, ^(238 à 243)Pu, selon le taux de combustion[15].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Today, 1 tonne of spent fuel from electronuclear reactors contains about 10 kg of "civil Pu" of variable isotopic composition, ^(238 to 243)Pu, depending on the combustion rate[15].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="176">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Découvertes de curium et américium</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Discoveries of Curium and Americium</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="177">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 1944 McMillan et Seaborg pensent que les éléments Z = 95 et Z = 96 auront les mêmes propriétés que Np et Pu.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1944, McMillan and Seaborg believed that the elements Z = 95 and Z = 96 would have the same properties as Np and Pu.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="178">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils irradient une cible de ²³⁹Pu au cyclotron de Berkeley par des deutons dans l’espoir de produire un isotope de Z = 96 et par des neutrons dans l’espoir d’avoir un isotope de Z = 95.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They irradiated a ²³⁹Pu target at the Berkeley cyclotron with deuterons in the hope of producing an isotope of Z = 96, and by neutrons in the hope of producing an isotope of Z = 95.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="179">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela conduit bien à des radioactivités nouvelles mais elles sont insensibles aux cycles redox.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This certainly produced new forms of radioactivity, but they were insensitive to redox cycles.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="180">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Seaborg émet alors l’hypothèse de l’existence d’une série d’éléments similaires aux lanthanides : les actinides.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Seaborg thus hypothesised the existence of a series of elements similar to the lanthanides: the actinides.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="181">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Alors les éléments Z = 95 et Z = 96 sont homologues de Eu et Gd et sont trivalents[16].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thus the elements Z = 95 and Z = 96 are homologues of Eu and Gd and are trivalent[16].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="182">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette intuition géniale va se vérifier.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This brilliant intuition would be confirmed.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="183">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 1944 Seaborg, Ralph James, Léon Morgan et Albert Ghiorso irradient ²³⁹Pu avec des He²⁺ pour obtenir des isotopes de l’élément Z = 96 car les neutrons fissionnent ²³⁹Pu et compliquent les mesures.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1944, Seaborg, Ralph James, Leon Morgan, and Albert Ghiorso irradiated ²³⁹Pu with He² ⁺ to obtain isotopes of the element Z = 96 because neutrons induced fission of ²³⁹Pu and complicated measurements.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="184">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils identifient le radionucléide ²⁴²₉₆X (α, 163 j) par coprécipitation avec LaF₃.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They identified the radionuclide ²⁴²₉₆X (α, 163 d) by co-precipitation with LaF₃.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="185">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est formé par la réaction : ²³⁹Pu(He²⁺,n) ²⁴²Cm .</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is formed by the reaction: ²³⁹Pu (He²⁺,n) ²⁴²Cm.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="186">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>X est nommé curium.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>X was named curium (Cm).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="187">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cm est bien trivalent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Cm is indeed trivalent.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="188">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils montrent par ailleurs que ²⁴²Cm donne, par émission α, ²³⁸Pu qui était déjà connu.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They also showed that ²⁴²Cm produces ²³⁸Pu by α emission, which was already known.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="189">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans ces expériences il n’est pas possible d’isoler un isotope de Z = 95.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In these experiments, it was not possible to isolate an isotope of Z = 95.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="190">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Entre temps une intense source de neutrons était devenue disponible à Chicago: le cœur du réacteur nucléaire historique de Fermi de 1942 qui avait été reconstruit.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Meanwhile, an intense source of neutrons became available in Chicago: the heart of the historic Fermi nuclear reactor of 1942 that had been rebuilt.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="191">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 1945 Ghiorso, James, Morgan, Seaborg[17] irradient ²³⁹Pu dans ce réacteur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1945, Ghiorso, James, Morgan, and Seaborg [17] irradiated ²³⁹Pu in this reactor.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="192">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En réacteur les processus nucléaires s’enchaînent et tout devient plus compliqué pour trier les radionucléides.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In a reactor, the nuclear processes are linked in succession, and everything becomes more complicated when it comes to sorting out the radionuclides.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="193">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils identifient ²⁴¹₉₅X (α, 443 a) par coprécipitation avec LaF₃.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They identified ²⁴¹₉₅X (α, 443 a) by co-precipitation with LaF₃.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="194">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est formé par la suite de processus : ²³⁹Pu (n, γ) ²⁴⁰Pu(n, γ) ²⁴¹Pu(β, 14 a) ²⁴¹Am .</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It was formed by the following processes: ²³⁹Pu(n, γ) ²⁴⁰Pu (n, γ) ²⁴¹Pu(β, 14 a) ²⁴¹Am.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="195">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>X est nommé américium.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>X was named americium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="196">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Am est bien trivalent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Am is indeed trivalent.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="197">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils montrent que ²⁴²Cm qui venait d’être découvert est aussi produit en réacteur selon: ²⁴¹Am(n, γ) ²⁴²Am(β, 14 a) ²⁴²Cm.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They showed that ²⁴²Cm, which had just been discovered, was also produced in a reactor according to: ²⁴¹Am(n, γ) ²⁴²Am(β, 14 a) ²⁴²Cm.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="198">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 1945 Seaborg publie un tableau périodique incluant le début de la série des actinides[16].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1945, Seaborg published a periodic table that included the beginning of the actinide series[16].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="199">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Découverte des éléments transcurien</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Discovery of the transcurium elements</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="200">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Entrer dans les détails demanderait un long développement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Going into the details would require lengthy explanations.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="201">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’idée en 1945 était qu’on pouvait synthétiser progressivement des isotopes des éléments de Z &gt; 96 par des réactions nucléaires appropriées tout en sachant que leur production allait diminuer drastiquement avec l’augmentation de Z.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1945, the idea was that we could gradually synthesise isotopes of the elements of Z &gt; 96 by appropriate nuclear reactions, all the while knowing that their production would decrease drastically with the increase in Z value.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="202">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il fallait avoir: le bon isotope à irradier, des faisceaux intenses de particules, des détecteurs appropriés très sensibles, des procédés de séparations et d’identifications plus rapides que la coprécipitation et des techniques nucléaires rapides pour une chimie à l’échelle de l’atome.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It was necessary to have the following: the right isotope to irradiate; intense beams of particles; appropriate and very sensitive detectors; faster methods for separation and identification than co-precipitation; and rapid nuclear techniques for chemistry at the atom scale.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="203">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pendant les 10 ans entre 1949 et 1961 ces conditions seront peu à peu réunies et on découvrira les éléments Bk jusqu’à Lr (Tableau1).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>During the 10 years between 1949 and 1961, these conditions were gradually met. The elements Bk up to Lr were discovered (Table1).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="204">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il convient de noter ici une avancée majeure dans l’identification des éléments Am à Lr qui confirme également l’hypothèse des actinides. Il s’agit de l’ordre d’élution de ces éléments au degré d’oxydation 3, fixés sur une colonne de résine échangeuse d’ions, par un complexant très sélectif, qui commençait à être utilisé à l’époque, l’alpha-hydroxy-isobutyrate-d’ammonium.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is worth noting here a major advance in the identification of the elements Am to Lr which also confirmed the actinide hypothesis: the order of elution of these elements to the degree of oxidation 3, attached to a column of ion exchange resin, by a highly selective complexing agent which was beginning to be used at the time, ammonium alpha-hydroxy-isobutyrate.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="205">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’élution se fait en ordre inverse de Z comme pour les lanthanides de Eu à Lu.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Elution is carried out in reverse order from Z, as for the lanthanides from Eu to Lu.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="206">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle est plus rapide que la coprécipitation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is faster than co-precipitation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="207">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le mendélévium</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Mendelevium</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="208">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet élément est le dernier dont on peut produire des isotopes avec des ions légers car au-delà il n’y a plus d’émission beta qui puisse faire gagner une unité en Z.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is the last element of which isotopes that can be produced with light ions because beyond it, there is no more beta emission that can cause an increase in unit in Z.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="209">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est la capture électronique qui prévaut quand N ≫ Z et elle conduit à un radionucléide de Z-1.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Electronic capture prevails when N ≫ Z, and it leads to a Z-1 radionuclide. .</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="210">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est aussi le premier élément pour lequel les atomes ont été produits «One atom at a time» et pour lequel on a fait de la chimie statistique (répétition d’expériences).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is also the first element for which atoms are produced "one atom at a time" and for which statistical chemistry can apply (repetition of experiments).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="211">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 1955 la production de l’isotope ²⁵⁶Md (CE, 1,5 h) à partir de 10⁶ atomes de ²⁵³Es (α, 20 j) était de 2 atomes toutes les 3 heures d’irradiation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1955, the production output of the isotope ²⁵⁶Md (EC, 1.5 h) from 10⁶ atoms of ²⁵³Es (α, 20 d) was two atoms for every three hours of irradiation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="212">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il était détecté par la fission spontanée de son fils ²⁵⁶Fm (2, 3 h).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It was detected by the spontaneous fission of its daughter ²⁵⁶Fm (2, 3 h).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="213">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En 1975 on disposait de microgrammes de ²⁵³Es et on produisait 10⁶ atomes/h de quoi faire de la chimie sur des quantités impondérables.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1975, micrograms of ²⁵³Es were available and 10⁶ atoms per hour were produced, outshining by far the chemistry performed on immeasurable quantities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="214">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La chimie à ces échelles de concentration pose de nombreux problèmes instrumentaux, de détection et des problèmes fondamentaux de chimie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Chemical properties at these concentration scales pose many instrumental, detection, and fundamental chemistry problems.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="215">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les expériences de partage sur le Md(III) et Md(II) ont permis de lancer les équipements pour identifier et faire de la chimie sur les éléments de Z &gt; 103.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Sharing experiences on Md(III) and Md(II) have made it possible to launch the equipment to identify and perform chemistry on elements with Z &gt; 103.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="216">
            <prop type="paragraph">55</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les actinides</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Actinides</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="217">
            <prop type="paragraph">56</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De nombreuses données confirment aujourd’hui le bien fondé de la série des actinides analogue à la série des lanthanides et elle est admise par la communauté scientifique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Numerous data now confirm the validity of the actinides series being analogous to the lanthanides series. This is accepted by the scientific community.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="218">
            <prop type="paragraph">56</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les propriétés physicochimiques de tous les actinides sont bien connues[18].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The physicochemical properties of all actinides are well known[18].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="219">
            <prop type="paragraph">56</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Toutefois il n’y a pas de stricte correspondance entre lanthanides et actinides.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, there is no strict correspondence between lanthanides and actinides.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="220">
            <prop type="paragraph">56</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple Th, Pa et U sont vraiment des homologues de Hf, Ta et W, les structures électroniques des actinides sont fondées sur le remplissage des sous-couches relativistes 5f_(5/2) et 5f_(7/2) dont l’énergie et l’extension différent des sous-couches 5f.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, Th, Pa, and U are in fact homologues of Hf, Ta, and W; the electronic structures of actinides are based on the filling of relativistic subshells 5f_(5/2) and 5f_(7/2), whose energy and extension differ from the 5f subshells.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="221">
            <prop type="paragraph">56</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les énergies de ces sous couches sont très proches de celle des sous couches 6d alors que les sous couches 4f et 5d sont séparées en énergie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The energies of these subshells are very close to those of the subshells 6d, whereas the subshells 4f and 5d are separated in energy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="222">
            <prop type="paragraph">56</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les premiers électrons 5f apparaissent dans l’atome de Pa, alors que c’est dans celui de Ce pour les lanthanides.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first 5f electrons appear in the atom of Pa, while for the lanthanides they first appear in Ce.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="223">
            <prop type="paragraph">56</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’ensuit une multiplicité des degrés d’oxydation (Figure3).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This results in a multiplicity of degrees of oxidation (Figure3).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="224">
            <prop type="paragraph">57</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le Pu est en l’élément le plus connu au plan médiatique[19].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Pu is in the best-known element in the media[19].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="225">
            <prop type="paragraph">57</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour les physicochimistes c’est un élément fascinant.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For physicochemists, this is a fascinating element.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="226">
            <prop type="paragraph">57</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il présente sept formes allotropiques dans l’état métallique et il forme des alliages avec de nombreux autres métaux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It has seven allotropic forms in the metallic state, and it forms alloys with many other metals.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="227">
            <prop type="paragraph">57</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La phase delta, stabilisée au Ga, Pu-Ga, est stable de la température ambiante à 550^(°)C, sa densité augmente avec T et sa compressibilité est remarquable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The delta phase, stabilised with Ga, Pu-Ga, is stable from ambient temperature to 550^(°)C. Its density increases with temperature and its compressibility is remarkable.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="228">
            <prop type="paragraph">57</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces propriétés permettent de déclencher une réaction en chaîne explosive dans les bombes avec ²³⁹Pu par compression.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These properties are used to trigger an explosive chain reaction in bombs with ²³⁹Pu via compression.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="229">
            <prop type="paragraph">57</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le plutonium donne une large variété de composés solides et de nombreuses espèces ioniques en solution avec la possibilité de créer jusqu’à douze liaisons.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Plutonium produces a wide variety of solid compounds and many ionic species in solution, with the possibility of creating up to twelve bonds.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="230">
            <prop type="paragraph">57</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En milieu acide, quatre degrés d’oxydation (3, 4, 5 et 6) peuvent coexister en équilibre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In an acidic medium, four degrees of oxidation (3, 4, 5, and 6) can coexist in equilibrium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="231">
            <prop type="paragraph">57</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>²³⁸Pu (α, 80 a) est utilisé comme source d’énergie dans les sondes spatiales.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>²³⁸Pu (α, 80a) is used as an energy source in space probes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="232">
            <prop type="paragraph">58</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Conclusion</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Conclusion</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="233">
            <prop type="paragraph">59</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La découverte des éléments transuraniens rangés dans la série des actinides a été une histoire assez courte (1943 à 1960), mais compliquée dans laquelle la radiochimie a joué un rôle majeur ainsi que des moyens expérimentaux lourds d’irradiation comme les cyclotrons et les réacteurs nucléaires.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The discovery of the transuranic elements arranged in the actinide series was a short story (1943 to 1960), but in which radiochemistry played a major role, as well as heavy experimental means for irradiation such as cyclotrons and nuclear reactors.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="234">
            <prop type="paragraph">59</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La période de temps autour 1939–1945 a été exceptionnellement fertile en découvertes, mais révélées après la guerre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The period around 1939–1945 was exceptionally fertile in discoveries, but only revealed after the war.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="235">
            <prop type="paragraph">59</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle a été précédée par la période 1934–1939 non moins riche en découvertes comme la fission de l’uranium.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It was preceded by the period 1934–1939, no less rich in discoveries such as that of uranium fission.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="236">
            <prop type="paragraph">59</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Plusieurs grands scientifiques impliqués dans la «science nucléaire» de ces époques ont reçu un prix Nobel: I. et F. Joliot (1935), E. Fermi (1938), E.O. Lawrence (1939), O. Hahn (1944), E. McMillan et G.T. Seaborg (1951).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Several great scientists involved in "nuclear science" during these periods were awarded a Nobel Prize: I. and F. Joliot. (1935), E. Fermi (1938), E.O. Lawrence (1939), O. Hahn (1944), E. McMillan, and G.T. Seaborg (1951).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="237">
            <prop type="paragraph">60</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au plan historique la période de la deuxième guerre mondiale a été la période charnière pendant laquelle la science nucléaire est passée de l’Europe aux USA, avec le début de la deuxième guerre mondiale.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Historically, the period of the Second World War was the pivotal period during which nuclear science was passed from Europe to the United States, with the beginning of the Second World War.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="238">
            <prop type="paragraph">60</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au plan technologique c’est la période du passage des sources radioactives aux accélérateurs de particules.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Technologically, this is the period of transition from radioactive sources to particle accelerators.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="239">
            <prop type="paragraph">60</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au plan scientifique (Physique/Chimie) c’est celle où on passe des éléments naturels aux éléments artificiels et où on ouvre de nombreux champs de recherches et d’applications.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At the scientific level (physics/chemistry), it is the period when we moved from natural elements to artificial elements, and when we opened many fields of research and applications.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="240">
            <prop type="paragraph">60</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin au plan sociétal pendant cette période on produit un élément pivot de la mise en œuvre de l’énergie nucléaire, le plutonium.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At the societal level, during this period, a pivotal element in the implementation of nuclear energy was produced: plutonium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>