<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en" srclang="FR" tgtlang="EN" o-tmf="XML" creationdate="2024-11-15" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for MERSENNE-mersenne15. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>mersenne15</docid>
        <url_src>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/chimie/articles/10.5802/crchim.21/</url_src>
        <url_tgt>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/chimie/articles/en/10.5802/crchim.21/</url_tgt>
        <author>Pierre Avenas</author>
        <title_en>How the element names reveal their history</title_en>
        <title_fr>Les noms des éléments nous racontent leur histoire</title_fr>
        <volume>CRCHIM, 2020, Volume 23, Variations autour du tableau périodique</volume>
        <translator>Catherine W.</translator>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <prop type="paragraph">1</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les noms des éléments nous racontent leur histoire</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>How the element names reveal their history</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dès lors que Lavoisier avait établi la notion même d’élément chimique en 1789, les découvertes des plus de cent éléments connus aujourd’hui, se sont succédé jusqu’à celles des éléments super-lourds dans les dernières années.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As soon as Lavoisier had established the very notion of chemical element in 1789, the discoveries of the more than one hundred elements known today, took place up to those of the superheavy elements (SHE) in recent years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet article présente l’étymologie et l’histoire des noms qui ont été donnés à une vingtaine de ces éléments, parmi les plus représentatifs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This article presents the etymology and history of names which were given to twenty elements or so, among the more recognized.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans le même temps, l’article évoque les grandes étapes de la construction du tableau périodique: l’idée initiale de Chancourtois en 1862, la publication fondamentale et déterminante de Mendeleïev en 1869 et le complément apporté par William Ramsay à la fin du XIX^(e)siècle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Concurrently, the article evokes the main steps of the building of the Periodic Table: from the initial idea of Chancourtois in 1862, to the fundamental and determining publication of Mendeleev in 1869 and the complement due to William Ramsay at the end of 19th century.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tout au long de l’histoire, les découvreurs des éléments leur ont trouvé des noms variés, qui nous informent tantôt sur leurs propriétés, tantôt sur les substances naturelles dont ces éléments ont été tirés, ou parfois sur les circonstances de leur découverte.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Throughout history, the discoverers of the elements have given them various names, which sometimes inform us about their properties, sometimes about the natural substances from which these elements were extracted, or sometimes about the circumstances of their discovery.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’étymologie nous fait ainsi entrer dans l’histoire des sciences, et l’on rencontrera dans cet exposé les noms de chimistes qui ont apporté une contribution particulièrement importante à la liste des éléments connus à ce jour.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Etymology thus brings us into the history of science. We shall mention in this text the names of chemists who have made a particularly significant contribution to the list of known elements to date.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Parmi ces chimistes, Lavoisier tient une place de premier plan.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Among these chemists, Lavoisier holds a prominent place.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi l’on trouvera successivement: les noms liés aux découvertes fondamentales de Lavoisier, des noms issus de l’astronomie, puis de la mythologie, des noms d’origine botanique, d’autres qui sont liés à la géographie, et enfin des noms tirés directement du grec ancien.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The text will present successively: names related to Lavoisier's fundamental discoveries; names derived from astronomy, then from mythology; names of botanical origin; others linked to geography; and finally, names taken directly from ancient Greek.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En outre, cet exposé rendra hommage à Mendeleïev, le grand architecte en 1869 du tableau périodique, dont le plus grand génie a été de prédire l’existence d’éléments encore inconnus et effectivement découverts par la suite.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition, this presentation will pay tribute to Mendeleev, the great architect of the periodic table in 1869, whose greatest genius was to predict the existence of elements still unknown and actually discovered later.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Hommage sera rendu aussi en épilogue au géologue français Chancourtois, qui présentait sa Vis tellurique à l’Académie des Sciences en 1862, la première démonstration de la périodicité des éléments.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The epilogue will also pay tribute to the French geologist Chancourtois, who presented his Vis tellurique to the Académie des sciences in 1862, the first demonstration of the periodicity of the elements.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1. Les noms dus à Lavoisier</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>1. The names accredited to Lavoisier</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Lavoisier fut un théoricien révolutionnaire, si l’on ose dire en pensant au sort que la Révolution lui a réservé, autant qu’un expérimentateur de génie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Lavoisier was a revolutionary theorist, if one dares to say, considering the fate that the French Revolution reserved for him, as well as a brilliant experimenter.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ses travaux, à partir des années 1770, ont conduit aux premières mises en évidence d’éléments chimiques en tant que tels, bien connus aujourd’hui sous les noms de carbone, oxygène, hydrogène et azote. Ces noms sont attestés et justifiés dans deux textes fondateurs: la Méthode de nomenclature chimique (1787) de MM. de Morveau, Lavoisier, Berthollet et de Fourcroy, ainsi que le Traité élémentaire de chimie (1789) de Lavoisier, dans lequel celui-ci établit la notion même d’élément chimique, sous l’appellation «substance simple».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>His work, beginning in the 1770s, led to the first evidence of chemical elements as such, well-known today by the names of carbon, oxygen, hydrogen, and nitrogen. These names are attested and justified in two founding texts: the Méthode de nomenclature chimique (1787) by MM. de Morveau, Lavoisier, Berthollet and Fourcroy, as well as Lavoisier's Traité élémentaire de chimie (1789), in which he establishes the very notion of the chemical element, under the term "simple substance".</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Lavoisier a mis en évidence l’élément carbone à partir de ses expériences sur la combustion du diamant, réalisée à la très haute température au foyer d’un four solaire (muni de la lentille de 80 cm de diamètre construite par le verrier allemand Tschirnhaus)[1].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Lavoisier demonstrated the existence of the element carbon from his experiments on the combustion of diamond, carried out at a high temperature in the hearth of a solar furnace (equipped with an 80 cm diameter lens built by the German glassmaker Tschirnhaus) [1].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Constatant que le gaz de cette combustion était le même que celui obtenu en brûlant du charbon, il a établi l’existence d’un élément commun, nommé d’abord «substance charbonneuse», puis avec de Morveau:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Noting that the gas from this combustion was the same as that obtained by burning coal, he established the existence of a common element, first called "carbonaceous substance," then with de Morveau:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— carbone, du latin carbo, carbonis «charbon de bois».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— carbon, from Latin carbo, carbonis "charcoal."</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’oxygène et l’hydrogène sont isolés peu après grâce aux expériences de Lavoisier sur la décomposition de l’eau, et sa recomposition.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Oxygen and hydrogen were isolated soon afterwards thanks to Lavoisier's experiments on the decomposition and recomposition of water.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Lavoisier a donné aux deux gaz issus de la décomposition de l’eau les noms suivants:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Lavoisier gave the two gases produced by the decomposition of water the following names:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— oxygène signifiant «qui engendre l’acide», du grec oxus «aigu, piquant, aigre», d’où aussi oxos, «vinaigre». Il partait du fait que l’oxygène était présent dans les acides acétique, nitrique, sulfurique, etc.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— oxygen meaning "which generates acid," from the Greek oxus "acute, pungent, sour," hence also oxos, "vinegar". He assumed that oxygen was present in acetic acid, nitric acid, sulfuric acid, etc.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— hydrogène signifiant «qui engendre l’eau», sous-entendu «avec l’oxygène».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- hydrogen meaning "which generates water," implying "with oxygen".</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pourtant, l’eau contient en masse beaucoup plus d’oxygène que d’hydrogène, et l’on sait aujourd’hui que la fonction acide est due à l’hydrogène et non pas à l’oxygène. La pertinence des noms oxygène et hydrogène a d’ailleurs été contestée dès 1787, mais personne sans doute n’a osé changer, voire échanger, des noms dus à Lavoisier.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, water contains much more oxygen in mass than hydrogen, and it is now known that the acid function is because of hydrogen, not oxygen. The relevance of the names oxygen and hydrogen has moreover been disputed since 1787, but of course no one dared to change, or even exchange, the names accredited to Lavoisier.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="22">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ayant montré enfin que l’air se composait d’oxygène et d’un autre gaz (l’azote), auquel il «fallait un nom particulier», Lavoisier a opté en 1787 pour:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Having finally shown that air was composed of oxygen and of another gas (nitrogen), which "needed a unique name," Lavoisier opted in 1787 for:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="23">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— azote, du grec azôtikos «non vital».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— azote (French, in English: nitrogen), from the Greek azotikos "no life."</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="24">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette fois pourtant, Chaptal, dès 1790, a préféré le nom nitrogène, signifiant «qui engendre l’acide nitrique», nom que le monde anglo-saxon a adopté très rapidement, en anglais nitrogen, d’où finalement le symbole N adopté par la communauté internationale.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This time, however, Chaptal, as early as 1790, preferred the name nitrogen, meaning "which generates nitric acid," a name that the Anglo-Saxon world adopted very quickly, hence the symbol N adopted by the international community in the end.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="25">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En résumé, Lavoisier a mis fin au règne des 4 éléments de l’Antiquité en remplaçant 3 de ces éléments, la terre, l’eau et l’air, par 4 éléments chimiques, le carbone, l’oxygène, l’hydrogène et l’azote. Ces 4 éléments figurent dans le premier tableau (non encore périodique) des éléments qu’il a publié en 1789, à côté de 19 autres, dont le soufre, le phosphore, l’arsenic et 16 métaux, parmi lesquels 7 seulement étaient connus dans l’Antiquité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In short, Lavoisier put an end to the reign of the four elements of antiquity by replacing three of these elements (earth, water, and air) with four chemical elements: carbon, oxygen, hydrogen, and nitrogen. These four elements appear in the first table (not yet periodic) of elements which he published in 1789, along with 19 others, including sulphur, phosphorus, arsenic, and 16 metals, of which only 7 were known in antiquity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="26">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>2. Des noms d’inspiration astronomique</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>2. Astronomically inspired names</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="27">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— la magie du chiffre 7</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— The magic of the number 7</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="28">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les Anciens, puis les alchimistes, ont cultivé une sorte de numérologie basée sur le chiffre 7, en associant les 7 métaux connus depuis toujours aux 7 astres non fixes qu’ils pouvaient observer (le Soleil, la Lune et les 5planètes identifiées à l’époque, Saturne étant la plus éloignée visible à l’œil nu), portant eux-mêmes les noms de 7 divinités mythologiques gréco-latines.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The Ancients, and later the alchemists, cultivated a sort of numerology based on the number 7 by associating the 7 metals known since time immemorial to the 7 non-fixed celestial bodies they could observe (the Sun, the Moon and the five planets identified at the time, Saturn being the farthest visible to the naked eye), bearing the names of 7 mythological Greco-Latin deities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="29">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Après quelque hésitation pour certaines planètes, les correspondances suivantes se sont imposées[2, p.154]: le Soleil et l’éclat de l’or, la Lune et sa lumière d’argent, le rouge de Mars et du fer employé pour la guerre, le jaune de la planète Vénus et d’un miroir en cuivre (métal abondant à Chypre, l’île de Vénus), le blanc de Jupiter, d’un éclair et de l’étain, la pâleur de Saturne dont la lenteur (tour du Soleil en 30 ans) s’accorde avec la pesanteur du métal terne qu’est le plomb, et au contraire la vélocité de Mercure (tour du Soleil en 3 mois) qui évoque la fluidité du vif-argent (nommé plus tard mercure) et l’agilité des commerçants.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>After some hesitation for certain planets, the subsequent correspondences were imposed [2, p. 154]: The Sun and the brilliance of gold; the Moon and its silver light; the red of Mars and the iron used for war; the yellow of the planet Venus and a copper mirror (an abundant metal in Cyprus, the island of Venus); the white of Jupiter, a lightning bolt, and tin; the pallor of Saturn whose slowness (orbiting the Sun in 30 years) matches with with the heaviness of the dull metal that is lead; and on the contrary, the velocity of Mercury (orbiting the Sun in three months) evokes the fluidity of quicksilver (later named mercury) and the agility of traders.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="30">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette correspondance métal-astre-divinité a prévalu très longtemps puisque les premiers métaux identifiés au-delà des 7 de l’Antiquité ne sont apparus qu’à la fin du Moyen Âge, avec le zinc, l’antimoine puis quelques autres.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This metal-celestial body-divinity relationship prevailed for a very long time as the first metals identified beyond the 7 of Antiquity appeared only at the end of the Middle Ages, with zinc, antimony, then a few others.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="31">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quant à la première planète au-delà de Saturne, elle n’a été découverte par Herschel qu’en 1781, et nommée Uranus, nom du père de Saturne dans la mythologie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As for the first planet beyond Saturn, it was only discovered in 1781 by Herschel. It was named Uranus, the name of Saturn's father in mythology.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="32">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— la planète Uranus et le métal uranium</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— The planet Uranus and uranium metal</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="33">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est en 1792 que le chimiste allemand Martin Klaproth identifie un métal nouveau dans la pechblende[3, p.160, 172].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In 1792, the German chemist Martin Klaproth identified a new metal in pitchblende [3, pp. 160, 172].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="34">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ayant fait observer que l’on avait déjà découvert une dizaine de métaux au-delà des 7de l’Antiquité sans pouvoir mettre en face de nouveaux astres, il s’empresse d’associer la toute récente planète à son nouveau métal, qu’il nomme pour cela uranium (d’abord urane).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Having pointed out that a dozen or so metals had already been discovered beyond the 7 of antiquity without being able to pair them with new celestial bodies, he hastened to associate the new planet with his new metal, which he named uranium (originally uran).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="35">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— les planètes transuraniennes et les métaux transuraniens</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— Transuranic planets and transuranic metals</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="36">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au-delà d’Uranus, deux autres planètes ont été découvertes ensuite, et nommées toujours dans la tradition mythologique, Neptune en 1846 et Pluton en 1930 (devenue planète naine en 2006).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Beyond Uranus, two other planets were subsequently discovered, still named in the mythological tradition: Neptune in 1846 and Pluto in 1930 (which became a dwarf planet in 2006).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="37">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces planètes, dites transuraniennes, se situent au-delà du système solaire observé depuis 1781, comme un prolongement dans l’inconnu, que les irrégularités de l’orbite d’Uranus ont laissé supposer.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These planets, called transuranic planets, are located beyond the solar system that had been observed since 1781, like an extension into the unknown, which the irregularities of the orbit of Uranus suggested.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="38">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De même, on a découvert des éléments dits transuraniens, situés au-delà de l’uranium, le plus lourd des éléments naturels, comme un prolongement dans un autre inconnu.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Similarly, the so-called transuranic elements have been discovered. Located beyond uranium, the heaviest of the natural elements, an extension into another unknown.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="39">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces découvertes ont été réalisées au cours des travaux de physique nucléaire menés dans les années 1940 aux États-Unis, principalement sous l’égide de Glenn Seaborg (1912–1999) à Berkeley.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These discoveries were made during nuclear physics research in the 1940s in the United States, mainly under the aegis of Glenn Seaborg (1912–1999) at Berkeley.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="40">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, après l’uranium (élément 92), ont été nommés le neptunium (élément 93) et le plutonium (élément 94) en référence aux planètes Neptune et Pluton.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thus, after uranium (element 92), neptunium (element 93) and plutonium (element 94) were named after the planets Neptune and Pluto.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="41">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces travaux ont mis en évidence des réactions de désintégrations successives du type ci-dessous:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This research demonstrated successive decay reactions of the following type:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="42">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On y trouve une triple filiation:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There is a triple filiation:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="43">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— mythologique, Uranus étant le grand-père de Neptune et Pluton,</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— mythological, Uranus being the grandfather of Neptune and Pluto,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="44">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— astronomique, l’uranium, le neptunium et le plutonium apparaissant dans l’ordre des planètes,</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— astronomical; uranium, neptunium and plutonium appear in the order of the planets,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="45">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— radiochimique, de noyau père en noyau fils.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— radiochemical; from parent nucleus to daughter nucleus.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="46">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Comme on vient de le constater, les noms d’origine astronomique renvoient également à la mythologie gréco-latine, mais d’autres noms viennent directement de la mythologie, gréco-latine ou autre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As we have just seen, the names of astronomical origin also refer to Greco-Latin mythology. However, other names come directly from mythology, Greco-Latin or otherwise.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="47">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3. Des noms d’inspiration mythologique</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3. Names of mythological inspiration</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="48">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Peu après avoir dédié l’uranium à Uranus, Klaproth découvre un autre métal et file sa métaphore mythologique en nommant le titane, en référence aux Titans, des fils d’Uranus.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Shortly after dedicating uranium to Uranus, Klaproth discovered another metal and extended its mythological metaphor by naming it titanium, in reference to the Titans, sons of Uranus.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="49">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Citons également le tantale, ainsi nommé par son découvreur, le chimiste suédois Ekeberg, à cause de l’impossibilité pour ce métal de réagir avec les acides dans lesquels il est plongé, rappelant l’impossibilité pour Tantale, plongé dans le Tartare, de se nourrir et de boire: une conséquence inattendue du supplice de Tantale.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We can also mention tantalum, so named by its discoverer, the Swedish chemist Ekeberg, because of the impossibility for this metal to react with the acids in which it is immersed, recalling the impossibility for Tantalus, plunged into Tartarus, to feed and drink: an unexpected consequence of Tantalus' torture.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="50">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La mythologie grecque n’est pas la seule à transparaître dans le tableau périodique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Greek mythology is not the only mythology to appear in the periodic table.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="51">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On peut citer également le thorium et le vanadium, nommés par le grand chimiste suédois Berzelius en référence à Thor et Vanadis, des divinités scandinaves.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thorium and vanadium, named by the great Swedish chemist Berzelius after the Scandinavian deities Thor and Vanadis, can also me mentioned.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="52">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et l’on peut penser aussi à la mythologie germanique, qui explique les noms du cobalt et du nickel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We can also find Germanic mythology, which explains the names of cobalt and nickel.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="53">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’histoire se déroule au XVIII^(e) siècle dans les mines allemandes, dans lesquelles les mineurs menaient une vie effroyablement difficile, pour de multiples raisons.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The story takes place in the 18^(th) century in the German mines, where the miners led a frighteningly difficult life, for many reasons.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="54">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tout d’abord ces mineurs cherchaient en vain du cuivre, et ils ne pouvaient pas reconnaître ni utiliser le cobalt ou le nickel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First of all, these miners were searching in vain for copper, and could not recognise nor use cobalt or nickel.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="55">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D’autre part, ils s’intoxiquaient gravement en grillant des minerais qui étaient des sulfures et des arséniures.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Secondly, they were seriously intoxicated by roasting ores that were sulphides and arsenides.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="56">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, les effondrements de galeries étaient meurtriers.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Lastly, gallery collapses were deadly.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="57">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans les légendes allemandes, les responsables de toutes ces avanies subies par les mineurs étaient les Kobolds, de petits lutins maléfiques qui hantaient les mines souterraines. Les mineurs affublaient les minerais qu’ils trouvaient de ce nom de Kobold (emprunté en français, kobold), dont s’est inspiré le chimiste suédois G. Brandt pour nommer le cobalt, qu’il identifiait en 1735.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In German legends, those responsible for all these accidents suffered by the miners were the Kobolds, small evil goblins who haunted the underground mines. The miners called the ores they found by the German name Kobold (in English kobold), which inspired the Swedish chemist G. Brandt to name the cobalt, which he identified in 1735.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="58">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et le nickel?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As for nickel?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="59">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour amadouer les méchants kobolds, les mineurs leur donnaient par antiphrase un petit nom affectueux, souvent Nickel, diminutif de Nicolas, le nom du saint le plus populaire des régions germaniques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To appease the wicked kobolds, the miners would give them a nickname, often Nickel, a diminutive of Nicolas, the name of the most popular saint in the Germanic regions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="60">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, les dictionnaires allemands définissent un Nickel comme étant un Kobold particulier.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thus, German dictionaries define a Nickel as a particular Kobold.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="61">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les mineurs employaient même le terme Kupfernickel, c’est-à-dire «le petit Nicolas du cuivre», qui vous promet le cuivre et au lieu de cela vous empoisonne.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The miners even used the term Kupfernickel, i.e., "the little Nicolas of copper," who promises you copper and instead poisons you.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="62">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On comprend alors que, lorsque le chimiste suédois Cronstedt a identifié le nickel en 1851, il l’a nommé ainsi en écho au nom donné au cobalt une quinzaine d’années plus tôt.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is understandable that when the Swedish chemist Cronstedt identified nickel in 1851, he named it after the name given to cobalt some 15 years earlier.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="63">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>4. Des noms d’origine botanique</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>4. Names of botanical origin</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="64">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La soude est un produit chimique bien connu pour être caustique (venant, par le latin, du grec kaustikos, du verbe kaiein «brûler»).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Soda is a chemical product that is well known for being caustic (coming, through latin, from the Greek kaustikos, from the verb kaiein "to burn").</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="65">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais quel est le premier sens du mot soude?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But what is the original meaning of the word soda?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="66">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La soude, c’est d’abord une plante.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Soda is first of all the ancient name of a plant, today named saltwort.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="67">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Comme la salicorne, c’est une plante dite halophile («qui aime le sel marin»), poussant sur les rivages maritimes, là où les sols sont imprégnés de sel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Like salicornia (e.g. glasswort), it is a plant described as halophilic ("salt-loving"), growing on sea shores where soils are impregnated with salt.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="68">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il existe de nombreuses espèces de soudes, caractérisées par leur concentration élevée en sels minéraux, que l’on sait maintenant être des mélanges de carbonates et de nitrates, de sodium et de potassium. Depuis l’Antiquité, on brûlait ces plantes pour tirer de leurs cendres diverses substances comme celles nommées aujourd’hui soude et potasse.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There are many species of saltwort, characterised by their high concentration of mineral salts, which are now known to be mixtures of carbonates and nitrates, of sodium and potassium. Since ancient times, these plants have been burned to obtain various substances from their ashes, such as those known today as soda and potash.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="69">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le chimiste anglais Humphry Davy a obtenu par électrolyse de ces substances les métaux qu’il a nommés sodium et potassium en 1808. Il a dérivé potassium de l’anglais potash, «potasse », formé de pot, «pot, récipient», et ash, « cendre», d’où vient aussi potasse en français.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The English chemist Humphry Davy used electrolysis on these substances to obtain metals which he named sodium and potassium in 1808. He derived potassium from the English "potash," formed from "pot" and "ash," from which the word potasse in French is also derived.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="70">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quant à sodium, Davy l’a dérivé du bas latin soda, qui désignait à la fois la soude, la plante, et la substance tirée de ses cendres.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As for sodium, Davy derived it from the Late Latin word soda, which simultaneously referred to soda the plant and to the substance obtained from its ashes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="71">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce mot soda est d’origine arabe, et on le rapproche du bas latin sodanum, «remède contre la migraine», de l’arabe sudā signifiant «migraine», sans doute en référence à l’effet bénéfique du bicarbonate présent dans ces plantes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This word soda is of Arabic origin. It is related to the Late Latin sodanum, "migraine remedy," from the Arabic sudā meaning "migraine," without doubt in reference to the beneficial effect of the bicarbonate present in these plants.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="72">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Celles-ci se nommaient aussi en arabe qalî, et avec l’article, al-qalî, d’où alcali, le nom donné aux sels basiques tirés des cendres végétales, et l’adjectif alcalin.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These were also called qali in Arabic, and with the article, al-qali, hence alkali, the name given to the basic salts derived from plant ashes, and the adjective alkaline.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="73">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce terme se relie cette fois au verbe signifiant «faire brûler, griller» en arabe.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This time, the term is related to the verb meaning "to burn, to grill" in Arabic.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="74">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin un élève de Berzelius découvre en 1817, à partir d’un minerai trouvé en Suède, un nouveau métal qui s’avère être alcalin, comme le sodium et le potassium. Berzelius le nomme lithium, du grec lithos, «pierre», pour rappeler qu’il avait été «découvert dans le règne minéral, alors que les deux autres [le sodium et le potassium] l’avaient été dans le règne végétal».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, a student of Berzelius discovered a new metal in 1817 from an ore found in Sweden. The metal was alkaline, like sodium and potassium. Berzelius called it lithium, from the Greek lithos, "stone," to recall that it had been "discovered in the mineral kingdom, while the other two (sodium and potassium) were discovered in the plant kingdom."</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="75">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Venons-en à des noms d’éléments d’inspiration géographique, ce qui donne l’occasion d’évoquer les travaux de Mendeleïev, en commençant par rappeler l’état actuel du tableau périodique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We now come to element names inspired by geography. This provides an opportunity to talk about the work of Mendeleev, beginning by describing the current status of the periodic table.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="76">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>5. Des noms d’origine géographique</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>5. Names of geographical origin</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="77">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— le tableau périodique actuel</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— The current periodic table</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="78">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le tableau périodique comporte à ce jour 118 éléments, dont 90 naturels, de l’hydrogène (élément 1) à l’uranium (élément 92) sauf les éléments 43 et 61 obtenus de manière artificielle, de même que les éléments transuraniens, de 93 à 118. Soit au total 90 éléments naturels et 28 artificiels, tous radioactifs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The periodic table currently contains 118 elements, 90 of which are natural, from hydrogen (element 1) to uranium (element 92), except elements 43 and 61 which are obtained artificially, as are the transuranic elements from 93 to 118. In total, 90 natural elements and 28 artificial, all radioactive.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="79">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce tableau est présenté sous la forme de 18 colonnes et 7 lignes (Figure1).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This table is presented in the form of 18 columns and 7 rows (Figure1).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="80">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Rappelons les noms des principales familles:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Let us recall the names of the main families:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="81">
            <prop type="paragraph">55</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>colonne 1: les métaux alcalins</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>column 1: alkali metals</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="82">
            <prop type="paragraph">56</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>colonne 2: les métaux alcalinoterreux</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>column 2: alkaline earth metals</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="83">
            <prop type="paragraph">57</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>colonnes 3 à 12: les métaux de transition, dont les terres rares (dans la colonne 3 et la ligne 6) et les actinides, y compris les transuraniens (dans la ligne7).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>columns 3 to 12: transition metals, including rare-earth elements (in column 3 and row 6) and actinides, including transuranic elements (in row 7).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="84">
            <prop type="paragraph">58</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>colonnes 12 à 16: les métaux pauvres, métalloïdes et non métaux</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>columns 12 to 16: post-transition metals, metalloids, and non-metals</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="85">
            <prop type="paragraph">59</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>colonne 17: les halogènes (sauf l’astate, un métalloïde)</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>column 17: halogens (except astatine, a metalloid)</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="86">
            <prop type="paragraph">60</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>colonne 18: les gaz nobles (anciennement gaz rares)</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>column 18: noble gases (formerly rare gases)</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="87">
            <prop type="paragraph">61</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— la publication de Mendeleïev</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— Mendeleev's publication</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="88">
            <prop type="paragraph">62</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est intéressant de situer par rapport au tableau actuel la publication de Mendeleïev en 1869 et les années suivantes, notamment son tableau de 1872 (Figure2):</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is interesting to compare the current periodic table to Mendeleev's publications in 1869 and the following years, particularly his table from 1872 (Figure2):</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="89">
            <prop type="paragraph">63</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>le tableau comporte 63 éléments, dont 62 sont valides puisque le didyme (symbole Di) s’avèrera en 1886 être un mélange de 2 terres rares: le praséodyme et le néodyme.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The table has 63 elements, 62 of which are valid since didymium (symbol Di) was proved in 1886 to be a mixture of two rare earth elements: praseodymium and neodymium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="90">
            <prop type="paragraph">64</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce tableau a constitué une avancée considérable dans la compréhension de la périodicité des propriétés chimiques en fonction de la masse atomique des éléments:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This table was a considerable step forward in understanding the periodicity of chemical properties according to the atomic mass of the elements:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="91">
            <prop type="paragraph">65</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— d’une part les 62 éléments connus à cette date sont classés en 17 lignes, correspondant aux 17 premières colonnes des 18 du tableau actuel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— on the one hand, the 62 elements known at that date were arranged in 17 rows, corresponding to the first 17 columns of the 18 in the current table.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="92">
            <prop type="paragraph">65</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce classement est d’une remarquable pertinence, les métaux de transition en particulier étant classés pour la première fois dans le bon ordre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This classification is of remarkable relevance, the transition metals in particular being ranked in the right order for the first time.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="93">
            <prop type="paragraph">66</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— d’autre part, le génie de Mendeleïev a été de prévoir l’existence d’éléments encore inconnus, effectivement découverts par la suite, et situés aux emplacements prévus dans son tableau.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— on the other hand, Mendeleev's genius was to foresee the existence of still unknown elements, actually discovered later and placed in the locations anticipated in his table.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="94">
            <prop type="paragraph">66</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette prévision est schématisée sur le tableau de la Figure2 par 5 flèches (on aurait pu en placer une dizaine).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This forecast is shown schematically in the table of Figure2 by five arrows (one could have placed a dozen).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="95">
            <prop type="paragraph">66</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le premier cas est apparu en 1875, avec le gallium, qui a pris place dans la ligne 13 entre l’aluminium et l’indium, et que Mendeleïev avait anticipé sous le nom de eka-aluminium (eka = 1 en sanskrit).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first case appeared in 1875, with gallium, which took its place in line 13 between aluminium and indium, and which Mendeleev had anticipated under the name of eka-aluminium (eka = 1 in Sanskrit).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="96">
            <prop type="paragraph">67</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— le gallium</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— Gallium</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="97">
            <prop type="paragraph">68</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et c’est toute une histoire qui est attachée au nom du gallium, découvert en 1875 au moyen de la spectroscopie par François Lecoq de Boisbaudran.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It's quite the story that is linked to the name of gallium, discovered in 1875 using spectroscopy by François Lecoq de Boisbaudran.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="98">
            <prop type="paragraph">68</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, celui-ci a proposé le nom gallium dès 1875 sans en donner la moindre justification, ce qui normalement ne se fait pas.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>He proposed the name gallium in 1875 without giving the slightest justification, which is highly unusual.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="99">
            <prop type="paragraph">68</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La communauté internationale a tout de même accepté gallium, mais en même temps qu’une interprétation quelque peu polémique se répandait: le découvreur se serait mis en avant en s’inspirant de son propre nom, symbolisé fièrement par un coq (en latin, gallus) sur le blason familial.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The international community has accepted gallium anyway, but at the same time, a somewhat controversial interpretation spread: the discoverer put himself forward by taking inspiration from his own name, symbolised proudly by a cock (in Latin, gallus) on the family coat of arms.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="100">
            <prop type="paragraph">68</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une telle attitude ne s’était jamais vue, et, même si par la suite on a nommé des éléments en honorant de grands scientifiques, on a cherché à ne pas le faire de leur vivant.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Such an attitude had never been seen; even if elements were later named in honour of great scientists, it was avoided while they were still alive.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="101">
            <prop type="paragraph">69</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Après avoir laissé le champ libre aux interprétations, Lecoq de Boisbaudran révèle en 1877, dans les Annales de Chimie et de Physique[4, p.103], qu’il a nommé le gallium « en l’honneur de la France (Gallia) ».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>After giving free rein to interpretations, Lecoq de Boisbaudran revealed in 1877, in the Annales de Chimie et de Physique[4, p. 103], that he had named gallium "in honour of France (Gallia)."</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="102">
            <prop type="paragraph">69</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le problème c’est que cette explication écrite est arrivée tardivement, et que beaucoup ont continué à voir en gallium un dérivé de gallus, « coq ».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The problem is that this written explanation came late, and many continued to see gallium as a derivative of gallus "cock."</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="103">
            <prop type="paragraph">69</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pourtant, la justification donnée par Lecoq de Boisbaudran était crédible: près de trente ans plus tôt, le nom du ruthénium avait été formé sur le nom en bas latin, Ruthenia, de la Russie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, the justification given by Lecoq de Boisbaudran was credible: almost thirty years earlier, the name of ruthenium was given based on the Late Latin name Ruthenia, of Russia.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="104">
            <prop type="paragraph">69</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De plus, en dédiant le gallium à la France, il honorait son pays dans une période de forte tension avec l’Allemagne.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Moreover, by dedicating gallium to France, he was honouring his country during a period of great tension with Germany.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="105">
            <prop type="paragraph">69</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Or le chimiste allemand Winkler découvrait en 1886 un nouvel élément, qu’il a nommé sans équivoque germanium d’après Germania, le nom latin de l’Allemagne.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, in 1886 the German chemist Winkler discovered a new element, which he unequivocally named germanium, from Germania, the Latin name for Germany.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="106">
            <prop type="paragraph">69</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela fut perçu comme une réponse à Lecoq de Boisbaudran, et a posteriori, cela renforçait le lien entre gallium et Gallia.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This was seen as a response to Lecoq de Boisbaudran, and a posteriori, it strengthened the connection between gallium and Gallia.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="107">
            <prop type="paragraph">70</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En résumé, on peut admettre que gallium renvoie explicitement à la France, la nationalité de son découvreur, et implicitement au nom de celui-ci.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In summary, it can be accepted that gallium refers explicitly to France, the nationality of its discoverer, and implicitly to his name.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="108">
            <prop type="paragraph">70</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>À ce propos, le latin gallus, «coq» signifie peut-être tout simplement « (oiseau) gaulois », le coq ayant été considéré comme typiquement gaulois par les Romains, qui plaisantaient sur le jeu de mots Gallus gallus, « coq gaulois » (resté l’emblème sportif de la France!).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this regard, the Latin gallus "cock" may simply mean "Gallic (bird)," the cock having been considered typically Gallic by the Romans, who joked about the pun Gallus gallus, "gallic cock" (which remains the sports emblem of France!).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="109">
            <prop type="paragraph">70</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans les deux cas, gallium flatte donc l’orgueil national de la France!</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In both cases, gallium flatters the national pride of France!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="110">
            <prop type="paragraph">71</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>6. Des noms tirés directement du grec ancien</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>6. Names taken directly from Ancient Greek</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="111">
            <prop type="paragraph">72</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— un événement extraordinaire</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— An extraordinary event</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="112">
            <prop type="paragraph">73</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Lors de l’éclipse du Soleil de 1868, les astrophysiciens détectent dans le spectre de la couronne solaire une intense raie jaune, d’abord prise pour celle du sodium, puis finalement attribuée à un élément nouveau, alors inconnu sur Terre. Logiquement, cet élément «extraterrestre» est nommé hélium, du grec hêlios, « Soleil », et c’est seulement en 1882 que l’hélium est détecté dans une roche volcanique, puis en 1895 que le chimiste anglais William Ramsey parvient à l’isoler à partir d’un minerai d’uranium.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>During the solar eclipse of 1868, astrophysicists detected an intense yellow ray in the spectrum of the solar corona, which was initially thought to be sodium, then was later attributed to a new element, unknown on Earth at the time. Logically, this "extraterrestrial" element was named helium, from the Greek helios, "Sun." It was not until 1882 that helium was detected in a volcanic rock, then, in 1895, the English chemist William Ramsey successfully isolated it from uranium ore.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="113">
            <prop type="paragraph">74</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— la découverte des gaz nobles (anciennement rares)</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— The discovery of noble gases (formerly rare gases)</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="114">
            <prop type="paragraph">75</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En fait, lors de sa découverte de l’hélium, Ramsay cherchait à retrouver dans le minerai d’uranium le gaz qu’il avait isolé l’année précédente (1894).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In fact, when he discovered helium, Ramsay was seeking in uranium ore the gas he had isolated the previous year (1894).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="115">
            <prop type="paragraph">75</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Comme ce gaz apparaissait inerte, incapable de réagir avec d’autres substances, il l’avait nommé argon, du grec argos, «inactif», lui-même formé du a- privatif et de ergon, «action, travail» (d’où énergie…).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As this gas appeared inert, unable to react with other substances, he named it argon, from the Greek argos, "inactive," itself formed by the privative prefix a- and ergon, "action, work" (from which we obtain energy...).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="116">
            <prop type="paragraph">75</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il apparaissait que l’hélium et l’argon étaient des gaz d’une nature nouvelle, ouvrant la voie à la découverte d’autres gaz, que Ramsay a isolés par une distillation de plus en plus poussée de l’air liquéfié.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It appeared that helium and argon were gases of a new nature, paving the way for the discovery of other gases, which Ramsay isolated using an increasingly potent distillation of liquefied air.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="117">
            <prop type="paragraph">76</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ramsay était aussi un linguiste et il a dérivé (en anglais, emprunté par les autres langues) les noms de ces gaz des adjectifs grecs neos, argos, kruptos, xenos, sous la forme du neutre (en -on) pour traduire l’extrême neutralité de ces gaz monoatomiques:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Ramsay was also a linguist, and he derived (in English, borrowed from other languages) the names of these gases from the Greek adjectives neos, argos, kruptos, and xenos, in the neutral form (suffix -on) to reflect the extreme neutrality of these monoatomic gases:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="118">
            <prop type="paragraph">77</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>neos «nouveau» → néon</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>neos "new" → neon</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="119">
            <prop type="paragraph">78</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>argos «inerte» → argon</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>argos "inert" → argon</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="120">
            <prop type="paragraph">79</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>kruptos «caché» → krypton</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>kruptos "hidden" → krypton</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="121">
            <prop type="paragraph">80</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>xenos «étrange» → xénon</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>xenos "strange" → xenon</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="122">
            <prop type="paragraph">81</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le nom du krypton se comprend car ce gaz a été découvert «caché» dans l’argon (donc impur).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The name of krypton is understandable because this gas was found "hidden" in argon (therefore impure).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="123">
            <prop type="paragraph">81</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le nom du xénon résulte d’une histoire plus compliquée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The name xenon is the result of a more complicated history.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="124">
            <prop type="paragraph">82</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— le xénon</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— Xenon</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="125">
            <prop type="paragraph">83</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le grec xenos signifie d’abord «étranger», d’où aussi par métaphore, «inconnu, étrange».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The Greek xenos means first of all "foreign", hence also by metaphor, "unknown, stranger."</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="126">
            <prop type="paragraph">83</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Or Ramsay en anglais emploie bien l’adjectif stranger, et non pas foreigner[5, p.106].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, Ramsay used the adjective stranger, not foreigner[5 p. 106].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="127">
            <prop type="paragraph">83</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais alors, pourquoi étrange?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But then, why strange?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="128">
            <prop type="paragraph">83</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>À cause de la couleur bleu intense du spectre d’émission, inattendue, de ce nouveau gaz.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Because of the unexpected blue colour in the emission spectrum of this new gas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="129">
            <prop type="paragraph">83</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ceux-ci ont d’abord cherché un nom évoquant le bleu, mais en évitant un radical déjà utilisé depuis longtemps en chimie organique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They first looked for a name evoking blue, but while avoiding radicals/etymological roots that had already been used for a long time in organic chemistry.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="130">
            <prop type="paragraph">83</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi par exemple *cyanon, du grec kuanous, «bleu», ne convenait pas car ce radical était déjà depuis longtemps à la base du mot cyanure.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thus for example * cyanon, from the Greek kuanous, "blue" was not suitable because this radical had already been used for a long time in the word cyanide.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="131">
            <prop type="paragraph">83</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Finalement, faute de radical «bleu» disponible, l’idée fut de se baser sur le grec xenos encore inutilisé en chimie, xénon signifiant ici «étrange (à cause d’une couleur bleue inattendue)».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, for lack of an available "blue" radical, the idea was to base the name on the Greek xenos, still unused in chemistry, xenon in this case meaning "strange (because of an unexpected blue colour)."</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="132">
            <prop type="paragraph">84</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>— la 18^(e) colonne</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>— The 18^(th) column</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="133">
            <prop type="paragraph">85</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tous ces nouveaux éléments posaient un problème: ils ne trouvaient de place dans aucune case libre du tableau périodique alors en vigueur, ne comportant encore que 17colonnes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>All these new elements posed a problem: they did not fit in any free space in the existing periodic table at the time, as it only had 17 columns.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="134">
            <prop type="paragraph">85</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’existence d’une 18^(e) colonne n’avait pas été prévue par Mendeleïev, ni par personne d’autre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The existence of an 18^(th) column was not anticipated by Mendeleev, nor by anyone else.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="135">
            <prop type="paragraph">85</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce sont bien Ramsay et Rayleigh qui l’ont proposée pour accueillir l’hélium et l’argon, puis très rapidement le néon, le krypton et le xénon.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It was Ramsay and Rayleigh who proposed it to accommodate helium and argon, then neon, krypton, and xenon shortly thereafter.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="136">
            <prop type="paragraph">85</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans un premier temps Mendeleïev a même rejeté l’idée, pour finalement reconnaître dans une lettre de 1902 que la 18^(e) colonne se justifiait, et constituait «une confirmation glorieuse du caractère général de l’application de la loi périodique»[6, p.144].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Initially, Mendeleev even rejected the idea, only to finally acknowledge in a 1902 letter that the 18^(th) column was justified, and constituted "a glorious confirmation of the general character of the application of the periodic law" [6, p. 144].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="137">
            <prop type="paragraph">86</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La Vis tellurique de Chancourtois en guise d’épilogue</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The Vis tellurique of Chancourtois as an epilogue</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="138">
            <prop type="paragraph">87</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mendeleïev n’était pas le premier à mettre en évidence une périodicité dans les propriétés des éléments en fonction de leur masse.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Mendeleev was not the first to demonstrate a periodicity in the properties of the elements according to their mass.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="139">
            <prop type="paragraph">87</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D’après les dates de publication, ce mérite revient au géologue Chancourtois, qui a proposé en 1862 un classement des éléments basé sur une hélice tracée sur un cylindre, dite «Vis tellurique».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Based on the dates of publication, this credit goes to the geologist Chancourtois, who proposed in 1862 a classification of elements based on a helix traced on a cylinder, known as “Vis tellurique" (i.e. Telluric screw, as a reference to Tellurium, as well as to a theory about elements of the Earth).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="140">
            <prop type="paragraph">87</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce premier système périodique n’était pas aussi performant que celui publié par Mendeleïev en 1869, mais il n’en constituait pas moins une innovation majeure.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This first periodic system was not as efficient as the one published by Mendeleev in 1869, but it was nonetheless a major innovation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="141">
            <prop type="paragraph">88</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Chancourtois a donc eu l’idée d’ordonner les éléments par masses croissantes en les alignant le long de segments inclinés à 45^(°) pour constituer un tableau que l’on peut qualifier d’oblique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Chancourtois had the idea of ordering the elements by increasing mass by aligning them along 45^(°) inclined segments to constitute a table that can be described as oblique.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="142">
            <prop type="paragraph">89</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, Chancourtois a correctement placé les 2 ou 3 premiers éléments des colonnes 1, 2, 13, 14, 15, 16, et 17: le sodium se trouvait par exemple placé en-dessous du lithium, le calcium en-dessous du magnésium et le silicium en-dessous du carbone, le chlore en-dessous du fluor, etc.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thus, Chancourtois correctly placed the first two or three elements of columns 1, 2, 13, 14, 15, 16, and 17: sodium was, for example, placed below lithium, calcium below magnesium, silicon below carbon, chlorine below fluorine, etc.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="143">
            <prop type="paragraph">89</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ensuite, il a enroulé le tableau sur un cylindre, de sorte que les segments à 45^(°) constituent une hélice continue, les familles chimiques se trouvant alors sur les génératrices du cylindre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>He then rolled up the table on a cylinder, so that the 45^(°) segments formed a continuous helix, the chemical families then being on the generatrices of the cylinder.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="144">
            <prop type="paragraph">90</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Toutefois, ce système perdait toute pertinence à partir de la troisième spire de l’hélice, car Chancourtois n’avait pas classé correctement les métaux de transition, ce que fera Mendeleïev plus tard en préfigurant les colonnes 3 à 12 du tableau actuel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, this system lost all relevance from the third turn of the helix onwards, because Chancourtois had not classified transition metals correctly, which Mendeleev would later accomplish by prefiguring columns 3 to 12 of the current table.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="145">
            <prop type="paragraph">91</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Même s’il y eut d’autres contributeurs, notamment Lothar Meyer en Allemagne, on peut considérer que les trois principaux bâtisseurs du tableau périodique ont été Chancourtois, pour l’idée initiale, Mendeleïev pour la compréhension de l’essentiel du tableau, et Ramsay pour la 18^(e) colonne, que l’on peut qualifier de clé de voûte du système.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Even though there were other contributors, including Lothar Meyer in Germany, we can consider that the three main builders of the periodic table were Chancourtois, for the initial idea; Mendeleev for the understanding of the essentials of the table; and Ramsay for the 18^(th) column, which can be qualified as the keystone of the system.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="146">
            <prop type="paragraph">92</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela suggère le schéma métaphorique suivant:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This suggests the following metaphorical diagram:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="147">
            <prop type="paragraph">93</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le tableau s’est rempli progressivement grâce aux découvreurs d’éléments, dont ceux apparus dans le présent article ont été parmi les plus gros contributeurs:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The table was gradually filled thanks to the discoverers of elements, of which those appearing in this article were among the biggest contributors:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="148">
            <prop type="paragraph">94</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Lavoisier d’abord avec les 23 premiers éléments en 1789, Martin Klaproth, Humphry Davy, Berzelius, Lecoq de Boisbaudran, William Ramsay et sa colonne de gaz nobles, Glenn Seaborg et sa ligne de transuraniens.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Lavoisier first with the initial 23 elements in 1789, Martin Klaproth, Humphry Davy, Berzelius, Lecoq de Boisbaudran, William Ramsay and his column of noble gases, and Glenn Seaborg and his line of transuranic elements.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="149">
            <prop type="paragraph">95</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous devons à ces grands personnages de l’histoire de la chimie la découverte de près des deux tiers de la centaine d’éléments chimiques qui constituent notre univers.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We owe the discovery of nearly two thirds of the hundred or so chemical elements that constitute our universe to these great figures in the story of chemistry.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="150">
            <prop type="paragraph">96</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour en savoir plus:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For more information:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="151">
            <prop type="paragraph">97</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La prodigieuse histoire du nom des éléments, EDP Sciences/SCF, Paris, 2018 (Pierre Avenas, avec la collaboration de la journaliste scientifique Minh-Thu Dinh-Audouin, préface de Jacques Livage).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>La Prodigieuse histoire du nom des éléments, 2018, in English, The Amazing History of Element Names, 2020, EDP Sciences/SCF, Paris, by Pierre Avenas, with the collaboration of the scientific journalist Minh-Thu Dinh-Audouin, foreword by Jacques Livage.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>