<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en" srclang="FR" tgtlang="EN" o-tmf="XML" creationdate="2024-11-15" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for MERSENNE-mersenne6. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>mersenne6</docid>
        <url_src>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/10.5802/crgeos.21/</url_src>
        <url_tgt>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/en/10.5802/crgeos.21/</url_tgt>
        <author>Yves Bréchet</author>
        <title_en>The rôle of Nuclear energy for fighting climate change: assets and weaknesses in a global perspective</title_en>
        <title_fr>Le rôle de l’énergie nucléaire dans la lutte contre le réchauffement climatique: atouts et faiblesses dans une approche intégrée</title_fr>
        <volume>CRGEOS, 2020, Volume 352, Facing climate change, the range of possibilities</volume>
        <translator>Romain Dziegielinski</translator>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <prop type="paragraph">1</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rôle de l’énergie nucléaire dans la lutte contre le réchauffement climatique: atouts et faiblesses dans une approche intégrée</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The rôle of Nuclear energy for fighting climate change: assets and weaknesses in a global perspective</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’énergie nucléaire de fission est une source d’électricité décarbonée qui fait un usage particulièrement économe de la matière et de l’espace, et qui a fait de la France la «bonne élève» de la lutte contre les gaz à effet de serre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nuclear fission energy is a carbon-free source of electricity which makes particularly economical use of matter and space, and which has made France the “good student” in the fight against greenhouse gases.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle est largement déployée dans notre pays, ce qui est un atout quand on se pose sérieusement la question de la trajectoire à construire et non simplement celle de l’objectif à atteindre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is widely deployed in our country, which is an asset when we seriously ask ourselves the question of the trajectory to be constructed and not simply that of the objective to be achieved.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En tant que telle, elle a pleinement sa place dans les stratégies énergétiques à mettre en œuvre face au réchauffement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As such, it fully has its place in the energy strategies to be implemented in the face of global warming.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais l’analyse de ses atouts et de ses faiblesses demande une approche intégrant la question des ressources en uranium, la question de la sûreté et celle du vieillissement des équipements, les problèmes associés au démantèlement des centrales en fin de vie, et enfin la gestion des déchets produits par cette source d’énergie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But the analysis of its strengths and weaknesses requires an approach integrating the issue of uranium resources, the issue of safety and that of aging of equipment, the problems associated with the dismantling of plants at the end of their life, and finally management. of the waste produced by this energy source.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Aucun de ces aspects ne peut être abordé indépendamment des autres, aucune de ces questions ne peut faire l’économie d’une réflexion sur les échelles de temps impliquées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>None of these aspects can be tackled in isolation from the others, none of these issues can be addressed without thinking about the timescales involved.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin la question de la coexistence de l’énergie nucléaire et des autres sources d’électricité impose une réflexion sur la nature des réseaux, les capacités de stockage et la flexibilité du mix énergétique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, the question of the coexistence of nuclear energy and other sources of electricity requires reflection on the nature of the networks, storage capacities and the flexibility of the energy mix.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La question du coût du nucléaire ne peut être rationnellement posée que dans le cadre de cette approche globale.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The question of the cost of nuclear power can be addressed within the framework of this global approach only.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1. Introduction</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>1. Introduction</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le Groupement international d’experts sur le climat (le GIEC est une émanation de l’Organisation des Nations unies) confirme dans sonnouveau rapportdu 6 octobre 2018 (le fameux « résumé pour les décideurs ») que le nucléaire fait partie de la solution pour limiter le réchauffement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The International Panel on Climate Change (the IPCC is a body of the United Nations) confirms in itsnew reportof 6 October 2018 (the famous "Summary for Policymakers") that nuclear power is part of the solution to limit global warming.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il l’avait déjà écrit dans sonprécédent rapportprésenté le 27 septembre 2014.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It had already written this in itsprevious reportpresented on 27 September 2014.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La prévalence dans le mix électrique français de l’énergie nucléaire nous positionne comme un excellent élève en termes d’électricité décarbonée (Tableau1).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The prevalence of nuclear energy in the French electricity mix makes us a top performer in terms of carbon-free electricity (Table1).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pourtant, 69% des Français croient que les centrales nucléaires émettent du CO₂.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Yet 69% of French people believe that nuclear power plants emit CO₂.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un état responsable doit commencer par informer les citoyens, et devrait corriger cette perception erronée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A responsible state must start by informing citizens, and should correct this misperception.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Jamais le Ministère de l’environnement n’a dit que le nucléaire n’émettait pratiquement pas de CO₂, et, récemment encore, la Ministre de l’environnement annonçait que l’état luttait contre le réchauffement climatique en fermant une centrale à Charbon, … et la centrale nucléaire de Fessenheim!</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The Ministry of the Environment has never said that nuclear power emits practically no CO₂, and recently the Minister of the Environment announced that the state was fighting global warming by closing a coal-fired power plant, … and the nuclear power plant in Fessenheim!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pourtant les chiffres sont là, ils sont têtus, ils sont connus: l’intensité CO₂ des différentes sources d’électricité (Tableau2) est pour le nucléaire de 16g/kWh, comparable à l’éolien (15) et à la biomasse (18), inférieur au solaire (22 à 48), et très inférieur au gaz (491), au pétrole (840) et au charbon (1024).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Yet, the figures are there, they are stubborn, they are known: the CO₂ intensity of the different sources of electricity (Table2) is 16g/kWh for nuclear power, comparable to wind (15) and biomass (18), lower than solar (22 to 48), and much lower than gas (491), oil (840) and coal (1024).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il n’est pas nécessaire d’être grand clerc pour comprendre que, pour ce qui est de la diminution des émissions de CO₂, cela n’a aucun sens de remplacer l’électricité nucléaire par une électricité issue du photovoltaïque ou éolienne, et que le recours au gaz ou au charbon tel qu’on le fait en Allemagne pour stabiliser les réseaux électriques mis en péril par l’intermittence, est une cause d’augmentation des émissions de CO₂.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It does not take a rocket scientist to understand that, in terms of reducing CO₂ emissions, it makes no sense to replace nuclear electricity with electricity from photovoltaics or wind power, and that the use of gas or coal, as is done in Germany to stabilise power grids jeopardised by intermittency, is a cause of increased CO₂ emissions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On ne construit jamais solidement sur le mensonge.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>One never builds solidly on lies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On peut décider de «sortir du nucléaire» pour diverses raisons, essentiellement d’ordre politique, mais on ne peut pas dire qu’on le fait au nom de la lutte contre le réchauffement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We can decide to "phase out of nuclear power" for a variety of reasons, mainly political, but we cannot say that we are doing so in the name of the fight against global warming.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans une première partie, nous nous attacherons à rétablir quelques faits scientifiques que des décennies de propagande antinucléaire ont contribué à occulter dans le grand public, dans les media, et dans la classe politique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the first part, we shall endeavour to re-establish some scientific facts that decades of anti-nuclear propaganda have helped to obscure for the general public, in the media, and in the political class.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous commencerons par rappeler le principe de fonctionnement des centrales électronucléaires, les risques qu’elles comportent, la question du cycle du combustible qui est essentielle dans la gestion des ressources et des déchets, et la question du démantèlement des centrales.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We shall begin by recalling the principle of operation of nuclear power plants, the risks they entail, the issue of the fuel cycle, which is essential in the management of resources and waste, and the issue of dismantling power plants.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="22">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans chacune de ces questions circulent des contrevérités qu’il importe de dénoncer, pour que les choix à faire le soient en connaissance de cause.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In each of these issues, there are falsehoods circulating that must be denounced, so that the choices to be made can be made in full knowledge of the facts.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="23">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans une seconde partie, nous aborderons les questions «systémiques» d’emprise au sol, de bilan matière, de coexistence entre les différentes sources d’électricité, et la question du coût intégré.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In a second part, we will address the "systemic" issues of surface land use, material balance, coexistence between different sources of electricity, and the issue of integrated cost.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="24">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>2. Rétablir la vérité scientifique</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>2. Restoring scientific truth</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="25">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>2.1. Le fonctionnement des centrales nucléaires et les risques associés</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>2.1. Operation of nuclear power plants and associated risks</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="26">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le principe de génération de l’énergie nucléaire est simple: un élément radioactif fissile naturel (l’isotope 235 de l’Uranium dans les centrales de la filière Uranium) peut se scinder en deux fragments de masse atomique plus faible et en émettant deux à trois neutrons, qui a leur tour peuvent fissionner d’autres atomes: c’est le principe de la réaction en chaîne.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The principle of nuclear energy generation is simple: a naturally occurring fissile radioactive element (the isotope uranium-235 in uranium power plants) can be split into two fragments of lower atomic mass and emit two to three neutrons, which in turn can split other atoms: this is the principle of the chain reaction.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="27">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La somme des masses atomiques des produits de fission est plus faible que celle du noyau fissile initial, et le «défaut de masse» est transformé en énergie, principalement en chaleur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The sum of the atomic masses of the fission products is lower than the mass of the initial fissile nucleus, and the "mass defect" is converted into energy, mainly heat.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="28">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette chaleur chauffe un fluide «caloporteur» qui va permettre de produire de la vapeur et de faire tourner des turbines qui produisent de l’électricité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This heat heats a "heat transfer" fluid that produces steam which turns turbines that produce electricity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="29">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour que ces réactions «en chaîne» puissent s’entretenir, il faut à la fois augmenter la quantité de noyaux fissiles par unité de volume («enrichir l’uranium») et contrôler la vitesse et la quantité de neutrons susceptibles de propager la fission (c’est le rôle respectivement du «modérateur» et des «barres de contrôle»).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In order to maintain these "chain" reactions, it is necessary both to increase the quantity of fissile nuclei per unit volume ("enrich uranium") and to control the speed and quantity of neutrons likely to propagate fission (this is the role of the "moderator" and the "control rods" respectively).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="30">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La variété des combustibles, des modérateurs et des fluides caloporteurs conduit à différentes «filières» qui chacune ont leurs inconvénients et leurs avantages, et chacune correspondent à des options technologiques adaptées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The variety of fuels, moderators and heat transfer fluids leads to different "types" of reactors, each with their own disadvantages and advantages, and each corresponding to adapted technological options.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="31">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour cette raison, on ne peut pas penser séparément une filière de réacteurs et une filière de fabrication des combustibles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For this reason, it is not possible to think of a reactor type and a fuel production system separately.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="32">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La filière de très loin la plus répandue à la surface du globe est la filière dite REP (Réacteurs à Eau Pressurisée): l’eau sert à la fois de modérateur et de caloporteur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>By far the most widespread type in the world is the so-called PWR (Pressurised Water Reactors): water is used both as the moderator and as the heat transfer medium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="33">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle est sous pression, de façon à avoir une température de l’eau liquide aux alentours de 350^(°)C qui permet, à travers des générateurs de vapeur, de faire tourner les turbines électrogènes avec un meilleur rendement énergétique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is pressurised so that the temperature of the liquid water is around 350^(°)C which allows the steam generators to run the power turbines with greater energy efficiency.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="34">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette filière permet aussi de séparer le circuit primaire dont l’eau passe au cœur du réacteur, du circuit secondaire qui alimentera les turbines.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This system also allows to separate the primary circuit, whose water passes through the reactor core, from the secondary circuit which will supply the turbines.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="35">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le fantasme classiquement entretenu est qu’un réacteur nucléaire peut se transformer en bombe atomique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The cultivated common fantasy is that a nuclear reactor can turn into an atomic bomb.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="36">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est tout simplement faux: un cœur de réacteur nucléaire de 900 MW tel que ceux que nous avons en France contient 74 tonnes d’Uranium faiblement enrichi (3%) en Uranium 235.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is simply not true: a 900 MW nuclear reactor core such as the ones we have in France contains 74 tonnes of low-enriched uranium (3%) in uranium-235.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="37">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On est très loin de la masse critique pouvant conduire à un emballement de la réaction en chaîne: un atome d’Uranium ne peut entrainer la fission que d’un atome d’uranium, pas de plusieurs (ce qui est lié au nombre d’interactions possibles des neutrons avec les atomes avant leur élimination aux surfaces).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We are very far from the critical mass that can lead to a runaway chain reaction: a uranium atom can only cause the fission of one uranium atom, not several (which is linked to the number of possible interactions of neutrons with atoms before their elimination at the surfaces).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="38">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Toute la simplicité réside dans cette «économie de neutrons».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The simplicity lies in this "neutron economy".</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="39">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Parfois, un atome d’Uranium absorbe un neutron pour donner un atome de Plutonium, mais cela ne se produit que dans 1% des cas de collisions neutron-atome d’Uranium 235.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Sometimes a uranium atom absorbs a neutron to produce a plutonium atom, but this only occurs in 1% of cases of uranium-235 neutron-atom collisions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="40">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En cas d’accident grave, on ne peut tout simplement pas «concentrer les espèces fissiles» (Uranium 235 et Plutonium) et la transformation d’une centrale nucléaire en bombe nucléaire est une pure absurdité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the event of a serious accident, it is simply not possible to "concentrate the fissile species" (uranium-235 and plutonium) and the transformation of a nuclear power plant into a nuclear bomb is pure nonsense.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="41">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Si un tel risque est impossible, il n’en reste pas moins vrai que le nucléaire est une technologie exigeante et que les accidents sont possibles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>While such a risk is impossible, it is nonetheless true that nuclear power is a demanding technology and that accidents are possible.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="42">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les accidents de Windscale (UK), Tchernobyl, Fukushima ont conduit à des explosions et à des incendies, mais ce sont des causes thermochimiques et non une explosion atomique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The accidents in Windscale (UK), Chernobyl, Fukushima led to explosions and fires, but these were thermochemical causes and not an atomic explosion.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="43">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La gravité de ces accidents se mesure en fonction de l’émission de radionucléides dans l’atmosphère.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The severity of these accidents is measured by the emission of radionuclides into the atmosphere.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="44">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est pour cela que les réacteurs actuels prévoient des enceintes de confinement pour éviter la dispersion des produits radioactifs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is why current reactors have containment buildings to prevent the dispersion of radioactive products.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="45">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le goût du sensationnel, avec une bonne dose de mauvaise foi, a conduit à afficher des nombres de morts pharamineux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The taste for sensationalism, with a good dose of bad faith, has led to the posting huge numbers of deaths.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="46">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Là encore, les faits sont têtus et avérés, validés par l’Agence Internationale de l’Energie (qui a un fonctionnement semblable a celui du GIEC) et par l’OMS.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Here again, the facts are stubborn and proven, validated by the International Energy Agency (which operates similarly to the IPCC) and by the WHO.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="47">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’accident de Windscale au royaume uni a fait zéro mort, l’accident de Three mile Island aux USA zéro mort, l’accident de Tchernobyl en Russie 4000 morts et l’accident de Fukushima zéro mort.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The Windscale accident in the UK caused zero deaths, the Three Mile Island accident in the USA caused zero deaths, the Chernobyl accident in Ukraine caused 4,000 deaths and the Fukushima accident caused zero deaths.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="48">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Comme cela ne convenait pas à l’idéologie antinucléaire dominante, on a progressivement attribué à l’accident de Fukushima les morts du Tsunami (20 000) et on a gonflé au-delà de toute vraisemblance les morts induites par irradiation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As this did not suit the dominant anti-nuclear ideology, the deaths from the Tsunami (20,000) were gradually attributed to the Fukushima accident and the radiation-induced deaths were inflated beyond all likelihood.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="49">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Même en supposant valide la «loi linéaire sans seuil» d’effet de la radioactivité sur l’homme, qui attribue un nombre de morts proportionnel à la dose d’irradiation reçue, et qui est probablement une surestimation, le nombre de morts par TWh d’électricité produite reste très faible, comparé au gaz, au pétrole et au charbon (Tableau3).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Even assuming the validity of the "linear no-threshold model" of the effect of radioactivity on humans, which attributes a number of deaths proportional to the radiation dose received, and which is probably an overestimate, the number of deaths per TWh of electricity produced remains very low, compared to gas, oil and coal (Table3).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="50">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Si on prend comme indicateur le nombre de maladies graves induites (voir par exemple A. Markandy, P. Wilkinson, The Lancet, (2007), 370, 9591, pp. 979–990 «electricity generation and Health») on a des résultats tout à fait similaires.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>If we take the number of serious diseases induced as an indicator (see for example A. Markandy, P. Wilkinson, The Lancet, (2007), 370, 9591, pp. 979–990 "electricity generation and health") we have quite similar results.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="51">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les déboires de l’industrie électronucléaire française ont défrayé la chronique (les problèmes de malfaçon aux forges du Creusot, des soudures sur le site de Flamanville, des ségrégations carbone, etc.).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The setbacks of the French nuclear power industry have made the headlines (problems of faulty workmanship at the Creusot forges, welding at the Flamanville site, carbon segregation, etc.).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="52">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il ne faut pas minimiser ces problèmes: ils sont le signe d’une réelle perte de compétence en France tout simplement liée au fait qu’on n’a pas construit de centrales pendant 20 ans.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We must not minimise these problems: they are a sign of a real loss of skill in France simply because we have not built power plants for 20 years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="53">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Aucune industrie ne sortirait indemne d’une telle cure d’austérité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>No industry would emerge unscathed from such austerity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="54">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Aucune industrie ne pourrait vivre avec l’évolution constante et sans justification technique des règlementations, dans la durée même d’un grand projet.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>No industry could live with the constant evolution and without technical justification of the regulations, in the very duration of a major project.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="55">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il faut sérieusement se poser la question de la viabilité industrielle d’une activité qu’on soumet à un tel traitement, la encore pour des raisons essentiellement politiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We must seriously ask ourselves the question of the industrial viability of an activity subjected to such treatment, again for essentially political reasons.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="56">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais il est important de savoir qu’aucune des erreurs de fabrication n’a conduit à un véritable problème de sureté (autre que ce qu’on peut appeler la «sureté administrative»), tout simplement parce que les marges de sécurité sont confortables.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But it is important to know that none of the manufacturing errors have led to a real safety problem (other than what can be called "administrative safety"), simply because the safety margins are comfortable.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="57">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et c’est l’existence de ces marges qui conduit aussi les Etats Unis à prolonger leurs centrales au-delà de 60 ans voire 80 ans, alors que nous arrêtons les nôtres à 40 ans.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>And it is the existence of these margins that also leads the United States to extend their power plants beyond 60 years or even 80 years, while we stop ours at 40 years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="58">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tout cela n’a absolument rien à voir avec la sûreté.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>All this has absolutely nothing to do with safety.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="59">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>2.2. Le cycle du combustible: ressources et déchets (Figure 1)</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>2.2. The fuel cycle: resources and waste (Figure 1)</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="60">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est une erreur classique de disjoindre la question des réacteurs électrogènes et celle du combustible.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is a classic mistake to separate the issue of power reactors from that of fuel.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="61">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le choix par la France de la filière REP sous licence Westinghouse, en lieux et place de la filière graphite gaz était lié à la capacite de fabriquer de l’uranium enrichi.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The Westinghouse-licensed PWR type of reactor chosen by France instead of the graphite gas-type was linked to the capacity to manufacture enriched uranium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="62">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et de même la filière MOX a été développée après l’abandon du surrégénérateur SUPERPHENIX, encore une fois pour des raisons politiques, afin de gérer en partie le Plutonium produit et d’optimiser l’utilisation de la matière fissile.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Similarly, the MOX reactor was developed after the SUPERPHENIX breeder reactor was abandoned, again for political reasons, in order to partially manage the plutonium produced and optimise the use of fissile material.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="63">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La compréhension de la filière électronucléaire française suppose, d’une part la prise en compte de l’ensemble du parc réacteur (ceux qui peuvent ou non accepter le combustible MOX), mais aussi les usines de fabrication du combustible, de recyclage du Plutonium dans le combustible MOX, de vitrification des déchets ultimes (Usine de La Hague). Si on arrête les réacteurs, en commençant par les plus anciens, on arrête de facto la filière de combustible MOX, sauf à faire des investissements lourds sur les réacteurs récents pour les rendre capable d’utiliser du MOX.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Understanding the French nuclear power industry requires, first, taking into account the entire reactor fleet (those who may or may not accept MOX fuel), but also fuel fabrication plants, recycling of plutonium in MOX fuel, vitrification of final waste (La Hague site). If we shut down the reactors, starting with the oldest ones, we de facto shut down the MOX fuel industry, unless we make heavy investments in recent reactors to make them capable of using MOX.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="64">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On entend souvent dire que le problème non résolu de l’énergie nucléaire est celui des déchets.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is often said that the unsolved problem of nuclear energy is its waste.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="65">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A force de le répéter on a fini par en faire une chose admise.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Through constant repetition, it has become an accepted fact.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="66">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A part que, une fois encore, c’est inexact.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Except that, once again, it is inaccurate.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="67">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les déchets nucléaires sont caractérisés par leur radioactivité et leur temps de vie (c’est-à-dire le temps caractéristique pour transmuter la moitié des atomes radioactifs).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nuclear waste is characterised by its radioactivity and half-life (i.e. the characteristic time for radioactive atoms to decay by half).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="68">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les matériaux fortement radioactifs ont un temps de vie court, les matériaux plus faiblement radioactifs ont un temps de vie long.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Highly radioactive materials have a short half-life, and less radioactive materials have a long half-life.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="69">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La Figure2 donne la proportion des différents types de déchets après l’utilisation de 1 tonne de combustible (dire de quel combustible, U02, enrichi à 3%) pendant 3 ans.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Figure2 shows the proportion of different types of waste after the use of 1 tonne of fuel (U02, enriched to 3%) for 3 years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="70">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les éléments vraiment problématiques dans la durée sont les actinides (Plutonium et Actinides mineurs).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The really problematic elements in the long term are actinides (plutonium and minor actinides).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="71">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le problème des déchets revient à les confiner efficacement de telle façon qu’ils ne puissent être en contact avec l’être humain avant d’avoir considérablement décru leur radioactivité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The problem with waste is to effectively contain it in such a way that it cannot come into contact with humans until its radioactivity has been significantly reduced.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="72">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Avant de traiter les combustibles usés, qui sont encore «chauds», on les entrepose (par exemple à l’usine de La Hague, ou à Marcoule) pendant quelques dizaines d’années.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Before reprocessing spent fuel, which is still thermally "hot", it is stored (for example at the La Hague site, or at Marcoule) for a few decades.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="73">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ensuite on les «traite» pour en faire des déchets «stockables» sur des durées beaucoup plus longues, de quelques centaines à quelques dizaines de milliers d’années.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Then they are "reprocessed" to make them "storable" waste for much longer periods of time, from a few hundred to a few tens of thousands of years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="74">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La solution technique existe: elle consiste à vitrifier les déchets, les colis de déchets ainsi vitrifiés confinant sans problème les produits de fission qui ont une demi-vie de quelques centaines d’années.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The technical solution exists: it consists in vitrifying the waste, with the vitrified waste packages easily containing the fission products which have a half-life of a few hundred years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="75">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les actinides (Plutonium, Américium, Neptunium, Curium … produits par l’absorption de neutrons par les noyaux d’Uranium) peuvent être vitrifiés ou séparés pour reyclage, ils ont une vie plus longue (de l’ordre de la centaine de milliers d’années).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Actinides (plutonium, americium, neptunium, curium … produced by the absorption of neutrons by the uranium nuclei) can be vitrified or separated for recycling, they have a longer half-life (of the order of a hundred thousand years).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="76">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette durée correspond à 20 fois la durée de la plus vieille civilisation humaine sur terre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This corresponds to 20 times the duration of the oldest human civilisation on earth.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="77">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est donc difficile de penser à une structure d’ingénierie dont on puisse garantir l’intégrité sur de telles durées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is therefore difficult to think of an engineering structure whose integrity can be guaranteed over such periods.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="78">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est pour cela qu’on s’en remet à la géologie dans des zones non sismiques, pour assurer le confinement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is why we rely on geology in non-seismic areas to ensure containment.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="79">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le site de Bures en Meuse-Haute Marne, dans le bassin de Paris, avec sa couverture en argile («callo-oxfordien») a été sélectionné pour le stockage géologique profond.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The site of Bure in Meuse-Haute Marne, in the Paris Basin, with its clay cover ("callo-oxfordian") was selected for a deep geological repository.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="80">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour être libérés de leur «prison» de verre, les actinides doivent tout d’abord diffuser hors du verre, mais surtout quand ils entrent dans la zone argileuse, ils précipitent c’est-à-dire qu’ils sont piégés en petits agrégats, ou se «collent» par sorption sur les argiles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To be released from their glass "prison", the actinides must first diffuse out of the glass, but above all they precipitate when they enter the clay zone, i.e. they are trapped in small aggregates, or "stick" by sorption on the clays.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="81">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Leur migration est alors très lente de telle sorte que le temps nécessaire pour qu’ils «sortent de leur piège», c’est-à-dire de la formation argileuse, est tel que la radioactivité est tombée en dessous de la sa valeur «naturelle» (Figure3).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Their migration is then very slow, so that the time required for them to “get out of their trap”, i.e. from the clay formation, is such that the radioactivity has fallen below its “natural” value (Figure3).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="82">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Du point de vue de la santé publique, il est faux de dire que le problème des déchets est non résolu.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From a public health perspective, it is wrong to say that the problem of waste is unsolved.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="83">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Du point de vue de l’économie, il est faux de dire qu’il est exorbitant.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From an economic perspective, it is wrong to say that it is exorbitant.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="84">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour un volume de déchets HAVL (haute activité, vie longue) correspondant à un parc de 58 centrales sur 40 ans, le coût du stockage des déchets est de quelques centimes d’Euros par MWh.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For a volume of HLW (high-level waste) corresponding to a fleet of 58 plants over 40 years, the cost of waste disposal is a few euro cents per MWh.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="85">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Reste que le déchet principal est le Plutonium.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Still, the main waste is plutonium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="86">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il constitue à lui seul 90% de la radioactivité des déchets à vie longue.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It alone constitutes 90% of the radioactivity of long-lived waste.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="87">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et les centrales nucléaires «classiques» ne cessent d’en générer.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>And “conventional” nuclear power plants are constantly generating them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="88">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il existe une solution à ce problème permettant de «stabiliser l’inventaire Plutonium»: ce sont les réacteurs à neutrons rapides.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There is a solution to this problem that allows to "stabilise the plutonium inventory": these are the fast neutron reactors.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="89">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils conduisent à «fermer le cycle du combustible» en brûlant du Plutonium (qui de déchet devient ressource) avec de l’Uranium appauvri qui est autrement inutilisable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They lead to "closing the fuel cycle" by burning plutonium (from waste to resource) with depleted uranium which is otherwise unusable.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="90">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le Plutonium produit est brûlé avec l’Uranium appauvri et est régénéré dans le processus.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The plutonium produced is burnt with depleted uranium and is regenerated in the process.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="91">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les réserves de combustibles sont ainsi multipliées par 1000, ce qui est important en termes de sécurité d’approvisionnement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This increases fuel reserves by a factor 1000, which is important in terms of security of supply.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="92">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le volume des déchets est divisé par 10, ce qui est important pour la gestion de l’aval du cycle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The volume of waste is divided by 10, which is important for the management of the cycle downstream.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="93">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La nécessité de disposer de neutrons «rapides» (à haute énergie) pour les réacteurs à neutrons rapides impose de renoncer à l’eau comme fluide caloporteur et a conduit à utiliser le sodium liquide, ce qui n’est pas une technologie facile (notamment en terme de contrôle non destructif des équipements), mais qui est à un degré de maturité avancé (les Russes ont deux tels réacteurs, les Chinois ont lancé le leur en même temps que nous arrêtions le nôtre, Superphénix en 1998).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The need for "fast" (high energy) neutrons for fast neutron reactors means that water has to be abandoned as a heat transfer fluid and has led to the use of liquid sodium, which is not an easy technology (especially in terms of nondestructive testing of equipments), but which is at an advanced stage of maturity (the Russians have two such reactors, the Chinese launched theirs at the same time as we shut down ours, Superphenix in 1998).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="94">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La France avait une avance technologique claire sur ce sujet, reconnue au niveau international, avance qui a été sabordée par deux fois, par l’arrêt de Superphénix en 1998, et par l’arrêt du programme Astrid en 2018.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>France had a clear technological lead on this subject, internationally recognised, which was scuttled twice, by the shutdown of Superphénix in 1998, and by the shutdown of the Astrid programme in 2018.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="95">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Là encore, la raison est purement politique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Again, the reason is purely political.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="96">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Celle qui est officiellement avancée est que les réacteurs à neutrons rapides sont plus chers et ne seront rentables que si le prix de l’Uranium est multiplié par trois.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The one officially put forward is that fast neutron reactors are more expensive and will only be profitable if the price of uranium is tripled.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="97">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce calcul fait abstraction des coûts de stockage du Plutonium et de l’Uranium appauvri qui demandera de développer des sites de stockage beaucoup plus importants.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This calculation ignores the disposal costs of plutonium and depleted uranium, which will require the development of much larger disposal sites.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="98">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce choix fait aussi l’impasse sur la raréfaction de l’Uranium que le développement du parc chinois laisse prévoir.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This choice also overlooks the increased scarcity of uranium that the development of the Chinese fleet suggests.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="99">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La raison qui n’est pas avouable est la volonté de sortir à terme du nucléaire en limitant la ressource et en multipliant les déchets.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The unmentionable reason is the will to eventually get out of nuclear power by limiting the resource and multiplying waste.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="100">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela sans avoir aucune certitude que l’on pourra se passer du nucléaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is without having any certainty that we will be able to do without nuclear power.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="101">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous nous sommes focalisés dans cette section sur le cycle basé sur l’Uranium, qui est celui qui a été développé en France et de par le monde.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this section, we focused on the uranium-based cycle, which is the one that has been developed in France and around the world.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="102">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il existe d’autres cycles, basés sur le Thorium, qui ne sont pas à ce degré de maturité, mais qui présentent des avantages potentiels, méritant qu’on s’y intéresse à titre exploratoire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There are other cycles, based on thorium, which are not at this level of maturity, but which have potential benefits, deserving to be explored for exploratory purposes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="103">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>2.3. Le démantèlement des centrales</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>2.3. Dismantling power plants</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="104">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un autre aspect du nucléaire répété ad nauseam est l’incapacité où nous serions de démanteler les installations nucléaires en fin de vie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Another aspect of nuclear power that is repeated ad nauseam is our inability to dismantle end-of-life nuclear facilities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="105">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Là encore cette assertion est tout simplement fausse.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This assertion is simply not accurate.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="106">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Fin 2013, il y avait de par le monde 149 réacteurs nucléaires définitivement arrêtés, 119 en cours de démantèlement, 6 dont le démantèlement était achevé avec «retour au vert» (c’est-à-dire au niveau de radioactivité naturelle du sol).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At the end of 2013, 149 nuclear reactors had been permanently shut down worldwide, 119 were in the process of being dismantled and 6 had been decommissioned with a "return to green" (i.e. the level of natural radioactivity in the soil).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="107">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En France, le réacteur de Brennilis (de la filière eau-lourde) n’a toujours pas achevé son démantèlement, mais pour des raisons juridiques et un acharnement procédurier des associations antinucléaires qui n’a rien à voir avec la technique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In France, the Brennilis reactor (a heavy-water type) has not yet completed its dismantling, but for legal reasons and a procedural obstinacy of anti-nuclear associations which has nothing to do with the technique.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="108">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par contre, le réacteur de Superphénix a pu être démantelé sans problème entre 1998 et 2010.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, the Superphenix reactor could be decommissioned without any problems between 1998 and 2010.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="109">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et le démantèlement des réacteurs d’étude de Grenoble a pu être mené à bien sans encombre, en une dizaine d’années.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>And the decommissioning of the Grenoble study reactors has been successfully completed in about ten years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="110">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La question du démantèlement doit être déclinée suivant trois cas.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The question of dismantling must be broken down into three cases.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="111">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le démantèlement des installations «standard» (généralement des centrales électrogènes) qui ne pose aucun problème technique sérieux (hormis peut être la gestion du graphite dans les anciennes centrales graphite-gaz) et nécessite surtout de la rigueur et de la méthode.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The dismantling of "standard" facilities (generally power plants) which does not pose any serious technical problems (except perhaps for the management of graphite in the old graphite-gas plants) and requires above all rigour and method.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="112">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le démantèlement des installations «uniques» (généralement des équipements de recherche) qui nécessite des solutions au coup par coup, coûteuses et demandant des innovations techniques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The dismantling of "unique" facilities (usually research equipment), which requires ad hoc solutions that are costly and require technical innovations.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="113">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le démantèlement des installations en situations accidentelles (Tchernobyl, Fukushima) pour lesquelles nous n’avons, à ce jour, que des solutions de confinement et non de démantèlement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The dismantling of facilities in accident situations (Chernobyl, Fukushima) for which we have, to date, only containment solutions and not dismantling.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="114">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un autre mythe entretenu est que le démantèlement créerait des emplois.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Another cultivated myth is that dismantling would create jobs.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="115">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela relève de la naïveté ou du mensonge que de penser qu’on va créer des emplois avec une activité de démantèlement qui emploie pour des durées au moins deux fois moindres, dix fois moins de personnes que celles qui travaillent pour faire fonctionner une centrale.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is either naive or deceitful to think that we are going to create jobs with a dismantling activity that employs ten times fewer people, and for less than half as long, than what is needed to operate a power plant.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="116">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quant à penser que cette compétence de démantèlement se vendra à l’exportation, cela revient à supposer que ceux de nos concurrents industriels qui ont construit les centrales seront moins capables que nous de les démanteler!</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As for thinking that this dismantling skill will be sold for export, it amounts to assuming that those of our industrial competitors who built the plants will be less capable than us to dismantle them!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="117">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les conclusions intermédiaires de cet article, consécutives à ce rappel des faits, sont les suivantes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The intermediate conclusions of this article, following this summary of the facts, are as follows.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="118">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’énergie nucléaire fournit une électricité essentiellement décarbonée, et pilotable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nuclear energy provides essentially carbon-free, controllable electricity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="119">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette électricité est sûre du point de vue de la santé publique comme en témoigne le nombre de morts par TWh produits.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This electricity is safe from a public health perspective as evidenced by the number of deaths per TWh produced.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="120">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les déchets qu’elle génère sont maitrisés et les technologies pour les traiter sont opérationnelles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The waste it generates is controlled and the technologies to process it are operational.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="121">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le stockage géologique profond permet de gérer le problème des déchets à vie longue.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Deep geological repository helps to manage the problem of long-lived waste.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="122">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le démantèlement des centrales nucléaires en fin de vie n’est pas un problème technique, c’est un problème de règlementation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The dismantling of end-of-life nuclear power plants is not a technical problem, it is a regulatory problem.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="123">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3. Pour une approche systémique</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3. Towards a systemic approach</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="124">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La lutte contre le réchauffement climatique est un problème de nature globale et de nature systémique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The fight against global warming is a global and systemic problem.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="125">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Globale car les actions qui sont menées en un endroit du globe contribuent à un comportement du climat sur toute la planète.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Global, because actions carried out in one part of the world contribute to climate behaviour throughout the world.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="126">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette constatation triviale implique à la fois que le problème ne peut être traité que dans une dimension internationale, et que l’on peut aisément s’en dédouaner en prétendant que le peu qu’un pays comme la France puisse faire est négligeable vis-à-vis du problème d’ensemble.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This trivial observation implies both that the problem can only be dealt with in an international dimension, and that it is easy to dismiss by claiming that the little that a country like France can do is negligible in relation to the overall problem.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="127">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Notons que c’est faire peu de cas de l’apport potentiel des technologies françaises dans d’autres pays du monde pour les questions énergétiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It should be noted that this is ignoring the potential contribution of French technologies to energy issues in other countries of the world.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="128">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il n’en reste pas moins vrai que chaque pays, individuellement, doit faire sa part de l’effort.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nevertheless, it is true that each country, individually, must do its part of the effort.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="129">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En France où un tiers des émissions des gaz à effet de serre vient des transports, un tiers de la gestion des bâtiments et un tiers de l’industrie (production d’électricité comprise), prétendre décarboner une électricité essentiellement décarbonée ne fait pas grand sens.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In France, where one third of greenhouse gas emissions come from transport, one third from building management and one third from industry (including electricity production), claiming to decarbonise an essentially carbon-free electricity system makes little sense.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="130">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De plus, prétendre décarboner cette électricité déjà décarbonée en développant les énergies renouvelables, par nature intermittentes, crée des problèmes de stabilité des réseaux qui imposent, soit de renforcer les réseaux, soit de recourir au stockage massif de l’électricité, soit de développer une gestion du vecteur électrique plus délocalisée, soit de développer un autre vecteur que le vecteur électrique, par exemple le vecteur hydrogène.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Moreover, the claim to decarbonise this already carbon-free electricity by developing renewable energies, which are intermittent by nature, creates problems of network stability which require either strengthening the networks, or resorting to massive storage of electricity, or developing a more delocalised management of the electrical vector, or developing a vector other than the electrical vector, for example the hydrogen vector.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="131">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans tous les cas, ces solutions pour résoudre un problème que nous nous créons nous-mêmes en refusant une solution que nous avons déjà en place, ont un coût.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In any case, these solutions to solve a problem that we create ourselves by rejecting a solution that we already have in place, have a cost.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="132">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La structure du prix de l’électricité en France donnée dans le Tableau4 montre que ces questions ne sont pas négligeables et que le développement de réseaux renforcés n’est pas une mince affaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The structure of electricity prices in France given in Table4 shows that these issues are not negligible and that the development of strengthened networks is not an easy task.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="133">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les aspects techniques sont eux aussi loin d’être négligeables.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The technical aspects are also far from negligible.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="134">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Actuellement, les seules solutions de stockage passif de l’électricité sont la remontée de l’eau dans les barrages hydrauliques, qui sont limités par l’existence des sites adaptés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Currently, the only passive electricity storage solutions are raising the water level in hydroelectric dams, which are limited by the existence of suitable sites.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="135">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le stockage électrochimique a fait des progrès considérables, mais semble encore à ce jour mieux adapté à l’électrification des transports qu’au stockage de masse.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Electrochemical storage has made considerable progress, but still seems better suited to the electrification of transport than to mass storage.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="136">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il existe des études en cours sur la capacité des véhicules électriques sur le réseau à lisser les pics de consommation, mais cela demande un développement massif du véhicule hybride.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There are ongoing studies on the ability of electric vehicles on the grid to smooth out consumption peaks, but this requires a massive development of the hybrid vehicle.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="137">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les solutions de stockage de masse par des processus électrochimiques autres que les batteries ne sont pas encore développées de façon industrielle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Mass storage solutions using electrochemical processes other than batteries are not yet developed on an industrial scale.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="138">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’hydrogène qu’on nous présente depuis des décennies comme la solution miracle, se heurte à un double défi: comment le produire à un tarif compétitif avec le reformage du méthane (mais il reste alors d’origine fossileet donc sa production émet du CO₂, comment le transporter sans pertes excessives.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Hydrogen, which has been presented to us for decades as the miracle solution, faces a double challenge: how to produce it at a competitive price with methane reforming (but it is still of fossil origin and therefore its production emits CO₂), how to transport it without excessive losses.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="139">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Si on va vers l’électrolyse à chaud à partir des sources intermittentes comment gère-t-on la fatigue thermique des dispositifs d’électrolyse?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>If we move towards hot electrolysis from intermittent sources, how do we manage the thermal fatigue of electrolysis devices?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="140">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Aucune de ces questions ne se heurte à une impossibilité physique, mais certainement à des difficultés techniques qui demandent du temps pour les résoudre, et à des défis économiques majeurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>None of these issues are physically impossible, but there are certainly technical difficulties that take time to resolve, and major economic challenges.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="141">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Se lancer dans des transformations profondes de notre mix énergétique sans avoir résolu ces problèmes est aventureux</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Embarking on profound transformations of our energy mix without having solved these problems is daring.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="142">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On sent bien que la seule invocation des baisses de coûts de production de telle ou telle source d’énergie est une vision très partielle de la question.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is clear that the mere mention of reductions in production costs of such and such an energy source is a very partial view of the issue.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="143">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Sans même parler du fait qu’on continue à subventionner largement des énergies qu’on dit compétitives …</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Not to mention the fact that we continue to heavily subsidise so-called competitive energies...</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="144">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le Tableau5 donne quelques estimations (Cap Gemini) des coûts actuels de l’électricité produite par différentes technologies.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Table5 gives some estimates (Cap Gemini) of the current costs of electricity produced by different technologies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="145">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Là encore, ces données ne sont qu’indicatives tant est grande la complexité du problème.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Again, these data are only indicative given the great complexity of the problem.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="146">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, il semble probable que le prix du solaire photovoltaïque descende à 25 Euros par MWh, mais ni les coûts de stockage ni les coûts de réseaux ne sont inclus.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, it seems likely that the price of solar photovoltaics will fall to 25 Euros per MWh, but neither storage costs nor grid costs are included.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="147">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le prix du nouveau nucléaire ne prend pas en compte les effets de série et dépend très fortement du taux d’actualisation choisi.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The price of the new nuclear does not take into account the series effects and depends very strongly on the chosen discount rate.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="148">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>(Source Cap Gemini, 2018) en Euros par MWh.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>(Source Cap Gemini, 2018) in euros per MWh.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="149">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais si la dimension économique est essentielle, il est d’autres aspects qui méritent de retenir notre attention.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But while the economic dimension is essential, there are other aspects that deserve our attention.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="150">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Depuis longtemps ,Vaclav Smil dans une série de livres sur les transitions énergétiques insiste sur le «contenu implicite» des différentes sources d’énergie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For a long time, Vaclav Smil in a series of books on energy transitions has insisted on the "implicit content" of different energy sources.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="151">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A la différence des estimations économiques, qui ont un certain degré d’arbitraire, les besoins en termes de surface, de matière et d’énergie nécessaire pour produire un kWh d’électricité sont des grandeurs physiques qu’on peut estimer avec une certaine fiabilité, soit par retour d’expérience, soit à partir de leurs principes de fonctionnement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Unlike economic estimates, which have a certain degree of arbitrary, the needs in terms of surface area, material and energy required to produce 1 kWh of electricity are physical quantities which can be estimated with a certain degree of reliability, either by feedback or on the basis of their operating principles.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="152">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La physique interdit de resserrer trop les éoliennes pour la simple raison de la conservation de la quantité de mouvement portée par le vent (c’était d’ailleurs une règle bien connue des Hollandais au XVIIième siècle, qu’il ne fallait pas mettre un moulin a une distance trop proche d’un autre moulin).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Physics forbids wind turbines to be too close together for the simple reason of the conservation of the amount of movement carried by the wind (it was a well-known rule of the Dutch in the 17th century, that a windmilll should not be placed too close to another windmill).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="153">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le contenu énergétique des panneaux photovoltaïques est facile à estimer et le retour d’expérience donne leur durée de vie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The energy content of photovoltaic panels is easy to estimate and feedback gives their lifespan.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="154">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est facile de connaitre la quantité d’acier nécessaire pour une centrale nucléaire et pour un mât d’éolienne.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is easy to know the amount of steel needed for a nuclear power plant and for a wind turbine tower.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="155">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et ces grandeurs doivent être rapportées à la quantité d’électricité produite par le dispositif au cours de sa durée de vie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>And these quantities must be related to the amount of electricity produced by the device during its lifespan.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="156">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A titre d’illustration, le Tableau6 montre les besoins en surface pour différentes sources d’énergie pour produire 500TWh, ce qui est la consommation annuelle française.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As an illustration, Table6 shows the area requirements for different energy sources to produce 500TWh, which is the French annual consumption.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="157">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On constate, et ce n’est pas une surprise pour le physicien, que l’énergie nucléaire est économe en surface.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Without any surprise to the physicist, we note that nuclear energy is economical in terms of area.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="158">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela traduit simplement, malgré le gigantisme des équipements, que l’énergie libérée provient de l’interaction entre nucléons qui, en densité énergétique, est sans commune mesure avec les énergies chimiques, électro-magnétiques ou gravitationnelles qui gouvernent les autres moyens de production d’électricité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This simply means that, despite the gigantic size of the equipment, the energy released comes from the interaction between nucleons which, in terms of energy density, is quite unlike chemical, electro-magnetic or gravitational energies which power other means of electricity production.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="159">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette concentration de l’énergie a aussi une conséquence: elle permet de répondre à des besoins concentrés (comme ceux des villes et de l’industrie lourde) sans être contrainte à des réseaux de distributions trop étendus.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This concentration of energy also has a consequence: it makes it possible to meet concentrated needs (such as those of cities and heavy industry) without being constrained to overly extensive distribution networks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="160">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La même raison explique que la quantité de matière (acier, aluminium, cuivre, béton etc …) nécessaire pour produite un kWh est, pour le nucléaire, plus faible d’un facteur 10 par rapport au photovoltaïque (200 t par MW électrique) et d’un facteur 35 par rapport au solaire à concentration.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The same reason explains why the quantity of material (steel, aluminium, copper, concrete, etc.) needed to produce a kWh is, for nuclear energy, 10 times lower than for photovoltaics (200 t per MW of electricity) and 35 times lower than for concentrated solar energy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="161">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et quand on évalue le EROI («Energy Return on Investment», c’est-à-dire l’énergie produite rapportée à l’énergie nécessaire pour la produire), celui de l’énergie nucléaire est d’un facteur 30 supérieur à celui du photovoltaïque.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>And when we assess the EROI (Energy Return on Investment), i.e. the energy produced in relation to the energy needed to produce it, the EROI of nuclear energy is 30 times greater than that of photovoltaics.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="162">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces quelques remarques pour simplement remettre en avant que les arguments simplistes sur le coût «nu» des énergies, indépendamment des systèmes dans lesquels elles doivent s’insérer, sans prendre en compte les besoins en termes d’espace et de matière, peuvent être des arguments de vente, ce ne sont pas des arguments de réflexion qui suffisent à guider les choix.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These few remarks simply highlight the fact that simplistic arguments about the "bare" cost of energies, regardless of the systems they must fit into, without taking into account the needs in terms of space and materials, can be sales pitches, they are not arguments for reflection that are sufficient to make informed decisions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="163">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>4. Conclusions</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>4. Conclusions</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="164">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le problème du réchauffement climatique est global, les leviers d’action sont locaux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The problem of climate change is global, the means of action are local.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="165">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les solutions les mieux adaptées peuvent varier d’un pays à l’autre, d’un besoin à l’autre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The most appropriate solutions may vary from one country to another, from one need to another.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="166">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’urgence du problème nécessite à la fois de déployer des solutions déjà disponibles, et de lancer des programmes de recherche cohérents pour les solutions à venir.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The urgency of the problem requires both the deployment of solutions already available and the launch of coherent research programmes for future solutions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="167">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’objectif de la dé-carbonation de l’économie est un passage obligé dans la lutte contre le réchauffement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The goal of decarbonising the economy is a necessary step in the fight against global warming.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="168">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il faut bien entendu mettre en place les mesures de sobriété énergétique (dans les habitations par exemple, ou dans les transports).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Of course, energy-saving measures must be put in place (in homes for example, or in transport).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="169">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une stratégie efficace est l’électrification de l’économie à partir d’une électricité décarbonée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>An effective strategy is the electrification of the economy from carbon-free electricity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="170">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’énergie Nucléaire fournit déjà en France une électricité essentiellement décarbonée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nuclear energy already provides essentially carbon-free electricity in France.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="171">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est une forme d’énergie peu consommatrice de ressources, de matière, d’espace et d’énergie grise pour sa production.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is a form of energy that consumes few resources, matter, space and embodied energy for its production.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="172">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle répond aux besoins en énergie des secteurs industriels nécessitant des ressources énergétiques denses et stables.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It meets the energy needs of industrial sectors requiring dense and stable energy resources.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="173">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La coexistence des ENR (énergies naturelles renouvelables) et du nucléaire soulève des questions de «flexibilité du parc» qui impliquent des adaptations de réseaux, de moyens de stockage, de gestion des centrales.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The coexistence of natural renewable energy and nuclear energy raises questions of "flexibility of the fleet", which implies adaptations of networks, storage facilities and management of power plants.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="174">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’énergie nucléaire nécessite pour se développer de manière durable une stratégie dans le long terme des investisseurs publics, l’échelle de temps n’étant pas celle des marchés financiers.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In order to develop in a sustainable manner, nuclear energy requires a long-term strategy of public investors, as the time scale is not that of the financial markets.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="175">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et cela ne sera possible qu’en sortant du procès instruit, par idéologie, contre toutes les évidences scientifiques, et qui privent notre pays d’un atout essentiel face à un des défis majeurs de notre époque.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>And this will only be possible if we drop the ideologically motivated case, unsupported by scientific evidence, that deprives our country of an essential asset in the face of one of the major challenges of our time.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>