<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en" srclang="FR" tgtlang="EN" o-tmf="XML" creationdate="2024-11-15" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for MERSENNE-mersenne1. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>mersenne1</docid>
        <url_src>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/10.5802/crgeos.29/</url_src>
        <url_tgt>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/en/10.5802/crgeos.29/</url_tgt>
        <author>Valérie Masson-Delmotte</author>
        <title_en>Global warming, state of scientific knowledge, challenges, risks and options for action</title_en>
        <title_fr>Réchauffement climatique: état des connaissances scientifiques, enjeux, risques et options d’action</title_fr>
        <volume>CRGEOS, 2020, Volume 352, Facing climate change, the range of possibilities</volume>
        <translator>Romain Dziegielinski</translator>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <prop type="paragraph">1</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Réchauffement climatique: état des connaissances scientifiques, enjeux, risques et options d’action</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Global warming, state of scientific knowledge, challenges, risks and options for action</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet article fait le point sur le changement climatique, sur la base de trois rapports spéciaux du GIEC publiés en 2018 et 2019.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This article takes stock of climate change, based on three special IPCC reports published in 2018 and 2019.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces rapports fournissent des évaluations intégrées à travers les différentes disciplines scientifiques, et, pour la première fois, sont rédigés par des scientifiques de différentes disciplines dans chaque chapitre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These reports provide integrated assessments across different scientific disciplines, and for the first time are written by scientists from different disciplines in each chapter.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils font le point sur les changements observés et leurs causes, sur les opportunités et risques futurs, en fonction de l’évolution des émissions de gaz à effet de serre, des choix de développement socioéconomiques, et sur les solutions en matière d’action climat au service d’un développement soutenable, permettant de préserver la biodiversité, et de permettre à tous de vivre dignement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They provide an update on observed changes and their causes, future opportunities and risks, depending on the evolution of greenhouse gas emissions, socio-economic development choices, and shed light on solutions for climate action and for sustainable development, preserving biodiversity and enabling everyone to live in dignity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le premier rapport spécial SR15 (octobre 2018) porte sur les impacts associés à un réchauffement planétaire de 1,5°C, ainsi que les trajectoires compatibles d’émissions de gaz à effet de serre, dans le contexte du renforcement de la réponse au changement climatique, du développement soutenable et des efforts pour éradiquer la pauvreté:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first SR15 Special Report (October 2018) focuses on the impacts associated with a global warming of 1.5°C, as well as compatible greenhouse gas emission trajectories, in the context of strengthening the response to climate change, sustainable development and efforts to eradicate poverty:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>www.ipcc.ch/report/SR15.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>www.ipcc.ch/report/SR15.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le second rapport spécial SRCCL (août 2019) porte sur le changement climatique et l’utilisation des terres, et tout particulièrement la désertification et la dégradation des terres, la gestion durable des terres, la sécurité alimentaire et les flux de gaz à effet de serre dans les écosystèmes terrestres:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The second SRCCL Special Report (August 2019) focuses on climate change and land use, particularly desertification and land degradation, sustainable land management, food security and greenhouse gas flows in terrestrial ecosystems:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>www.ipcc.ch/report/SRCCL.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>www.ipcc.ch/report/SRCCL.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il aborde les défis liés à la fois à l’adaptation et l’atténuation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It addresses the challenges of both adaptation and mitigation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le troisième rapport spécial SROCC (septembre 2019) porte sur l’océan et la cryosphère dans un climat qui change.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The third SROCC Special Report (September 2019) focuses on the ocean and cryosphere in an changing climate.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est centré sur la manière dont le changement climatique affecte l’océan et la cryosphère, les écosystèmes et les sociétés humaines, dans les régions de haute montagne, les régions polaires, pour le littoral, ce qui est lié à l’océan, y compris via les évènements extrêmes et abrupts.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It focuses on how climate change is affecting the ocean and the cryosphere, ecosystems and human societies, in high mountain areas, the regions polar, for the coastline, which is linked to the ocean, including via extreme and abrupt events.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les options d’atténuation ne font pas partie de cette évaluation, sauf le «carbone bleu» (le potentiel des puits de carbone liés aux écosystèmes marins côtiers).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The mitigation options are not part of this assessment, except for “blue carbon” (the potential for carbon sinks linked to coastal marine ecosystems).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce rapport souligne les enjeux de l’action pour renforcer la résilience:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This report highlights the challenges of action to building resilience:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>www.ipcc.ch/report/SROCC.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>www.ipcc.ch/report/SROCC.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La présente synthèse fait le point sur les évolutions observées, leurs causes, sur les projections d’évolutions futures, en particulier en ce qui concerne leurs impacts et risques, en fonction des trajectoires d’émissions de gaz à effet de serre à venir, et de nos choix collectifs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This summary takes stock of the trends observed, their causes, the projections of future changes, in particular with regard to their impacts and risks, depending on the future greenhouse gas emission trajectories, and our collective choices.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1. Introduction</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>1. Introduction</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les méthodes scientifiques et résultats résumés dans ce bref article sont issus d’un grand nombre de travaux de recherche et font suite au progrès des connaissances issu de la formidable aventure scientifique des sciences du climat.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The scientific methods and results summarised in this brief article are the result of a large number of research and follow the progress of knowledge stemming from the formidable scientific adventure of climate science.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils reprennent les points clés de la conférence de 30 minutes donnée sur ce sujet lors du colloque de l’Académie des Sciences le 28 janvier 2020 (https://www.youtube.com/watch?v=tDxDOgEArmk), étayés par les références aux sources scientifiques des éléments abordés:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They take up the key points of the 30-minute conference given on this subject during the French Académie des sciences symposium on January 28, 2020 (https://www.youtube.com/watch?v=tDxDOgEArmk), supported by references to the scientific sources of the elements covered:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- le climat change, partout, avec des effets visibles;</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- the climate is changing everywhere, with visible effects;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- ce changement en cours est dû aux émissions passées et en cours de gaz à effet de serre;</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- this ongoing change is due to past and ongoing greenhouse gas emissions;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- à court terme (à l’horizon 2050), nos choix peuvent réduire les risques liés à des évolutions climatiques inéluctables;</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- in the short term (by 2050), our choices can reduce the risks associated with inevitable climate change;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="22">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- les tendances à long terme (après 2050) vont dépendre radicalement des émissions de gaz à effet de serre à venir;</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- long-term ​trends (after 2050) will radically depend on future greenhouse gas emissions;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="23">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- de nombreuses options existent pour agir, pour gérer les risques, par l’adaptation, et pour réduire les émissions de gaz à effet de serre tout en préservant la biodiversité et en permettant à chacun de vivre dignement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- there are many options for action, risk management, adaptation, and reducing greenhouse gas emissions while preserving biodiversity and enabling everyone to live with dignity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="24">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet article présente brièvement une introduction aux sciences du climat (partie 2) puis les points clés des récents rapports spéciaux du GIEC¹ de 2018 et 2019 (partie 3).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This article provides a brief introduction to climate science (part 2) followed by key points from recent IPCC special reports¹ from 2018 and 2019 (part 3).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="25">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces rapports, rédigés par environ 300 chercheurs du monde entier, fournissent le meilleur état des connaissances, à partir de l’évaluation critique d’environ 20000 publications scientifiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These reports, written by about 300 researchers from around the world, provide the best state of knowledge, based on the critical assessment of about 20,000 scientific publications.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="26">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La rigueur, l’exhaustivité et l’objectivité de cette évaluation ont bénéficié de la relecture critique effectuée par plusieurs milliers d’autres chercheurs, qui ont fourni plus de 70000 commentaires de relecture sur les versions successives des rapports (www.ipcc.ch).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The rigour, comprehensiveness and objectivity of this assessment benefited from the critical review carried out by several thousand other researchers, who provided over 70,000 review comments on successive versions of the reports (www.ipcc.ch).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="27">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Chaque conclusion y est exprimée avec un niveau de confiance, établi sur la base de l’évaluation de la solidité des éléments scientifiques de connaissance et de leur cohérence, et est traçable aux publications scientifiques, techniques et socio-économiques, passées en revue de manière critique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Each conclusion is expressed with a level of confidence, established on the basis of the assessment of the robustness of the scientific elements of knowledge and their coherence, and is traceable to the critically reviewed scientific, technical and socio-economic publications.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="28">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>2. Des sciences du climat aux sciences du changement climatique</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>2. From climate science to climate change science</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="29">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous observons de mieux en mieux, localement et par satellite, les caractéristiques d’un climat qui est en train de changer, caractérisé par un réchauffement de l’ordre de 1°C observé à la surface de l’océan et des continents par rapport à la période 1850–1900, proche des conditions climatiques pré-industrielles (Figure1).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We are getting better and better at observing, locally and by satellite, the characteristics of a climate that is changing, characterised by a warming of the order of 1°C observed on the surface of the ocean and the continents compared to the period 1850–1900, close to pre-industrial climatic conditions (Figure 1).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="30">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les conséquences de ce réchauffement sont déjà visibles, en particulier par des évènements extrêmes plus fréquents et plus intenses, affectant aussi bien les activités humaines que les écosystèmes terrestres et marins [IPCC 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The consequences of this warming are already visible, in particular through more frequent and intense extreme events, affecting both human activities and terrestrial and marine ecosystems [IPCC 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="31">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous en comprenons de plus en plus les mécanismes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We are getting better at understanding the mechanisms.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="32">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette compréhension est l’héritage de la construction graduelle de briques de base de la physique appliquée à ce système complexe, le système climatique, qui produit une variabilité intrinsèque, et qui réagit aux perturbations passées, présentes et futures du bilan d’énergie de la Terre (Figure2).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This understanding is the legacy of the gradual construction of the building blocks of physics applied to this complex system, the climate system, which produces intrinsic variability, and which responds to past, present and future disturbances in the Earth's energy budget (Figure 2).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="33">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Comme dans tous les domaines scientifiques, les sciences du climat reposent sur l’observation, la compréhension des mécanismes, la modélisation qui permet de comprendre comment ce système fonctionne [Edwards 2013] (Figure2).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As in all scientific fields, climate sciences are based on observation, understanding the mechanisms, and modelling to understand how this system works [Edwards 2013] (Figure 2).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="34">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Je souligne que les tendances et caractéristiques climatiques observées au cours des derniers 30 ans avaient été correctement anticipées par les premières simulations couplées océan-atmosphère publiées dans les années 1980, par ex. [Stouffer and Manabe 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>I would point out that the climate trends and characteristics observed over the last 30 years have been correctly anticipated by the first ocean-atmosphere coupled simulations published in the 1980s, e. g. [Stouffer and Manabe 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="35">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, ces modèles de climat jouent un rôle clé pour explorer les futurs possibles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, these climate models play a key role in exploring possible futures.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="36">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les sciences du changement climatique mobilisent de multiples disciplines scientifiques autour de la compréhension des impacts du changement climatique et des options d’action, pour la gestion de risque, l’adaptation, et l’atténuation, c’est-à-dire la baisse des émissions de gaz à effet de serre [Weart 2013].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change science mobilises multiple scientific disciplines around understanding the impacts of climate change and options for action, for risk management, adaptation, and mitigation, that is, reducing greenhouse gas emissions [Weart 2013].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="37">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Premier élément pour cette image d’ensemble du changement climatique, les activités humaines perturbent très profondément la composition de l’atmosphère, présentée ici pour les derniers 2000 ans [Meinshausen etal. 2017] (Figure3).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First element for this overall picture of climate change, human activities very deeply disrupt the composition of the atmosphere, presented here for the last 2000 years [Meinshausen et al. 2017] (Figure 3).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="38">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’augmentation de la teneur atmosphérique des principaux gaz à effet de serre dits «bien mélangés dans l’atmosphère» (CO₂, CH₄, N₂O) résulte des émissions liées aux activités humaines et est en rupture en terme d’amplitude et de vitesse d’augmentation par rapport aux variations glaciaires-interglaciaires des derniers 800000 ans [Köhler etal. 2017; Masson-Delmotte etal. 2013].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The increase in the atmospheric content of the main greenhouse gases known as "well mixed in the atmosphere" ( CO₂, CH₄, N₂O) results from emissions related to human activities and is standing out in terms of amplitude and rate of increase compared to the glacial-interglacial variations of the last 800,000 years [Köhler et al. 2017; Masson-Delmotte et al. 2013].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="39">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La concentration atmosphérique moyenne de CO₂, passée de l’ordre de 280ppmv² pour le niveau pré-industriel, typique des périodes interglaciaires, à plus de 415 ppmv en juillet 2020 (selon les mesures de la NOAA, (https://www.esrl.noaa.gov/gmd/ccgg/trends/global.html), sort même de la plage estimée au cours des derniers 3,3 millions d’années, y compris au cours des périodes chaudes du Pliocène moyen [de la Vega etal. 2020].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The average atmospheric concentration of CO₂, increased from about 280 ppmv² during the pre-industrial level, typical of interglacial periods, to more than 415 ppmv in July 2020 (according to NOAA measurements, (https://www.esrl.noaa.gov/gmd/ccgg/trends/global.html)), even exceeding the range estimated over the last 3.3 million years, including during the warm periods of the Middle Pliocene [de la Vega et al. 2020].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="40">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En empêchant une partie du rayonnement infra-rouge émis par la surface terrestre et les basses couches de l’atmosphère de partir vers l’espace, l’augmentation de la concentration de gaz à effet de serre dans l’atmosphère conduit à un déséquilibre du bilan radiatif de la Terre [Myhre etal. 2013].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>By preventing part of the infrared radiation emitted by the Earth's surface and the lower layers of the atmosphere from going to space, the increase in the concentration of greenhouse gases in the atmosphere leads to an imbalance in the Earth's energy budget [Myhre et al. 2013].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="41">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’effet réchauffant des gaz à effet de serre est en partie masqué par un effet refroidissant net, plus limité et associé à une plage d’incertitude plus importante, résultant de l’effet direct et indirect des aérosols.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The warming effect of greenhouse gases is partly masked by a net cooling effect, more limited and associated with a greater range of uncertainty, resulting from the direct and indirect effect of aerosols.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="42">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La perturbation du bilan d’énergie de la Terre résultant de l’effet des activités humaines conduit à une accumulation d’énergie dans le système climatique, compte-tenu des rétroactions du système climatique [Sherwood etal. 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The disruption of the Earth's energy budget resulting from the effect of human activities leads to an accumulation of energy in the climate system, considering climate system feedbacks [Sherwood et al. 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="43">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La majeure partie de l’énergie supplémentaire emmagasinée dans le système climatique (environ 93%) entre dans l’océan, dont la température de l’eau augmente, en surface et en profondeur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Most of the additional energy stored in the climate system (about 93%) enters the ocean, whose water temperature increases, both at the surface and at depth.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="44">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une partie de cette énergie (environ 4%) est convertie en fonte de la cryosphère, conduisant à son recul (glace de mer arctique, manteau neigeux, glaciers, calottes de glace du Groenland et de l’Antarctique, dégel du pergélisol), une partie conduit au réchauffement des sols et de l’atmosphère (environ 3%); le réchauffement des basses couches de l’atmosphère ne représente qu’environ 1% de cette accumulation d’énergie (Figure4).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Some of this energy (about 4%) is converted to melting of the cryosphere, leading to its retreat (Arctic sea ice, snow cover, glaciers, Greenland and Antarctic ice sheet, permafrost thaw), some leads to warming of the soil and atmosphere (about 3%); warming of the low layers of the atmosphere represents only about 1% of this energy accumulation (Figure 4).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="45">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est difficile d’appréhender l’ordre de grandeur des changements profonds en cours dans le système climatique lorsqu’ils sont réduits à un indicateur tel que l’ampleur du réchauffement mesuré à la surface de l’océan et des continents.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is difficult to grasp the order of magnitude of the profound changes taking place in the climate system when they are reduced to an indicator such as the extent of warming measured at the surface of the ocean and continents.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="46">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Du fait de l’augmentation de l’effet de serre et de la réponse du climat, l’augmentation du contenu de chaleur des premiers 2km de l’océan [Cheng etal. 2020] entre 2018 et 2019 est de l’ordre de 25 ZJ³ (Figure5), soit environ 40 fois la quantité annuelle d’énergie primaire consommée par l’humanité [BP 2020].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As a result of the increased greenhouse effect and the climate response, the increase in the heat content of the first 2 km of the ocean [Cheng et al. 2020] between 2018 and 2019 is of the order of 25 ZJ³ (Figure 5), which is about 40 times the annual amount of primary energy consumed by humanity [BP 2020].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="47">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’océan joue un rôle critique dans le fonctionnement du système climatique [IPCC 2019b].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The ocean plays a critical role in the functioning of the climate system [IPCC 2019b].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="48">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Du fait du temps de mélange des masses d’eau de l’océan, de l’ordre du millier d’années, ces masses d’eau plus chaudes vont restituer graduellement ce surplus d’énergie vers l’atmosphère.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Because of the mixing time of the ocean water masses, of the order of a thousand years, these warmer water masses will gradually restore this excess energy to the atmosphere.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="49">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette accumulation de chaleur dans l’océan, de la surface en profondeur, rend le réchauffement climatique qui a déjà eu lieu irréversible à l’échelle de plusieurs siècles: il est impossible de revenir au climat pré-industriel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This accumulation of heat in the ocean, from the surface to the depths, makes the global warming that has already taken place irreversible on the scale of several centuries: it is impossible to return to the pre-industrial climate.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="50">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le réchauffement observé à la surface de la Terre est clairement dû à l’influence de l’homme sur le système climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The observed warming of the Earth's surface is clearly due to human influence on the climate system.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="51">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’effet des facteurs naturels externes seuls (activité du Soleil et des volcans) (Figure4a) aurait conduit à un léger refroidissement sur la seconde moitié du XX^(ème) siècle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The effect of external natural factors alone (activity of the Sun and volcanoes) (Figure 4a) would have led to a slight cooling in the second half of the 20th century.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="52">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le seul facteur qui explique à la fois l’ampleur du réchauffement observé en surface mais aussi l’ensemble de ses caractéristiques est la réponse du climat à l’augmentation de l’effet de serre due aux conséquences des activités humaines, en partie masqué par l’effet net refroidissant des particules également issues des activités humaines (aérosols).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The only factor that explains both the extent of the observed warming on the surface but also all its characteristics is the climate's response to the increase in the greenhouse effect due to the consequences of human activities, partly masked by the net cooling effect of particles also resulting from human activities (aerosols).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="53">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La Figure6 illustre le résultat d’études d’attribution, sur la base de la compréhension physique et de la quantification du forçage radiatif et de la réponse du système climatique [Haustein etal. 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Figure 6 illustrates the results of attribution studies, based on the physical understanding and quantification of radiative forcing and climate system response [Haustein et al. 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="54">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La meilleure estimation de la fraction du réchauffement observé, due aux conséquences des activités humaines, est de 100%, avec une plage d’incertitude de 20% [IPCC 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The best estimate of the fraction of observed warming, due to the consequences of human activities, is 100%, with an uncertainty range of 20% [IPCC 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="55">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans un climat qui change, les conditions météorologiques changent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In a changing climate, weather conditions change.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="56">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La Figure7 présente une représentation idéalisée (gaussienne) de la probabilité de distribution de la température pour une saison donnée et dans un endroit donné.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Figure 7 presents an idealised (Gaussian) representation of the probability of temperature distribution for a given season and in a given location.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="57">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quand la température moyenne augmente, cette distribution se décale.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>When the average temperature increases, this distribution shifts.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="58">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il y a toujours des extrêmes froids, mais plus rares, une forte augmentation de la récurrence d’extrêmes chauds (avec une augmentation d’intensité plus marquée que le réchauffement en moyenne planétaire), et de nouveaux records de chaleur, par exemple 42°C en région parisienne et 46°C dans le Sud de la France en 2019 [Vautard etal. 2020].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There are still cold extremes, but rarer, a sharp increase in the recurrence of hot extremes (with an increase in intensity more marked than global average warming), and new heat records, for example 42°C in the Paris region and 46°C in the South of France in 2019 [Vautard et al. 2020].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="59">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’augmentation des extrêmes chauds est observée à la surface de l’ensemble des continents [IPCC 2018] ainsi que dans l’océan, avec des vagues de chaleur marines également plus fréquentes, plus intenses et plus longues [IPCC 2019b].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The increase in hot extremes is observed on the surface of all continents [IPCC 2018] as well as in the ocean, with marine heat waves also more frequent, more intense and longer [IPCC 2019b].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="60">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le changement climatique décrit donc un ensemble de manifestations qui sont les conséquences du déséquilibre du bilan d’énergie de la Terre (Figure4b), avec une intensification des extrêmes comme les vagues de chaleur et l’intensité des pluies torrentielles, favorisées dans une atmosphère plus chaude, qui peut contenir davantage de vapeur d’eau, l’intensification des sécheresses dans de nombreuses régions, comme le pourtour de la Méditerranée, une augmentation des situations météorologiques propices aux incendies de forêt, une augmentation du niveau moyen des mers, du fait de l’expansion volumique thermique de l’océan qui se réchauffe en surface et en profondeur et de la fonte des glaces continentales, conduisant à une augmentation des phénomènes de submersions côtières. Cela comprend aussi un réchauffement de sols gelés entraînant leur dégel en surface, un recul de l’enneigement au printemps dans l’hémisphère nord, un recul de l’extension de la glace de mer arctique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change therefore describes a set of manifestations that are the consequences of the imbalance of the Earth's energy budget (Figure 4b), with an intensification of extremes such as heat waves and the intensity of torrential rains, favoured in a warmer atmosphere, which may contain more water vapour, the intensification of droughts in many regions, such as the Mediterranean periphery, an increase in weather conditions conducive to forest fires, an increase in the mean sea level, due to the thermal volume expansion of the ocean which is warming at the surface and in depth and the melting of continental ice, leading to an increase in coastal submersion phenomena. It also includes a warming of frozen soils leading to surface thaw, a decline in snow cover in the spring in the northern hemisphere, and a decline in Arctic sea ice extent.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="61">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3. De la production de connaissances à l’évaluation de l’état des connaissances</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3. From knowledge production to assessment of the state of knowledge</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="62">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous sommes dans une situation où la communauté scientifique s’est approprié cet enjeu du changement climatique, dans toutes les disciplines scientifiques, aussi bien dans les sciences du climat, abordées précédemment, pour comprendre le fonctionnement du système climatique et les évolutions futures physiquement possibles, mais aussi pour comprendre les impacts et les risques potentiels du changement climatique, pour les écosystèmes, les secteurs d’activité, et les sociétés humaines, dans les différentes régions du monde, et enfin pour explorer les options d’action, pour la gestion de risque, pour l’adaptation, et pour réduire les rejets de gaz à effet de serre, tout en assurant un développement soutenable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We are in a situation where the scientific community has seized this issue of climate change, in all scientific disciplines, as well as in climate sciences, discussed above, to understand the functioning of the climate system and the physically possible future developments, but also to understand the impacts and potential risks of climate change, for ecosystems, sectors of activity, and human societies, in the different regions of the world, and finally to explore options for action, for risk management, for adaptation, and to reduce greenhouse gas emissions, while ensuring sustainable development.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="63">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une recherche dans les bases de données internationales des publications dans les journaux à comité de lecture montre plus de 20000 publications scientifiques annuelles avec le mot clé «climat» (Figure8).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A search of the international databases in peer-reviewed journals publications shows more than 20,000 annual scientific publications with the keyword "climate" (Figure 8).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="64">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela justifie d’autant plus le fait d’avoir un effort collégial, international, pour passer en revue ce corpus de connaissances scientifiques, et évaluer ce qui est robuste, solidement établi, qui résiste à l’examen critique; ce qui est émergent, potentiellement important pour éclairer des choix; les raisons de controverses scientifiques, du fait de connaissances partielles ou incohérentes; et les limites des connaissances scientifiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This makes it all the more important to have collegial, international effort to review this body of scientific knowledge, and to assess what is robust, well-established, and stands up to critical scrutiny; what is emerging, potentially important for informing choices; the reasons for scientific controversy, due to partial or inconsistent knowledge; and the limitations of scientific knowledge.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="65">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est le mandat du GIEC, le Groupe Intergouvernemental d’experts sur l’évolution du climat (www.ipcc.ch), mis en place en 1988 dans le cadre du Programme des Nations Unies pour l’Environnement et l’Organisation Météorologique Mondiale [Jouzel etal. 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is the mandate of the IPCC, the Intergovernmental Panel on Climate Change (www.ipcc.ch), established in 1988 within the framework of the United Nations Environment Programme and the World Meteorological Organization. This is the mandate of the IPCC, the Intergovernmental Panel on Climate Change (www.ipcc.ch), established in 1988 within the framework of the United Nations Environment Programme and the World Meteorological Organization [Jouzel et al. 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="66">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le GIEC ne produit pas de connaissances, mais évalue l’état des connaissance sur la base des éléments disponibles dans la littérature scientifique, technique et socio-économique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The IPCC does not produce knowledge, but assesses the state of knowledge on the basis of the elements available in the scientific, technical and socio-economic literature.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="67">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les rapports spéciaux sont rédigés chacun par une centaine d’auteurs des différentes régions du monde (plus de 200 auteurs pour les rapports complets de chaque groupe de travail), et font l’objet de plusieurs étapes de relecture mobilisant des milliers de relecteurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The special reports are each written by about 100 authors from different regions of the world (more than 200 authors for the complete reports of each working group), and are the subject of several stages of proofreading involving thousands of reviewers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="68">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette relecture critique est un aspect essentiel pour la qualité de l’évaluation, son objectivité, sa rigueur, sa robustesse et sa transparence.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This critical review is an essential aspect for the quality of the evaluation, its objectivity, its rigour, its robustness and its transparency.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="69">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En ce sens, les rapports du GIEC contribuent également à la maturation des connaissances scientifiques, et le GIEC a également joué un rôle dans la montée en puissance de l’intégration des connaissances issues de multiples disciplines scientifiques [Weart 2013].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this sense, IPCC reports also contribute to the maturation of scientific knowledge, and the IPCC has also played a role in the growing integration of knowledge from multiple scientific disciplines [Weart 2013].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="70">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour le 6^(ème) cycle d’évaluation (AR6), démarré en 2015, le GIEC a examiné plus de 30 propositions de thématiques et choisi de préparer trois rapports spéciaux transverses à deux ou trois de ses groupes de travail (bases physiques; impacts, adaptation et vulnérabilité; atténuation), rendus en 2018 et 2019 (Figure9), ce qui représente un effort sans précédent en matière d’intégration et en matière de thématiques spécifiques abordées de manière transverse.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For the 6th assessment cycle (AR6), which began in 2015, the IPCC considered more than 30 thematic proposals and chose to prepare three special reports across two or three of its working groups (physical basis; impacts, adaptation and vulnerability; mitigation), delivered in 2018 and 2019 (Figure 9), representing an unprecedented effort in terms of integration and in terms of specific themes addressed in a cross-functional way.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="71">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au moment de la rédaction de cet article, la préparation des rapports principaux des groupes de travail du GIEC est en cours, mobilisant les auteurs des rapports de manière virtuelle (230 auteurs de 60 pays pour le Groupe 1), avec des délais anticipés de l’ordre de 4 mois pour la finalisation des rapports, du fait des difficultés liées à la pandémie de COVID-19 affectant la communauté scientifique, ainsi que les centaines d’auteurs et les milliers de relecteurs des rapports [Tollerson 2020].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At the time of writing this article, the preparation of the main reports of the IPCC working groups is underway, mobilising the authors of the reports virtually (230 authors from 60 countries for Group 1), with anticipated delays of around 4 months for the finalisation of the reports, due to the difficulties related to the COVID-19 pandemic affecting the scientific community, as well as hundreds of authors and thousands of reviewers of the reports [Tollerson 2020].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="72">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La suite de cet article présente de manière synthétique les points clés de ces trois rapports spéciaux de 2018 et 2019.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The rest of this article summarises the key points of these three special reports of 2018 and 2019.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="73">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le lecteur est invité, pour plus de précisions et de profondeur, à prendre connaissance de ces rapports, où chaque conclusion est exprimée avec un niveau de confiance, et est traçable à l’analyse des éléments scientifiques dans les publications examinées, dans les différentes sections des chapitres.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The reader is invited, for more precision and depth, to read these reports, where each conclusion is expressed with a level of confidence, and is traceable to the analysis of the scientific elements in the publications examined, in the different sections of the chapters.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="74">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, chaque chapitre comporte une analyse des verrous scientifiques et des limites des connaissances, qui ne sont pas discutés ici mais constituent, à mon sens, une valeur ajoutée formidable qui, en creux, dessine des voies de recherche essentielles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, each chapter contains an analysis of the scientific barriers and limitations of knowledge, which are not discussed here but constitute, in my opinion, a formidable added value which, in a way, draws essential lines of paths.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="75">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>4. Points clés du rapport spécial du GIEC sur 1,5°C</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>4. Key points of the IPCC Special Report of 1.5°C</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="76">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce rapport, préparé pour la première fois de manière transverse aux trois groupes de travail du GIEC, porte sur les impacts d’un réchauffement planétaire de 1,5°C au-dessus du niveau pré-industriel et sur les trajectoires d’émissions de gaz à effet de serre correspondantes, dans le contexte du renforcement de la réponse globale aux menaces du changement climatique, du développement soutenable, et des efforts pour éradiquer la pauvreté.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This report, prepared for the first time across the three IPCC working groups, focuses on the impacts of global warming of 1.5°C above pre-industrial levels and on the corresponding greenhouse gas emission pathways, in the context of strengthening the global response to the threats of climate change, sustainable development, and efforts to eradicate poverty.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="77">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’ensemble du rapport est disponible en anglais (www.ipcc.ch/sr15) ainsi qu’une traduction en français de certains éléments (résumé technique, résumé pour décideurs, FAQs, glossaire; voir dans la rubrique «download report», en bas de page «UN and other languages»).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The entire report is available in English (www.ipcc.ch/sr15) as well as a translation into French of certain elements (technical summary, summary for policymakers, FAQs, glossary; see under "download report", at the bottom of the page "UN and other languages").</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="78">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Je résume ce rapport en indiquant que chaque demi-degré de réchauffement compte, en matière de caractéristiques et d’impacts du changement climatique; chaque année compte, en matière d’émissions de gaz à effet de serre, compte-tenu de la faible marge de manœuvre qui reste si l’on veut contenir le réchauffement à un niveau proche de l’actuel; et chaque choix compte, car c’est un rapport qui inscrit profondément la réflexion sur les options d’actions vis-à-vis du climat dans toutes les dimensions d’un développement soutenable, et tout particulièrement l’élimination de l’extrême pauvreté, le premier objectif du développement durable, ainsi que les perspectives croisées entre climat et biodiversité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>I will summarise this report by saying that every half degree of warming is important in terms of the characteristics and impacts of climate change; every year is important in terms of greenhouse gas emissions, given the limited room for manoeuvre that remains if we want to contain global warming close to current levels; and every choice is important, because it is a report that deeply places the reflection on the options for actions regarding the climate in all aspects of a sustainable development, and in particular the elimination of extreme poverty, the first objective of sustainable development, as well as the cross-cutting perspectives between climate and biodiversity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="79">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Préparé suite à l’invitation de la COP21, ce rapport spécial passe en revue près de 6000 publications scientifiques (dont beaucoup de travaux publiés entre 2016 et 2018), et a bénéficié deplus de 42000 commentaires de 1 113 relecteurs (www.ipcc.ch/report/SR15).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Prepared in response to the invitation of COP21, this special report reviews nearly 6,000 scientific publications (including many works published between 2016 and 2018), and received over 42,000 comments from 1,113 reviewers (www.ipcc.ch/report/SR15).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="80">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au rythme actuel du réchauffement (+0,2°C par décennie), le réchauffement atteindra, au sens climatique (en moyenne sur 30 ans ici) un niveau de 1,5°C de plus qu’en 1850–1900, entre environ 2030 et 2050 (plus tôt si le forçage radiatif anthropique est plus important et si le climat réagit fort, plus tard dans les situations opposées) (Figure10).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At the current rate of warming (+0.2°C per decade), warming will reach, in the climate sense (on average over 30 years here) a level 1.5°C higher than in 1850–1900, between about 2030 and 2050 (earlier if anthropogenic radiative forcing is greater and if the climate reacts strongly, later in opposite situations) (Figure 10).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="81">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La question posée au GIEC a été d’évaluer les conditions permettant de stabiliser le réchauffement à 1,5°C.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The IPCC was asked to assess the conditions for stabilising warming at 1.5°C.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="82">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La première condition clé est une forte baisse des émissions mondiales de CO₂, qui sont passées de l’ordre de 15 à 40 milliards de tonnes par an de 1970 à aujourd’hui, jusqu’à atteindre le net zéro, c’est-à-dire que les émissions anthropiques résiduelles soient compensées par des éliminations anthropiques, c’est-à-dire des actions mises en œuvre pour extraire le CO₂ de l’atmosphère et le stocker de manière durable).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first key condition is a sharp decrease in global CO₂ emissions from around 15 to 40 billion tonnes per year from 1970 to today, until net zero, i. e. residual anthropogenic emissions are offset by anthropogenic removals, i. e. actions implemented to extract CO₂ from the atmosphere and store it in a sustainable manner).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="83">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Plus cette baisse est précoce et rapide, plus le cumul des émissions passées, présentes et futures de CO₂ sera bas, et plus le niveau de réchauffement, au moment de la stabilisation, sera bas.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The earlier and faster the reduction, the lower the cumulative past, present and future CO₂ emissions will be, and the lower the level of warming will be at the time of stabilisation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="84">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tant que les émissions nettes de CO₂ ne sont pas nulles, le climat continuera à dériver.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As long as net CO₂ emissions are not zero, the climate will continue to drift.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="85">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La seconde condition est de stabiliser ou réduire le forçage radiatif dû aux facteurs non CO₂ (autres gaz à effet de serre, aérosols, usage des terres).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The second condition is to stabilise or reduce radiative forcing due to non-CO₂ factors ₍other greenhouse gases, aerosols, land use).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="86">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Plus ce facteur est réduit, conjointement avec l’atteinte de la neutralité CO₂, et plus la probabilité de pouvoir contenir le réchauffement à un niveau bas augmente.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The more this factor is reduced, together with the achievement of CO₂ neutrality, the more the probability of containing warming to a low level increases.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="87">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De nombreux facteurs climatiques de courte durée de vie, qui agissent sur le climat ont aussi un effet sur la qualité de l’air.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Many short-lived climatic factors that affect the climate also affect air quality.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="88">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est le cas par exemple du méthane qui est un précurseur de la formation d’ozone troposphérique, mais aussi d’autres gaz à effet de serre réactifs, ou des suies de carbone.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is the case, for example, with methane, which is a precursor to the formation of tropospheric ozone, but also of other reactive greenhouse gases, or carbon soot.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="89">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Réduire les émissions de ces composés apporte ainsi des bénéfices importants et rapides pour la santé publique et pour les écosystèmes via l’amélioration de la qualité de l’air.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Reducing the emissions of these compounds thus brings important and rapid benefits to public health and to ecosystems through the improvement of air quality.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="90">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quelles sont les caractéristiques d’un monde plus chaud de 1,5°C ou 2°C?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>What are the characteristics of a 1.5°C or 2°C warmer world?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="91">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Plus le niveau moyen de réchauffement planétaire augmente, et plus le niveau de réchauffement en moyenne annuelle augmente dans les différentes régions du monde, avec un réchauffement plus important à la surface des continents qu’en surface de l’océan et particulièrement prononcé dans la région arctique, du fait de processus amplificateurs (Figure11).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The more the average level of global warming increases, the more the average annual warming level increases in the different regions of the world, with greater warming on the surface of the continents than on the surface of the ocean and particularly pronounced in the Arctic region, due to amplifying processes (Figure 11).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="92">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De même, un niveau plus important de réchauffement conduit à des projections de modifications de la pluviométrie annuelle plus importants dans chaque région, avec une augmentation des précipitations dans les régions froides et une baisse nette, déjà observée, dans les régions de climat méditerranéen, tout particulièrement tout autour de la Mer Méditerranée, où l’aléa sécheresse a augmenté et augmentera très nettement pour chaque demi-degré de réchauffement planétaire supplémentaire (Figure12).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Similarly, a higher level of warming leads to higher projections of change in annual rainfall in each region, with an increase in precipitation in cold regions and a net decrease, already observed, in Mediterranean climate regions, especially around the Mediterranean Sea, where drought hazard has increased and will increase very sharply for each additional half degree of global warming (Figure 12).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="93">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, dans un climat qui se réchauffe, on projette une intensification des évènements extrêmes, comme l’intensité des pluies torrentielles, déjà observée dans le Sud de la France [Luu etal. 2018], une augmentation du nombre de jours très chauds, une augmentation de l’intensité des extrêmes chauds (plus importante que celle du niveau moyen de réchauffement), amplifiée dans les villes du fait de l’effet d’îlot de chaleur urbain.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, in a warming climate, we project an intensification of extreme events, such as the intensity of torrential rains, already observed in the South of France [Luu et al. 2018], an increase in the number of very hot days, an increase in the intensity of hot extremes (greater than that of the average level of warming), amplified in cities due to the urban heat island effect.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="94">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces augmentations de l’intensité, de la fréquence et de la durée des épisodes chauds conduisent à la dégradation d’écosystèmes, comme les récifs de coraux tropicaux, affectent négativement les rendements des céréales et la productivité du bétail, ce qui montre les liens étroits entre climat et sécurité alimentaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These increases in the intensity, frequency and duration of hot events lead to the degradation of ecosystems, such as tropical coral reefs, negatively affecting cereal yields and livestock productivity, demonstrating the close links between climate and food security.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="95">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour résumer une analyse de risque prenant en compte les aléas climatiques, les expositions, les vulnérabilités et les options d’adaptation, les rapports du GIEC utilisent une représentation synthétique de l’évolution du niveau de risque d’impacts en fonction du niveau de réchauffement planétaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To summarise a risk analysis taking into account climate hazards, exposures, vulnerabilities and adaptation options, the IPCC reports use a synthetic representation of the evolution in the level of impact risk as a function of the level of global warming.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="96">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Entre un monde 1°C, 1,5°C et 2°C plus chaud, le niveau de risque lié au climat augmente nettement pour un certain nombre de systèmes naturels et humains (Figure13).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Between a 1°C, 1.5°C and 2°C warmer world, the level of climate-related risk increases significantly for a number of natural and human systems (Figure 13).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="97">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, on estime que 70 à 90% des récifs de coraux tropicaux seront sévèrement dégradés du fait de la récurrence des phénomènes de blanchiment liés aux vagues de chaleur marines, pour un réchauffement de 1,5°C, et la quasi-totalité d’entre eux pour un réchauffement de 2°C.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As a result, it is estimated that 70-90% of tropical coral reefs will be severely degraded due to the recurrence of bleaching phenomena related to marine heat waves for a warming of 1.5°C, and almost all of them for a warming of 2°C.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="98">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les enjeux sont également importants pour l’Arctique, où le recul de l’extension de la glace de mer se poursuivra en fonction de l’intensité du réchauffement planétaire, conduisant à un océan arctique libre de glace en fin d’été, environ une année sur 100 dans un monde 1,5°C plus chaud, et une année sur 10 à une année sur 3 dans un monde 2°C plus chaud, affectant les écosystèmes et les modes de vie qui dépendent de la glace de mer.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The stakes are also high for the Arctic, where the decline in sea ice extent will continue as a function of the intensity of global warming, leading to an ice-free Arctic Ocean in late summer, about one year out of 100 in a 1.5°C warmer world, and one year out of 10 to one year out of 3 in a 2°C warmer world, affecting ecosystems and ways of life that depend on sea ice.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="99">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Sur la base d’une analyse d’environ 100000 espèces de plantes, d’insectes, et d’invertébrés, il est évalué que le nombre d’espèces qui risquent de perdre leur habitat double entre un réchauffement de 1,5°C et 2°C, ce qui souligne les liens étroits entre la maîtrise du niveau de réchauffement et la préservation des écosystèmes et de la biodiversité (en plus des enjeux liés aux pressions locales sur ceux-ci).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Based on an analysis of approximately 100,000 species of plants, insects, and invertebrates, it is estimated that the number of species at risk of habitat loss doubles between a warming of 1.5°C and 2°C, highlighting the close links between controlling the level of warming and preserving ecosystems and biodiversity (in addition to the issues related to local pressures on them).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="100">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Si la montée du niveau des mers est inéluctable sur plusieurs siècles, du fait de l’inertie de la réponse de l’océan, des glaciers et des calottes du Groenland et de l’Antarctique, limiter le réchauffement à 1,5°C par rapport à 2°C permettrait de limiter son rythme au cours du XXI^(ème) siècle et son ampleur au-delà, et donc de gagner de la marge de manœuvre pour l’adaptation sur les littoraux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>While sea-level rise is inevitable over several centuries, due to the inertia of the response of the ocean, glaciers and ice sheets of Greenland and Antarctica, limiting warming to 1.5°C compared to 2°C would make it possible to limit its rate in the 21^(th) century and its extent beyond, and therefore gain room for manoeuvre for adaptation on the coasts.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="101">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par ailleurs, les risques ne sont pas équitablement répartis, et sont disproportionnellement plus élevés pour l’Arctique, les zones semi-arides et de climat méditerranéen, les petits états insulaires en développement et les pays les moins avancés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition, the risks are not evenly distributed, and are disproportionately higher for the Arctic, semi-arid zones and Mediterranean climate, Small Island Developing States and least developed countries.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="102">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Agir pour contenir l’ampleur du réchauffement climatique à 1,5°C plutôt qu’à 2°C permettrait d’éviter d’exposer à des risques climatiques croissants plusieurs centaines de millions de personnes, susceptibles de basculer dans la pauvreté.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Taking action to contain the extent of global warming to 1.5°C rather than 2°C would avoid exposing hundreds of millions of people to increasing climate risks, which could push them into poverty.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="103">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il existe évidemment une large gamme d’options d’adaptation qui permet d’agir sur les caractéristiques de certains aléas, sur l’exposition et la vulnérabilité par rapport aux aléas climatiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There is, of course, a wide range of adaptation options that can be used to influence the characteristics of certain hazards, exposure and vulnerability to climatic hazards.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="104">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les besoins d’adaptation augmentent avec l’ampleur du réchauffement à venir, et il existe, tant pour les écosystèmes que pour les sociétés humaines, des limites aux capacités d’adaptation, même pour un réchauffement de l’ordre de 1,5°C.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Adaptation needs increase with the extent of future warming, and there are limits to adaptive capacity for both ecosystems and human societies, even for warming of the order of 1.5°C.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="105">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il y a un manque de connaissances sur le coût de l’adaptation, ses potentiels et ses limites, dans beaucoup de régions, et pour beaucoup de secteurs d’activité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There is a lack of knowledge about the cost of adaptation, its potentials and limitations, in many regions, and for many sectors of activity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="106">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce rapport souligne les liens étroits entre niveau de réchauffement, sécurité humaine, et enjeux de développement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This report highlights the close links between the level of warming, human security, and development issues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="107">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quelles sont les trajectoires d’émissions de CO₂ permettant de contenir le réchauffement à un niveau aussi proche de l’actuel que 1,5°C ou 2°C? Pour stabiliser le réchauffement à 1,5°C (ou 2°C), sur la base des connaissances évaluées dans ce rapport (qui datent de 2018), il faudrait respectivement diminuer les émissions mondiales de CO₂ de 50% (25%) entre 2010 et 2030, et atteindre le net zéro à horizon 2050 (2100) (Figure14).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>What are the CO_(₂) emission pathways to keep warming as close to current levels as 1.5°C or 2°C ? To stabilise warming at 1.5°C (or 2°C), based on the knowledge assessed in this report (which dates back to 2018), global CO₂ emissions would need to be reduced by 50% (25%) between 2010 and 2030, and net zero would need to be reached by 2050 (2100) (Figure 14).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="108">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela demanderait des transitions à une échelle sans précédent historique, dans tous les secteurs d’activité, l’énergie, en premier lieu, avec le fait de décarboner la production d’électricité, électrifier les usages finaux de l’énergie, décarboner les transports; des changements profonds dans l’utilisation des terres pour qu’au lieu d’émettre des gaz à effet de serre, les activités agricoles renforcent le stockage de carbone dans les sols et préservent et renforcent les puits de carbone naturels; des transformations dans la manière de penser les villes pour les rendre plus résilientes dans un climat qui change, maximiser l’efficacité énergétique et toutes les options disponibles à l’échelle des villes, comme les mobilités douces et les transports en commun; renforcer l’efficacité énergétique et l’économie circulaire dans le secteur industriel; mettre en place les infrastructures au service de ces transitions.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This would require transitions without historical precedent, in all sectors of activity, energy, in the first place, decarbonising electricity production, electrifying end uses of energy, decarbonising transport; profound changes in land use so that instead of emitting greenhouse gases, agricultural activities enhance carbon storage in the soil and preserve and strengthen natural carbon sinks; transformations in the way we think about cities to make them more resilient in a changing climate, maximising energy efficiency and all available options at the city level, such as soft mobility and public transport; strengthening energy efficiency and the circular economy in the industrial sector; and building infrastructure to support these transitions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="109">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il existe une large palette de technologies disponibles aujourd’hui, permettant d’agir sur les modes de production.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There is a wide range of technologies available today that can be used to influence production methods.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="110">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais la vitesse de la baisse d’émissions compatibles avec une stabilisation du réchauffement à 1,5°C demande aussi de maîtriser la demande, avec des changements des modes de consommation et de comportements, pour permettre la transformation rapide des systèmes de production.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, the reduction rate of emissions compatible with a stabilisation of warming at 1.5°C also requires controlling demand, with changes in consumption patterns and behaviours, to allow the rapid transformation of production systems.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="111">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les conditions sine qua non pour contenir le réchauffement à un niveau bas comprennent une diminution très rapide de l’utilisation du charbon dans le monde et une réorientation des investissements depuis le secteur des énergies fossiles vers les options bas carbone et l’efficacité énergétique, multipliés par 5 à 6 d’ici à 2050 (Figure13).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The sine qua non conditions for keeping global warming low include a very rapid decline in global coal use and a shift in investment from the fossil fuel sector towards low-carbon options and energy efficiency, multiplied by 5 to 6 by 2050 (Figure 13).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="112">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La plupart des trajectoires compatibles avec une stabilisation du réchauffement proche de 1,5°C impliquent, après l’atteinte du net zéro CO₂, des émissions net négatives.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Most pathways consistent with a stabilisation of warming close to 1.5°C imply negative net emissions after reaching net zero CO₂.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="113">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Plus les émissions tardent à diminuer rapidement, plus le réchauffement risque de dépasser 1,5°C, avec des conséquences potentielles en matière de pertes irréversibles d’écosystèmes, et des gestions de crise de plus en plus difficiles, en particulier du fait d’évènements extrêmes plus intenses et plus fréquents.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The slower emissions decline, the more likely it is that warming will exceed 1.5°C, with potential consequences in terms of irreversible loss of ecosystems, and increasingly difficult crisis management, particularly due to more intense and frequent extreme events.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="114">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela impliquerait également que les jeunes générations d’aujourd’hui soient capables de déployer, d’ici à la moitié de ce siècle et au-delà, des éliminations d’émissions de gaz à effet de serre colossales, pour revenir d’ici 2100, après un dépassement transitoire de ces émissions, au niveau de réchauffement souhaité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It would also imply that younger generations of today would be able to deploy, by the middle of this century and beyond, colossal greenhouse gas emission removal, returning by 2100, after a transient overshoot of these emissions, to the desired level of warming.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="115">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Certaines options permettant d’éliminer le CO₂ de l’atmosphère pour le stocker de manière durable, comme l’utilisation à grande échelle de l’énergie de la biomasse avec captage et stockage du CO₂, présentent des points de vigilance importants compte-tenu de la pression supplémentaire sur l’utilisation des terres, et des enjeux croisés liés à la sécurité alimentaire et la préservation de la biodiversité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Some options for removing CO₂ from the atmosphere and storing it in a sustainable manner, such as the large-scale use of biomass energy with CO₂ capture and storage, present important vigilance points considering the additional pressure on land use, and the cross-cutting issues related to food security and biodiversity conservation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="116">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce rapport spécial du GIEC sur 1,5°C souligne les enjeux croisés de l’action pour le climat et les différentes dimensions d’un développement soutenable, en mettant l’accent sur des transitions éthiques et justes, qui protègent les plus vulnérables.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This special IPCC report on 1.5°C highlights the cross-cutting issues of climate action and the different dimensions of sustainable development, with an emphasis on ethical and just transitions that protect the most vulnerable.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="117">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il montre qu’il existe, dans chaque contexte, différentes trajectoires qui présentent différentes synergies ou compromis avec les autres objectifs du développement durable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It shows that in each context there are different pathways that have different synergies or compromises with other sustainable development goals.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="118">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un ensemble intelligemment choisi de mesures pour s’adapter et réduire les émissions peut permettre d’atteindre les objectifs du développement durable, avec les bénéfices les plus larges identifiés dans les trajectoires agissant sur la demande (sobriété énergétique, sobriété sur l’empreinte en matériaux non renouvelables, alimentation saine et bas carbone).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>An intelligently chosen set of measures to adapt and reduce emissions can help achieve the goals of sustainable development, with the broadest benefits identified on pathways affecting demand (energy sorbriety, sobriety on non-renewable materials footprint, healthy and low carbon diets).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="119">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, ce rapport analyse les conditions clés de faisabilité, qui comprennent la coopération, la gouvernance à toutes les échelles, l’innovation technologique, sociale et frugale, la mobilisation des financements.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, this report analyses the key conditions of feasibility, which include cooperation, governance at all levels, technological, social and frugal innovation, and the mobilisation of financing.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="120">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Je souligne également l’importance de l’éducation et de la formation, qui font partie des conditions nécessaires (mais souvent pas suffisantes) pour permettre la mise en place de telles transformations.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>I would also like to point out the importance of education and training, which are part of the necessary (but often not sufficient) conditions to allow such transformations to take place.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="121">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>5. Points clés du rapport spécial du GIEC sur l’utilisation des terres émergées</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>5. Key points of the IPCC Special Report on land surface use</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="122">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce rapport, préparé de manière transverse aux 3 groupes de travail du GIEC, pour la seconde fois, porte sur le changement climatique, la désertification, la dégradation des terres, la gestion durable des terres, la sécurité alimentaire, et les flux de gaz à effet de serre dans les écosystèmes terrestres.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This report, prepared for the first time across the three IPCC working groups, addresses climate change, desertification, land degradation, sustainable land management, food security, and greenhouse gas fluxes in terrestrial ecosystems.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="123">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’ensemble du rapport est disponible en anglais (www.ipcc.ch/srccl) ainsi qu’une traduction en français de certains éléments (résumé technique, résumé pour décideurs, FAQs, glossaire; voir dans la rubrique «download report», en bas de page «UN and other languages»).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The entire report is available in English (www.ipcc.ch/srccl) as well as a translation into French of certain elements (technical summary, summary for policymakers, FAQs, glossary; see under "download report", at the bottom of the page "UN and other languages").</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="124">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce rapport s’appuie sur l’évaluation d’environ 7000 publications, et a reçu plus de 28000 commentaires de relecture.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This report is based on the assessment of approximately 7,000 publications, and has received over 28,000 review comments.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="125">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous dépendons des terres émergées pour notre alimentation, pour les fibres, l’énergie, notre santé, notre bien-être, notre identité culturelle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We depend on the land surface for our food, for fibres, for energy, for our health, for our well-being, for our cultural identity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="126">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce sont des ressources critiques sous pression croissante, et le changement climatique ajoute à ces pressions.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These are critical resources under increasing pressure, and climate change is adding to these pressures.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="127">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une gestion durable des terres porte des solutions extrêmement importantes, mais ne peut pas tout faire, et ne peut pas se substituer à une baisse des émissions de gaz à effet de serre dans les autres secteurs d’activité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Sustainable land management provides extremely important solutions, but cannot do everything, and cannot replace a reduction in greenhouse gas emissions in other sectors of activity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="128">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Voici quelques chiffres clés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Here are some key numbers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="129">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous utilisons actuellement 70% des terres émergées libres de glace.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We are currently using 70% of the ice-free land.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="130">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous récoltons près d’un quart à un tiers de la productivité primaire potentielle sur les continents.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We harvest nearly a quarter to a third of the potential primary productivity on the continents.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="131">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1∕4 des terres sont dégradées du fait des conséquences des activités humaines.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>1/4 of the land is degraded due to the consequences of human activities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="132">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Près de 500 millions de personnes vivent dans des zones affectées par la désertification, et la surface des zones semi-arides en situation de sécheresse a augmenté en moyenne de 1% par an depuis 1960.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nearly 500 million people live in areas affected by desertification, and the surface area of semi-arid areas affected by drought has increased by an average of 1% per year since 1960.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="133">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nos choix alimentaires pèsent de plus en plus en terme de dégradation d’écosystèmes et de perte de biodiversité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our food choices weigh more and more in terms of ecosystem degradation and biodiversity loss.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="134">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La consommation par personne d’huiles végétales ou de viande a doublé par habitant depuis 1960, en plus de l’augmentation de la population mondiale.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Per capita consumption of vegetable oils or meat has doubled since 1960, in addition to the increase in the world's population.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="135">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le système alimentaire mondial est non soutenable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The global food system is unsustainable.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="136">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Environ 820 millions de personnes souffrent toujours de la faim, malgré les progrès en matière de rendements agricoles, et ce nombre a augmenté récemment.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Some 820 million people still suffer from hunger, despite improvements in agricultural yields, and this number has recently increased.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="137">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En même temps, environ 2 milliards de personnes souffrent de surpoids ou d’obésité, avec un coût croissant en matière de santé publique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At the same time, about 2 billion people are overweight or obese, with increasing public health costs.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="138">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le système alimentaire, dans son ensemble, représente 1/3 des émissions mondiales de gaz à effet de serre, et il est vulnérable par rapport aux conséquences du changement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The food system as a whole accounts for 1/3 of global greenhouse gas emissions, and it is vulnerable to the consequences of climate change.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="139">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il existe de nombreuses solutions disponibles dès maintenant pour agir, en éliminant les pertes et le gaspillage alimentaire, en transformant les modes de production, de transformation et de consommation, avec des intersections majeures en matière de santé publique et d’environnement, en préservant, restaurant et renforçant les puits de carbone.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There are many solutions available now to take action, eliminating food loss and waste, transforming production, processing methods and consumption patterns, with major intersections in public health and the environment, preserving, restoring and enhancing carbon sinks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="140">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En matière de boisement (afforestation sur des zones précédemment cultivées) et l’utilisation à grande échelle de cultures pour produire de la biomasse pour l’énergie, il existe un potentiel théorique limité de renforcement des puits de carbone, à condition que cela s’intègre dans une gestion durable des terres.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In terms of afforestation (afforestation of previously cultivated areas) and the large-scale use of crops to produce biomass for energy, there is limited theoretical potential to enhance carbon sinks, provided that this is integrated into sustainable land management.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="141">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, il existe des options importantes d’action en matière de gestion de risque dans ce secteur (assurances, gestion intégrée de l’eau, gestion des incendies).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, there are important options for risk management in this sector (insurance, integrated water management, fire management).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="142">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le réchauffement, plus prononcé au-dessus des continents qu’en moyenne mondiale, atteint dès aujourd’hui 1,5°C de plus qu’en 1850–1900 (Figure15).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The warming is more pronounced over the continents than the global average and is already 1,5°C higher today than in 1850-1900 (Figure 15).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="143">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’état des terres est affecté par l’augmentation de la fréquence, de l’intensité et la durée des vagues de chaleur, l’augmentation de l’intensité des fortes précipitations, de la fréquence et de l’intensité des sécheresses dans de nombreuses régions, conduisant à l’observation par satellites de zones de «brunissement», dont la surface est inférieure aux zones de «verdissement», du fait de l’augmentation de la teneur atmosphérique en CO₂ et d’un allongement de la saison de croissance des plantes dans les régions froides, mais aussi résultant de l’irrigation et de l’utilisation d’engrais (en particulier en Inde et en Chine).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Land conditions are affected by the increased frequency, intensity and duration of heat waves, the increased intensity of heavy rainfall, the frequency and intensity of droughts in many regions, leading to satellite observation of “browning” areas, the surface of which is smaller than the “greening” areas, due to the increase in atmospheric CO₂ content and a longer growing season of plants in cold regions, but also as a result of irrigation and fertiliser use (especially in India and China).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="144">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le changement climatique entraîne le déplacement de zones climatiques, affectant de nombreuses espèces.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change is causing climate zones to shift, affecting many species.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="145">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On observe une augmentation de la dégradation des terres dans les zones côtières et les zones de dégel du pergélisol.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There is an increase in land degradation in coastal areas and permafrost thaw areas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="146">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’usage des terres, dont les activités agricoles et forestières, est responsable d’environ 23% des émissions mondiales de gaz à effet de serre, soit 13% des émissions mondiales de CO₂ (principalement du fait de la déforestation et la destruction des tourbières); de 44% des émissions mondiales de méthane (avec des émissions liées à l’élevage de ruminants et à la riziculture, en hausse), et de 82% des émissions de N₂O (avec des émissions liées aux épandages et à l’élevage, en hausse).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Land use, including agriculture and forestry activities, is responsible for about 23% of global greenhouse gas emissions, or 13% of global CO₂ emissions (mainly from deforestation and peatland destruction); 44% of global methane emissions (with rising emissions from ruminant and rice farming); and 82% of N₂O emissions (with rising emissions from spreading and livestock farming).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="147">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’ensemble du système alimentaire représente environ 1/3 des rejets de gaz à effet de serre, dont 8 à 10% pour les pertes et gaspillages alimentaires.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The food system as a whole accounts for about 1/3 of greenhouse gas emissions, with 8-10% of food loss and waste.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="148">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, la réaction naturelle des terres aux changements environnementaux induits par l’homme capte et stocke dans les sols environ 29% de toutes les émissions anthropiques de CO₂ mondiales.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, the natural response of land to human-induced environmental change captures and stores about 29% of all global anthropogenic CO₂ emissions in soils.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="149">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La persistance de ce puits est incertaine dans un climat qui change.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The persistence of this sink is uncertain in a changing climate.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="150">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans ce rapport, les risques liés aux processus terrestres du fait du changement climatique ont été évalués en fonction du niveau de réchauffement, et augmentent à mesure de l’intensité du réchauffement, sur une plage couvrant l’ensemble des projections disponibles à horizon 2100, y compris pour des scénarios de très fortes émissions de gaz à effet de serre et de réchauffement allant jusqu’à 5°C d’ici à 2100 (Figure16).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this report, the risks associated with terrestrial processes due to climate change have been assessed as a function of the level of warming, and increase as the intensity of warming increases, over a range covering all available projections by 2100, including for scenarios of very high greenhouse gas emissions and warming up to 5°C by 2100 (Figure 16).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="151">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les risques liés aux incendies de forêt augmentent de manière particulièrement importante entre l’actuel, 1.5°C et 2°C autour de la Méditerranée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The risks associated with forest fires increase particularly significantly between the current 1.5°C and 2°C around the Mediterranean Sea.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="152">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, ce rapport souligne que le niveau de risque ne dépend pas que de l’intensité du réchauffement planétaire, mais aussi des choix en matière de développement socio-économique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, the report highlights that the level of risk depends not only on the intensity of global warming, but also on choices in terms of socio-economic development.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="153">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela est illustré dans la Figure16 pour l’insécurité alimentaire (en terme de disponibilité et d’accès à l’alimentation), qui montre que le niveau de risque peut être contenu même pour un réchauffement allant jusqu’à 2,5°C à un niveau modéré dans un scénario socio-économique (SSP1) mettant l’accent sur la soutenabilité (maîtrise démographique, réduction des inégalités, production agricole bas carbone et résiliente, forte capacité d’adaptation, gestion efficace du foncier, gestion durable des terres, coopération), par rapport à un scénario socio-économique (SSP3) exacerbant les vulnérabilités (forte croissance démographique, inégalités fortes, consommation et production ntensives en ressources et exerçant des pressions fortes sur les terres, changements technologiques lents…) [Popp etal. 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is illustrated in Figure 16 for food insecurity (in terms of availability and access to food), which shows that the level of risk can be contained even for a warming of up to 2.5°C at a moderate level in a socio-economic scenario (SSP1) focusing on sustainability (demographic control, reduction of inequalities, low-carbon and resilient agricultural production, high adaptive capacity, effective land management, sustainable land management, cooperation), compared to a socio-economic scenario (SSP3) exacerbating vulnerabilities (high population growth, high inequalities, intensive consumption and production of resources and exerting strong pressures on the land, slow technological changes…) [Popp et al. 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="154">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette brève présentation de ce rapport spécial met l’accent sur les aspects liés au fonctionnement du climat et aux risques d’impacts, et complète une autre présentation centrée sur les options d’action, qui ont été couvertes lors du colloque de l’Académie des Sciences en Janvier 2020 par Jean-François Soussana, l’un des auteurs principaux du rapport (https://www.youtube.com/watch?v=YEn-KMQpOEs).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This brief presentation of this special report focuses on aspects related to the functioning of climate and impact risks, and complements another presentation focused on policy options, which were covered during the French Académie des sciences symposium in January 2020 by Jean-François Soussana, one of the main authors of the report (https://www.youtube.com/watch?v=YEn-KMQpOEs).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="155">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rapport spécial souligne également les interactions entre les changements de l’état de surface des terres, qu’il résulte de leur usage ou du changement climatique, et le climat régional: l’intensité et la durée de nombreux évènements extrêmes, en particulier les vagues de chaleur, peuvent être modifiées par les changements des conditions d’utilisation des terres.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The special report also highlights the interactions between changes in the state of the land surface, whether as a result of land use or from climate change, and regional climate: the intensity and duration of many extreme events, in particular heat waves, can be modified by changes in land use conditions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="156">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Des sols qui s’assèchent (s’humidifient) peuvent accroître (atténuer) la sévérité des vagues de chaleur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Soils that dry out (humidify) can increase (reduce) the severity of heat waves.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="157">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, là où le couvert forestier augmente, une évapotranspiration accrue peut entraîner des journées plus fraîches pendant la saison de croissance, et peut réduire l’amplitude des évènements extrêmes chauds.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, where forest cover increases, increased evapotranspiration may result in cooler days during the growing season, and may reduce the amplitude of hot extreme events.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="158">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>6. Points clés du rapport spécial du GIEC sur l’océan et la cryosphère dans un climat qui change</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>6. Key points of the IPCC Special Report on the Ocean and Cryosphere in a Changing Climate</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="159">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce rapport, préparé de manière transverse aux groupes de travail I et II du GIEC (bases physiques; impacts, adaptation et vulnérabilité), porte sur la manière dont les conséquences des activités humaines ont et vont affecter l’océan et la cryosphère (neige, glaces, glaciers, calottes, sols gelés), et leurs conséquences en cascade, physiques ou biogéochimiques, pour les écosystèmes et les sociétés humaines qui en dépendent directement et indirectement (Figure17).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This report, prepared accross IPCC Working Groups I and II (Physical Science Basis; Impacts, Adaptation and Vulnerability), focuses on how the consequences of human activities have and will affect the ocean and cryosphere (snow, ice, glaciers, ice caps, frozen soils), and their cascading consequences, physical or biogeochemical, for ecosystems and human societies that depend directly and indirectly on them (Figure 17).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="160">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce rapport n’aborde pas les options d’atténuation, sauf l’évaluation du potentiel de stockage de carbone dans les écosystèmes marins côtiers («carbone bleu»).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This report does not address mitigation options, except the assessment of carbon storage potential in coastal marine ecosystems ('blue carbon').</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="161">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’appuie sur l’évaluation de près de 7000 publications et a bénéficié de plus de 31000 commentaires de 824 relecteurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is based on the assessment of nearly 7,000 publications and has received over 31,000 comments from 824 reviewers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="162">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’ensemble du rapport est disponible en anglais (www.ipcc.ch/srccl) ainsi qu’une traduction en français de certains éléments (résumé technique, résumé pour décideurs, FAQs, glossaire; voir dans la rubrique «download report», en bas de page «UN and other languages»).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The entire report is available in English (www.ipcc.ch/srccl) as well as a translation into French of certain elements (technical summary, summary for policymakers, FAQs, glossary; see under "download report", at the bottom of the page "UN and other languages").</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="163">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le message principal de ce rapport est que le changement climatique induit par l’homme a déjà une empreinte majeure, en cascade, sur les systèmes dont nous dépendons, du sommet des montagnes, dans les régions polaires, sur le littoral, et jusqu’au fond de l’océan.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The main message of this report is that human-induced climate change already has a major cascading footprint on the systems on which we depend, from the top of the mountains, in the polar regions, on the coastline, to the bottom of the ocean.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="164">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces changements se poursuivront pour les générations à venir.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These changes will continue for generations to come.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="165">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette dimension inéluctable à l’échelle de décennies à siècles met en lumière l’importance du renforcement de la résilience, de la gestion de risque, et de l’adaptation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This inescapable dimension across decades to centuries highlights the importance of building resilience, risk management, and adaptation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="166">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les régions de cryosphère de haute montagne sont le lieu de vie de 670 millions de personnes actuellement; les changements de cette cryosphère affectent également les milliards de personnes vivant en aval, en particulier via le stockage de l’eau dans la cryosphère et l’approvisionnement en eau des fleuves par la fonte des glaces pendant les saisons sèches.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>High mountain cryosphere regions are currently home to 670 million people; changes in this cryosphere also affect the billions of people living downstream, particularly through the storage of water in the cryosphere and the supply of water to rivers through melting ice during dry seasons.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="167">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans ces régions, les glaciers, la neige, la glace et les sols gelés sont en déclin et continueront à diminuer (Figure18).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In these areas, glaciers, snow, ice and frozen soils are declining and will continue to decline (Figure 18).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="168">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela modifie les saisons et les lieux affectés par les risques naturels locaux, comme les glissements de terrain, les éboulements, les avalanches et les inondations; l’altération des écosystèmes terrestres et aquatiques affectent la structure et le fonctionnement de ces écosystèmes, avec des enjeux majeurs de préservation de la biodiversité spécifique aux régions de cryosphère de haute montagne, et des enjeux de diversification (pour le tourisme qui dépend de la neige) et de gestion intégrée de l’eau y compris par la coopération transfrontalière pour les communautés situées en aval.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This changes the seasons and places affected by local natural hazards, such as landslides, rockslides, avalanches and floods; alteration of terrestrial and aquatic ecosystems affect the structure and functioning of these ecosystems, with major issues of biodiversity conservation specific to high mountain cryosphere regions, and diversification issues (for snow-dependent tourism) and integrated water management including through cross-border cooperation for downstream communities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="169">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, dans tous les scénarios, les projections de débit annuel et estival des glaciers atteignent un pic avant ou à la fin du XXI^(ème) siècle puis diminuent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Indeed, in all scenarios, the annual and summer flow projections of glaciers peak before or at the end of the 21st century and then decrease.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="170">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les conséquences de ces changements touchent aussi à l’identité culturelle des communautés de haute montagne.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The consequences of these changes also affect the cultural identity of high mountain communities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="171">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce rapport souligne les bénéfices à améliorer les connaissances et le besoin de montée en compétence des acteurs locaux pour mettre en place des stratégies de gestion de risque et d’adaptation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This report highlights the benefits of improving knowledge and the need for local actors to increase their skills to implement risk management and adaptation strategies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="172">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les conséquences du réchauffement climatique sont particulièrement marquées en Arctique, où vivent 4 millions de personnes, et où le recul de l’extension de la glace de mer et du manteau neigeux contribue à un réchauffement amplifié par rapport à la moyenne planétaire (Figure19).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The consequences of global warming are particularly pronounced in the Arctic, where 4 million people live, and where the decline in the sea ice extent and snow cover contributes to an increased warming relative to the global average (Figure 19).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="173">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans un scénario où les émissions mondiales diminuent fortement et où le réchauffement est contenu en-dessous de 2°C, ces changements se poursuivent jusqu’en 2050 puis se stabilisent; dans un scénario d’augmentation forte des émissions de gaz à effet de serre et de réchauffement de l’ordre de 4°C, ces changements s’amplifient jusqu’à la fin du XXI^(ème) siècle et au-delà.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In a scenario where global emissions decline sharply and warming is contained below 2°C, these changes continue until 2050 and then stabilise; in a scenario of a sharp increase in greenhouse gas emissions and warming of the order of 4°C, these changes increase until the end of the 21st century and beyond.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="174">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les régions de pergélisol de surface contiennent actuellement une masse de carbone environ deux fois plus grande que celle de l’atmosphère globale.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The surface permafrost regions currently contain about twice the mass of carbon as the global atmosphere.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="175">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans le premier scénario, cette surface de pergélisol diminue d’environ 1∕4 en 2100 ; elle diminue de 3∕4 dans le scénario de très fort réchauffement, avec des conséquences importantes vis-à-vis des perturbations d’écosystèmes et des infrastructures régionales, et dont les conséquences en matière de flux de gaz à effet de serre restent difficiles à évaluer.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the first scenario, this permafrost area decreases by about 1/4 in 2100; it decreases by 3/4 in the very high-warming scenario, with significant consequences for disturbances of ecosystems and regional infrastructure, and whose consequences for greenhouse gas fluxes remain difficult to assess.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="176">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les régions polaires vont être profondément différentes à l’avenir, et l’ampleur de ces changements dépendra fortement du niveau de réchauffement à venir.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The polar regions are going to be profoundly different in the future, and the extent of these changes will depend heavily on the level of warming to come.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="177">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les enjeux d’adaptation locaux et globaux sont majeurs et dépendent des capacités, des financements, et du soutien institutionnel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Local and global adaptation issues are major and depend on capacity, funding, and institutional support.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="178">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les changements qui se produisent dans les régions polaires ont des conséquences planétaires, en particulier via la perte de masse des calottes glaciaires du Groenland et de l’Antarctique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Changes occurring in the polar regions have global consequences, in particular through the loss of mass from the Greenland and Antarctica ice sheets.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="179">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette perte de masse a augmenté au cours des dernières décennies, respectivement d’un facteur 2 (par fonte de surface) et 3 (par glissement plus rapide), contribuant, en plus du réchauffement de l’océan et de la fonte des glaciers, à une accélération observée du rythme moyen de montée du niveau des mers.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This mass loss has increased over the last decades by a factor of 2 (by surface melting) and 3 (by faster sliding) respectively, contributing, in addition to ocean warming and glacier melting, to an observed acceleration in the average rate of sea-level rise.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="180">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La fonte de la cryosphère est devenue le premier facteur de montée du niveau des mers, et y contribuera à l’échelle de décennies ou de siècles (Figure20).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The melting of the cryosphere has become the leading factor in sea level rise, and will to contribute to it on the scale of decades or centuries (Figure 20).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="181">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette hausse du niveau des mers est un enjeu majeur pour les 65 millions de personnes des petits états insulaires en développement et les 680 millions de personnes vivant sur le littoral actuellement (qui devraient atteindre 1 milliard de personnes à horizon 2050).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This rise in sea levels is a major issue for the 65 million people of Small Island Developing States and the 680 million people currently living on the coast (expected to reach 1 billion people by 2050).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="182">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le principal facteur d’incertitude sur l’évolution future du niveau moyen de la mer tient à la réponse des calottes de glace, y compris à la possibilité d’instabilités dynamiques (glissements de masses de glace) dans certains secteurs de l’Antarctique, qui peuvent augmenter la contribution de cette région de manière substantiellement plus élevée que la plage probable projetée à l’échelle de 2100 et au-delà.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The main factor of uncertainty about future changes in mean sea level is the response of ice caps, including the possibility of dynamic instabilities (ice mass shifts) in some areas of Antarctica, which may increase the contribution of this region substantially over the likely range projected for 2100 and beyond.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="183">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les projections évaluées dans ce rapport font état d’une montée du niveau des mers supplémentaire de l’ordre de 45 cm à horizon 2100 et de 1 m à horizon 2300 dans un scénario de forte baisse des émissions de gaz à effet de serre, et de l’ordre de 85 cm (avec une plage probable allant jusqu’à 1m10) en 2100 et plusieurs mètres en 2300 dans le scénario le plus intensif en émissions de gaz à effet de serre (Figure21).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Projections estimated in this report indicate an additional sea level rise of about 45 cm by 2100 and 1 m by 2300 in a scenario of sharp greenhouse gas emission reductions, and of about 85 cm (with a likely range of up to 1.10m) in 2100 and several metres in 2300 in the most greenhouse gas-intensive scenario (Figure 21).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="184">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les risques liés à la montée du niveau moyen des mers ne sont pas seulement ceux de cette montée graduelle, mais aussi portent sur la récurrence d’évènements de très haut niveau marin.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The risks associated with the rise in mean sea level are not only those of this gradual rise, but also relate to the recurrence of very high sea level events.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="185">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les évènements qui se produisaient une fois par siècle dans le passé se produiraient annuellement d’ici 2050 dans de nombreuses régions du monde, simplement du fait de la montée du niveau moyen de la mer régionalement (Figure22).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Events that occurred once a century in the past would occur annually by 2050 in many parts of the world, simply as a result of regional mean sea level rise (Figure 22).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="186">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela ne prend pas en compte les changements d’autres facteurs, comme l’intensité des cyclones tropicaux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This does not take into account changes in other factors, such as the intensity of tropical cyclones.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="187">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D’ici à 2050, de nombreuses villes côtières, deltas agricoles et petites îles, seront exposés chaque année à des risques d’inondation et de perte de terres, et ces risques seront croissants, sansinvestissements majeurs dans l’adaptation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>By 2050, many coastal cities, agricultural deltas and small islands will be exposed to flooding and land loss risks every year, and these risks will increase without major investments in adaptation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="188">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La question de la gestion du littoral et des mesures de réponse locales ou par la planification d’un repli stratégique est essentielle pour maîtriser les risques liés à la montée du niveau des mers.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The issue of coastal management and local response measures or planning for a strategic retreat is essential to contain the risks associated with rising sea levels.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="189">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les options d’action dépendent du contexte, et peuvent s’appuyer sur des ouvrages de protection pour les villes denses, ou des solutions d’adaptation basées sur les écosystèmes côtiers pour les zones de delta agricole.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The options for action depend on the context, and can rely on protection structures for dense cities, or adaptation solutions based on coastal ecosystems for agricultural delta areas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="190">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Réduire les émissions de gaz à effet de serre et mettre en place des actions d’adaptation ou des mesures de repli stratégique permet de réduire et de retarder les risques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Reducing greenhouse gas emissions and implementing adaptation actions or strategic retreat measures can reduce and delay risks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="191">
            <prop type="paragraph">54</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Comme pour bien d’autres aspects des conséquences du changement climatique, les communautés et les personnes les plus exposées et les plus vulnérables sont souvent celles dont la capacité de réponse est la plus faible, ce qui souligne aussi l’importance de la coopération pour limiter les pertes et dommages liés au changement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As with many other aspects of the consequences of climate change, the most exposed and vulnerable communities and people are often those with the weakest capacity to respond, which also highlights the importance of cooperation in limiting loss and damage related to climate change.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="192">
            <prop type="paragraph">55</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un océan qui se réchauffe est un océan avec des vagues de chaleur marines plus intenses et plus fréquentes, qui continue à subir une acidification en captant 20 à 30% des émissions anthropiques de CO₂, qui se mélange moins avec l’eau de l’océan du fait d’ une baisse de la teneur en oxygène sous la surface (Figure23).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A warming ocean is an ocean with more intense and frequent marine heat waves, which continues to undergo acidification by capturing 20-30% of anthropogenic CO₂ emissions, which mixes less with the ocean water due to a decrease in oxygen content below the surface (Figure 23).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="193">
            <prop type="paragraph">55</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces changements de l’océan ont (Figure24) et continueront à avoir des répercussions majeures sur la vie marine, sa répartition et sa productivité (productivité primaire, biomasse des animaux marins, potentiel de prise de pêche et sécurité nutritionnelle).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These changes in the ocean have (Figure 24) and will continue to have major impacts on marine life, its distribution and productivity (primary productivity, biomass of marine animals, fishing catch potential and nutritional security).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="194">
            <prop type="paragraph">55</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les risques pour l’ensemble des écosystèmes marins et côtiers dépendent fortement du niveau de réchauffement, et donc des choix faits (ou non) pour réduire rapidement et fortement les rejets de gaz à effet de serre (Figure25).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Risks for all marine and coastal ecosystems are highly dependent on the level of warming, and therefore on choices made (or not) to rapidly and significantly reduce greenhouse gas emissions (Figure 25).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="195">
            <prop type="paragraph">56</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les changements dans l’océan entraînent déjà des changements dans la répartition des populations de poissons, et a réduit le potentiel de prise maximale de pêche; cette baisse se poursuivra dans les régions tropicales (Figure26), ce qui affectera les communautés qui dépendent des produits de la mer pour leurs sécurité alimentaire et nutritionnelle. Les options politiques, telles que la gestion des pêcheries et des aires marines protégées, et la réduction des autres pressions, comme la pollution, offrent la possibilité de minimiser les risques pour les moyens de subsistance en permettant à l’océan d’être plus résilient.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Changes in the ocean are already causing changes in the distribution of fish populations, and have reduced the maximum fishing catch potential; this decline will continue in tropical regions (Figure 26), affecting communities that depend on seafood for their food and nutritional security. Policy options, such as fisheries and marine protected area management, and the reduction of other pressures, such as pollution, offer the potential to minimise livelihood risks by enabling the ocean to be more resilient.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="196">
            <prop type="paragraph">57</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce rapport sur l’océan et la cryosphère conclut que plus nous agirons tôt, plus nous serons en mesure de faire face aux changements inévitables, de gérer les risques, d’améliorer les conditions de vie et d’assurer la soutenabilité des écosystèmes et des populations.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This report on the ocean and cryosphere concludes that the sooner we act, the better we will be able to cope with inevitable changes, manage risks, improve living conditions and ensure the sustainability of ecosystems and people.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="197">
            <prop type="paragraph">57</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il souligne l’urgence de donner la priorité à une action immédiate, ambitieuse, coordonnée ettenace.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It highlights the urgency of giving priority to immediate, ambitious, coordinated and tenacious action.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="198">
            <prop type="paragraph">58</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>7. Remarques finales</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>7. Final comments</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="199">
            <prop type="paragraph">59</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>S’il y a un message à retenir de cet état des connaissances, sur la base des trois rapports spéciaux du GIEC de 2018 et 2019, c’est qu’à court terme il y a cet impératif d’agir en matière d’adaptation pour renforcer la résilience, par la gestion de risque et l’adaptation, et que nos choix en matière d’émissions de gaz à effet de serre auront des conséquences majeures sur l’ampleur du réchauffement et des risques associés au-delà de 2050.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>If there is one message to take away from this state of knowledge, based on the three IPCC Special Reports of 2018 and 2019, it is that in the short term there is this imperative for adaptation action to build resilience, through risk management and adaptation, and that our choices in terms of greenhouse gas emissions will have major consequences on the extent of warming and associated risks beyond 2050.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="200">
            <prop type="paragraph">59</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Si l’on agit pour réduire massivement les rejets mondiaux de gaz à effet de serre, il est possible de contenir l’ampleur du réchauffement à horizon 2050, mais d’autres conséquences, comme la montée du niveau des mers, se poursuivra inéluctablement pendant des siècles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>If action is taken to massively reduce global greenhouse gas emissions, it is possible to contain the extent of global warming by 2050, but other consequences, such as rising sea levels, will inevitably continue for centuries.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="201">
            <prop type="paragraph">59</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les engagements pris par les différents pays dans le cadre de l’accord de Paris sur le climat impliquent des émissions mondiales de gaz à effet de serre croissants jusqu’en 2030; à ce rythme d’ambition, il est projeté un réchauffement atteignant de l’ordre de 2°C en 2050 et 3°C ou davantage à horizon 2100 (Figure26).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The commitments made by different countries under the Paris Climate Agreement imply increasing global emissions of greenhouse gases until 2030; at this rate of ambition, warming is projected to reach around 2°C in 2050 and 3°C or more by 2100 (Figure 26).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="202">
            <prop type="paragraph">60</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces rapports spéciaux montrent l’importance d’intégrer l’ensemble des connaissances fournies par les différentes disciplines et l’importance de situer les options d’actions vis-à-vis du climat dans le cadre plus large des différentes dimensions de soutenabilité (via les objectifs du développement durable, par exemple) pour mieux identifier les actions qui maximisent les bénéfices, et prendre en compte les risques d’effets indésirables.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These special reports show the importance of integrating all the knowledge provided by the different disciplines and the importance of putting climate action options in the broader framework of the different dimensions of sustainability (via the Sustainable Development Goals, for example) to better identify actions that maximise benefits, and take into account the risks of adverse effects.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="203">
            <prop type="paragraph">60</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils soulignent le besoin de combiner les connaissances issues du monde académique aux diverses connaissances des acteurs de terrain.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They highlights the need to combine knowledge from the academic world with the diverse knowledge of actors from the field.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="204">
            <prop type="paragraph">60</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, ils mettent en évidence l’importance de l’éducation et de la formation continue pour construire un socle de compétences vis-à-vis du changement climatique (la notion de «climate literacy», en anglais).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, they highlight the importance of education and continuous training in building a skills base for climate change (the concept of "climate literacy").</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="205">
            <prop type="paragraph">61</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au moment de la rédaction de cet article, la pandémie de COVID-19 et les confinements mis en œuvre pour en limiter la propagation ont conduit à des baisses temporaires importantes d’émissions de CO₂, du fait d’un ralentissement de l’activité industrielle et du transport terrestre, mais aussi maritime et aérien [Le Quéré etal. 2020; Liu etal. 2020], puis ont ré-augmenté (https://carbonmonitor.org/); l’expérience des crises économiques et financières précédentes montre qu’un effet rebond aura lieu.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At the time of writing, the COVID-19 pandemic and the lockdowns implemented to limit its spread have led to significant temporary decreases in CO₂ emissions, due to a slowdown in industrial activity and land transport, but also maritime and air transport [Le Quéré et al. 2020; Liu et al. 2020], and then increased again (https://carbonmonitor.org/); experience from previous economic and financial crises shows that a rebound effect will occur.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="206">
            <prop type="paragraph">61</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les choix qui seront faits en matière de relance de l’activité économique dans les mois à venir vont façonner les trajectoires d’émissions de gaz à effet de serre pour les années, voire les décennies à venir [Hepburn etal. 2020].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The choices that will be made in terms of boosting economic activity in the coming months will shape the pathways of greenhouse gas emissions for the years, even the decades to come [Hepburn et al. 2020].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="207">
            <prop type="paragraph">62</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>¹Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat, IPCC en anglais.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>¹Intergovernmental Panel on Climate Change, GIEC in French.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="208">
            <prop type="paragraph">63</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>²ppmv: parts par million en volume.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>²ppmv : parts per million volume.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="209">
            <prop type="paragraph">64</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>³ZJ: zettajoule, soit 10²¹J.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>³ZJ : zettajoule, or 10²¹ J.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>