<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2015MONTS258. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2015MONTS258</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette thèse propose une méthode pour coordonner flexiblement des Systèmes Multi-Agents (SMA).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This thesis proposes a method for supporting flexible coordination in multi-agent systems (MASs).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Plus en détails, nous étudions comment influencer des agents artificiels afin que, collectivement, ils atteignent des objectifs complexes et/ou dynamiques dans des environnements eux-aussi complexes et dynamiques (ex : un groupe de robots pour secourir les victimes lors d'un désastre, qui peut s'adapter à une grande variété de dangers, conditions climatiques, état des victimes).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In other words, we aim at influencing societies of artificial agents such that they can handle complex or evolving environments and collective goals (e.g. robots providing an emergency support capable of handling various hazards, climatic conditions, status of victims).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans ce but, nous avons d'abord étudié pourquoi, dans les sociétés humaines, les humains parviennent à coordonner relativement flexiblement mais pas leurs contreparties artificielles (agents des SMA).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Towards achieving this goal, we first investigated why in human societies, for which MASs can be seen as an "artificial" counterpart, humans manage to coordinate relatively flexibly comparatively with artificial agents in MASs.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette opposition peut être grandement expliquée à l'aide d'un facteur clef : la culture.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We discovered that culture is a key factor of this relative success.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les humains qui partagent un même bagage culturel se coordonnent flexiblement plus facilement, car ils ont une idée commune de ce que "travailler ensemble" veut dire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Briefly, when humans share a cultural background, they manage to coordinate more flexibly because they share a common idea about what ``working together''means.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A contrario, les agents n'ont pas ce bagage et leurs échecs pour travailler ensemble s'apparente souvent à des chocs culturels.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The lack raises our goal: we want to better understand how culture can be integrated within and used for coordinating artificial societies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, notre objectif consiste à répondre à la question suivante : peut-on utiliser une culture semblable à celle des humains comme un outil coordonner les SMA (et si oui, comment) ?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This goal raises the following research question: how can human-like culture be used as a tool for supporting coordination in artificial societies?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour répondre à cette question, il nous faut d'abord expliquer : comment intégrer une culture semblable à celle des humains dans un SMA ?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As a preliminary step for answering this question, we need first to answer this question: (how) can the influence human-like cultures be integrated within artificial societies?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette seconde question en soulève une troisième à étudier en premier : comment est-ce que la culture influence la manière dont la coordination se passe dans les sociétés humaines ?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In turn, this question raises a third one to be answered first: how does culture influence coordination in human societies?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1. Nous montrons que de manière générale, la culture influence les décisions individuelles prises en situation d'interaction (ex : au travers d'attentes, de manière d'agir et de raisonner).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As a first step, we expand general theories of culture for conceptualizing its influence in the context of coordination.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette influence mène à l'occurrence de schémas d'interaction abstraits, récurrent et cohérents, qui, généralement, améliorent la performance collective.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From a generic perspective, we explain that culture influences individual decisions that support matching expectations and coherent interaction patterns, leading in turn to (generally) better collective performance.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ensuite, nous spécifions comment les principaux mécanismes l'influence connue de la culture (ex : importance culturelle accordée au pouvoir, aux règles) appliquent spécifiquement en situation de coordination (ex : la culture influence si les dirigeants donnent des ordres vs. des propositions à leurs subordonnés).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From a more specific perspective, we specify how the core acknowledged patterns of the influence of culture (e.g. cultural importance given to power status, to rules) apply in the context of coordination (e.g. culture influences the likeliness that leaders are (made) responsible for making decisions for subordinates vs. proposing alternatives).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>2. Nous montrons comment répliquer les mécanismes l'influence de la culture sur la coordination dans les SMA.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As a second step, we study how to replicate human-like influences of culture on coordination within artificial societies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tout d'abord, puisque la culture est fondée dans les décisions individuelles, nous mettons en avant un mécanisme de décision humain clef qui, à la fois, est sensible à la culture et influence la coordination.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First, since culture is grounded within individual decisions, we investigate the core culturally-sensitive decision aspects that impact the most (flexible) coordination in human societies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce mécanisme se trouve dans les valeurs, ce que les gens considèrent comme "bien" ou "important" (ex : honnêteté, discipline, autonomie).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We discover that values, what people consider as ``good''or ``important''(e.g. honesty, obedience, autonomy), constitute such an aspect by deeply supporting a wide range of (interaction-related) decisions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ensuite, nous intégrons ces valeurs dans une architecture agent capable de prendre des décisions en situation de coordination.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Then, for illustrating how to replicate influence of culture within artificial societies, we build an value-sensitive agent decision architecture that can make coordination-related decisions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, nous illustrons que notre architecture peut en effet reproduire l'influence de la culture sur la coordination à travers de deux simulations qui répliquent des phénomènes culturels en situation de coordination connus.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, we illustrate that our architecture can replicate the influence of culture on coordination through two simulations that replicate known coordination-related cultural phenomena.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3. Nous étudions comment ces valeurs, inspirées des valeurs humaines, peuvent être utilisées coordonner des SMA.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As a third step, we study how human-like values can be used for supporting coordination in artificial societies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tout d'abord, nous étudions pour quels problèmes les valeurs offrent un moyen opérationnel pour soutenir la coordination.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First, we investigate the range of coordination problems for which values can offer an operational means for supporting coordination.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A l'instar des sociétés humaines, les valeurs sont particulièrement offrent un haut niveau de flexibilité, quand les agents doivent raisonner eux-même pour établir une coordination.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As in human societies, values are particularly adequate for problems with complex and dynamic environments, requiring agents to make coordination-related decisions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Puis, nous étudions les détails techniques à considérer pour utiliser en pratique des valeurs pour coordonner flexiblement des SMA (ex : quelles valeurs choisir ? Comment les représenter ?).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Then, towards concretely implementing values, we study the technical details to consider when using values for supporting flexible coordination (e.g. how to concretely design values and integrating them within decision processes).</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>