<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2014ISAT0019. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2014ISAT0019</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’objectif principal de l’ingénierie des systèmes est la création d’un ensemble de produits et des services de haute qualité qui permettent l’accomplissement de tâches pour répondre aux besoins des clients.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The primary goal of the systems engineering is the creation of a set of high quality products and services that enable the accomplishment of desired tasks and needs of the clients or user groups.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un projet typique d’ingénierie des systèmes peut être divisé en trois phases : la définition, le développement et le déploiement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A typical systems engineering project can be divided in to three phases: definition, development, and deployment.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La phase de définition comprend les activités de capture des exigences et de leur raffinement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The definition phase involves the activities of requirement elicitation and refinement.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>À la fin de la phase de définition du système, nous avons toutes les exigences fonctionnelles et non-fonctionnelles du système.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>By the end of system definition phase, we have all the system functional and non functional requirements.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’un des résultats de la phase de développement est le modèle de travail initiale du système.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>One of the results of development phase is initial working model of the system.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La phase de déploiement se compose des activités liées à (1) l’évaluation opérationnelle du système, à (2) l’utilisation du système et à (3) son entretien.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The deployment phase consists of activities of operational implementation, operational testing and evaluation, and operational functioning and maintenance.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans un cycle de vie du projet, il y a de nombreuses questions qui doivent être traitées au cours des différentes phases pour finalement livrer un produit.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In a project life cycle there are numerous issues to be sorted out during the various phases to finally deliver a successful product.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons proposé une solution aux problèmes liés à l’ingénierie des exigences et aux techniques de la détection, de la gestion et de la résolution des conflits entre les parties prenantes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We proposed solution to the problems of requirements engineering &amp;amp; management, design conflict detection,and stakeholders conflict resolution.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette thèse est basée sur les dernières avancées dans les pratiques industrielles et de recherche dans le domaine de l’ingénierie de conception du système.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This thesis is based on the recent advances in industrial practices and research in the field of system design engineering.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’objectif de ce travail de thèse est de proposer une méthodologie de conception novatrice et globale en tenant compte de l’environnement multidisciplinaire et de multiples intervenants.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The objective of this thesis work is to propose an innovative and holistic conception methodology taking into account the multidisciplinary environment and multiple stakeholders.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons proposé un langage de modélisation des exigences basé sur les techniques GORE.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We have proposed a requirements modeling language based on the GORE techniques.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons proposé quelques outils pour réduire l’ambiguïté des exigences tels l’utilisation de phrases négatives et de tests à l’aide de négation lorsqu’il s’agit de traiter certaines exigences difficiles à comprendre avec les techniques classiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We have proposed a few of tools for reducing the ambiguity of requirements such as: using negation and test cases using negation for contracting difficult requirements.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons également proposé des techniques de gestion des exigences pour mieux assurer leur traçabilité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Requirement management techniques are proposed to provide better requirements traceability and aid for other systems engineering activities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En utilisant la même technique de pondération de critères, une méthode de décision multicritères et multi participants est proposée pour divers problèmes de décision survenant pendant le cycle de vie du projet d’ingénierie systèmes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Using the same criteria weighting technique a flexible multi criteria multi participant decision methodology is proposed for various decision problems arising during the life cycle of systems engineering project.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, une approche globale de l’ingénierie des systèmes est proposée pour intégrer toutes les contributions faites précédemment et est illustrée sur une étude de cas concernant un projet réel avec la présentation d'un outil SysEngLab que nous avons développé pour mettre en oeuvre la majorité des méthodes et des techniques proposées au cours de thèse.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, a comprehensive prescriptive systems engineering approach is proposed using all the previously made contributions and an illustrative case study of a real ongoing project is presented developed using the supporting tool SysEngLab, which implements majority of the methods and techniques proposed during thesis.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>