<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2014PA066529. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2014PA066529</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nos travaux ont démontré les performances des systèmes d’intelligence épidémiologique en matière de détection précoce des évènements infectieux au niveau mondial, la valeur ajoutée spécifique de chaque système, la plus grande sensibilité intrinsèque des systèmes modérés et la variabilité du type de source d’information utilisé.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our work demonstrated the performance of the epidemic intelligence systems used for the early detection of infectious diseases in the world, the specific added value of each system, the greater intrinsic sensitivity of moderated systems and the variability of the type information source’s used.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La création d’un système virtuel combiné intégrant le meilleur résultat des sept systèmes a démontré les gains en termes de sensibilité et de réactivité, qui résulterait de l’intégration de ces systèmes individuels dans un supra-système.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The creation of a combined virtual system incorporating the best result of the seven systems showed gains in terms of sensitivity and timeliness that would result from the integration of these individual systems into a supra-system.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils ont illustrés les limites de ces outils et en particulier la faible valeur prédictive positive des signaux bruts détectés, la variabilité les capacités de détection pour une même pathologie, mais également l’influence significative jouée par le type de pathologie, la langue et la région de survenue sur les capacités de détection des évènements infectieux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They have shown the limits of these tools and in particular: the low positive predictive value of the raw signals detected, the variability of the detection capacities for the same disease, but also the significant influence played by the type of pathology, the language and the region of occurrence on the detection of infectious events.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils ont établis la grande diversité des stratégies d’intelligence épidémiologique mises en œuvre par les institutions de santé publique pour répondre à leurs besoins spécifiques et l’impact de ces stratégies sur la nature, l’origine géographique et le nombre des évènements rapportés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They established the wide variety of epidemic intelligence strategies used by public health institutions to meet their specific needs and the impact of these strategies on the nature, the geographic origin and the number of events reported.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils ont également montré que dans des conditions proches de la routine, l’intelligence épidémiologique permettait la détection d’évènements infectieux en moyenne une à deux semaines avant leur notification officielle, permettant ainsi d’alerter les autorités sanitaires et d’anticiper la mise en œuvre d’éventuelles mesures de contrôle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As well, they illustrated that under conditions close to the routine, epidemic intelligence permitted the detection of infectious events on average one to two weeks before their official notification, hence allowing to alert health authorities and therefore the anticipating the implementation of eventual control measures.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nos travaux ouvrent de nouveaux champs d’investigations dont les applications pourraient être importantes pour les utilisateurs comme pour les systèmes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our work opens new fields of investigation which applications could be important for both users systems.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>