<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2019GREAS001. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2019GREAS001</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La reconnaissance de motifs est une tâche cruciale pour les êtres vivants, exécutée avec efficacité par le cerveau.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Pattern recognition is a fundamental task for living beings and is perform very efficiently by the brain.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les réseaux de neurones profonds artificiels reproduisent de mieux en mieux ces performances, avec des applications telles que la reconnaissance d’images ou le traitement du langage.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Artificial deep neural networks are making quick progress in reproducing these performance and have many applications such as image recognition or natural language processing.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils nécessitent cependant un apprentissage intensif sur de grands jeux de données et couteux en calculs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, they require extensive training on large datasets and heavy computations.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les réseaux de neurones à impulsions, plus proches du fonctionnement du cerveau avec des neurones émettant des impulsions et des lois d’ apprentissage dites STDP dépendant du temps entre deux impulsions, constituent une alternative intéressante.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A promising alternative are spiking neural networks, which closely mimic what happens in the brain, with spiking neurons and spike-timing dependent plasticity (STDP).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils permettent un apprentissage non supervisé et ont déjà été utilisés pour la reconnaissance visuelle ou auditive, mais les applications restent limitées par rapport à l’apprentissage profond classique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They are able to perform unsupervised learning and have been used for visual or auditory pattern recognition. However, for now applications using STDP networks lag far behind classical deep learning.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est d’autant plus intéressant de développer de nouvelles applications pour ces réseaux qu’ils peuvent être implémentés sur des circuits neuromorphiques connaissant aujourd’hui des développements importants, notamment avec les composants analogiques « memristifs » qui miment la plasticité synaptique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Developing new applications for this kind of networks is all the more at stake that they could be implemented in low power neuromorphic hardware that currently undergoes important developments, in particular with analog miniaturized memristive devices able to mimic synaptic plasticity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ici, nous avons choisi de développer un réseau STDP pour un problème crucial en neuroscience : le spike-sorting.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this work, we chose to develop an STDP neural network to perform a specific task: spike-sorting, which is a crucial problem in neuroscience.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les implants cérébraux composés de matrices de microélectrode permettent d’enregistrer l’activité individuelle de multiples neurones, prenant la forme de pics de potentiel dans le signal, appelés potentiels d’action.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Brain implants based on microelectrode arrays are able to record the activity of individual neurons, appearing in the recorded signal as peak potential variations called action potentials.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une même électrode enregistre l’activité de plusieurs neurones.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Several neurons can be recorded by the same electrode.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le spike-sorting a pour but de détecter et trier cette activité, en utilisant le fait que la forme d’un potentiel d’action dépend du neurone qui l’a émis.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The goal of spike-sorting is to extract and separate the activity of different neural cells from a common extracellular recording taking advantage of the fact that the shape of an action potential on an electrode depends on the neuron it stems from.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les méthodes classiques de spike-sorting consistent en trois étapes : la détection des potentiels d’action, l’extraction de traits caractéristiques de leurs formes, et le tri de ces caractéristiques en groupes correspondant alors aux différentes cellules neurales.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Most classical spike-sorting approaches use three separated steps: detecting all action potentials in the signal, extract features characterizing their shapes, and separating these features into clusters that should correspond to different neural cells.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Bien que les méthodes onlines existent, les méthodes les plus répandues nécessitent un traitement offline, qui n’est pas compatible avec les applications temps réelles telles que les interfaces cerveau-machine (BCI).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Though online methods exists, most widespread spike-sorting methods are offline or require an offline preprocessing step, which is not compatible with online application such as Brain-computer interfaces (BCI).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Utiliser un réseau STDP apporte une nouvelle méthode pour répondre à ces besoins.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Using an STDP network brings a new approach to meet these requirements.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le réseau que nous avons conçu prend en entrée le signal de l’électrode et produit en sortie un train d’impulsions qui correspond à l’activité des cellules enregistrées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We designed a network that take the electrode signal as an input, and output spikes that correspond to the spiking activity of the recorded neural cells.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est organisé en différentes couches, connectées en série, chacune effectuant une étape du traitement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is organized into several layers, designed to achieve different processing steps, connected in feedforward way.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La première couche, constituée de neurones senseurs, convertit le signal d’entrée en train d’impulsions.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first layer, composed of neurons acting as sensory neurons, convert the input signal into spike train.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les couches suivantes apprennent les motifs générés par la couche précédente grâce aux lois STDP.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The following layers are able to learn patterns from the previous layer thanks to STDP rules.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Chaque couche est améliorée par l’implémentation de différents mécanismes, tels que le STDP avec ressources, l’adaptation de seuil, la plasticité déclenchée par l’inhibition, ou un modèle de neurone déchargeant par rebond.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Each layer implement different mechanisms that improve their performance, such as resource-dependent STDP, intrinsic plasticity, plasticity triggered by inhibition, or neuron models having rebound spiking properties.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un mécanisme d’attention permet au réseau de ne traiter que les parties du signal contenant des potentiels d’action.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>An attention mechanism has been implemented to make the network sensitive only to part of the signal containing action potentials.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce réseau a été conçu dans un premier temps pour traiter des données mono-électrode, puis adapté pour traiter des signaux provenant d’électrodes multiples.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This network was first designed to process data from a single electrode, and then adapted to process data from multiple electrodes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il a été testé d’abord sur des données simulées qui permettent de comparer la sortie du réseau à la vérité, puis sur des enregistrements réels de microélectrodes associés à des enregistrements intracellulaires donnant une vérité partielle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It has been tested on simulated data, which allowed to compare the network output to the known ground truth, and also on real extracellular recordings associated with intracellular recordings that give an incomplete ground truth.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="22">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les différentes versions du réseau ont été ainsi évaluées et comparées à d’autres algorithmes, donnant des résultats très satisfaisants.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Different versions of the network were evaluated and compared to other spike-sorting algorithms, and found to give very satisfying results.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="23">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Suite à ces résultats simulés sur ordinateur, nous avons travaillé à une implémentation FPGA, constituant une première étape vers une implémentation embarquée neuromorphique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Following these software simulations, we initiated an FPGA implementation of the method, which constitutes a first step toward embedded neuromorphic implementation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>