<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en" srclang="FR" tgtlang="EN" o-tmf="XML" creationdate="2024-11-15" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for MERSENNE-mersenne10. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>mersenne10</docid>
        <url_src>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/fr/10.5802/crgeos.18/</url_src>
        <url_tgt>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/10.5802/crgeos.18-en/</url_tgt>
        <author>Henri Waisman</author>
        <title_en>What transitions for climate change mitigation? Global transformations, societal dimensions and insights for decision makers</title_en>
        <title_fr>Quelles transitions pour l’atténuation du changement climatique? Transformations globales, enjeux sociétaux, et leçons pour la décision</title_fr>
        <volume>CRGEOS, 2020, Volume 352, Facing climate change, the range of possibilities</volume>
        <translator>Romain Dziegielinski</translator>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <prop type="paragraph">1</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quelles transitions pour l’atténuation du changement climatique? Transformations globales, enjeux sociétaux, et leçons pour la décision</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>What transitions for climate change mitigation? Global transformations, societal dimensions and insights for decision makers</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rapport spécial du GIEC sur «un réchauffement global à 1,5°C» met en évidence les trajectoires d’émissions de gaz à effet de serre, compatibles avec l’objectif d’atténuation global de l’Accord de Paris, présente les actions d’atténuation à envisager dans l’ensemble des systèmes pour induire ces trajectoires d’émissions et analyse les synergies et possibles risques de tension entre stratégies d’atténuation et enjeux de développement durable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The IPCC Special report on “Global Warming of 1.5°C” identifies the greenhouse gas emissions trajectories compatible with the global mitigation goal of the Paris Agreement, presents the mitigation actions required to follow these trajectories and analyses the synergies and trade-offs with sustainable development objectives.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’analyse met en évidence la nécessité d’atteindre des réductions drastiques d’émissions globales de dioxyde de carbone à court terme et de cibler la neutralité carbone entre 2050 et 2070, ainsi que des actions ciblées pour limiter les émissions des autres gaz à effet de serre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The assessment highlights the necessity to implement drastic global carbon emissions reductions in the short term, to reach global carbon neutrality between 2050 and 2070 and to implement targeted actions to limit other greenhouse gases.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour atteindre de tels objectifs, des transformations radicales sont nécessaires dans les systèmes énergétiques, industriels, d’infrastructure et d’usage des sols.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To this aim, rapid and far-reaching transformations are required in energy, industrial, infrastructure and land-use systems.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’adoption de stratégies systémiques impliquant des paquets d’actions et de politiques, conçues en fonction des spécificités de chaque contexte et avec une perspective de long terme est indispensable pour induire ces transformations de façon cohérente avec l’atteinte des objectifs socio-économiques et de développement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Adopting systemic strategies combining policy packages elaborated according to the specificities of each country context and with a long-term perspective is a requirement for ensuring that these low-emission transformations can be compatible with the achievement of socio-economic and development objectives.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’Accord de Paris sur le climat définit comme objectif de «maintenir l’augmentation de la température moyenne globale bien en dessous de 2°C par rapport aux niveaux pré-industriels et de poursuivre les efforts pour limiter cette augmentation à +1,5°Cau-dessus des niveaux pré-industriels».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The Paris Climate Agreement sets the goal to "hold the increase in the global average temperature to well below 2°C above pre-industrial levels and pursuing efforts to limit the temperature increase to 1.5°C above pre-industrial levels".</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Or, au moment où cet accord a été signé en 2015, peu de connaissances scientifiques solides étaient disponibles sur les spécificités d’un monde à +1.5°C, et en particulier sur les différences par rapport à un monde à +2°C.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, at the time this agreement was signed in 2015, little sound scientific knowledge was available on the specifics of a world at +1.5°C, and in particular on the differences compared to a world at +2°C.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les pays ont donc demandé au Groupe intergouvernemental d’experts sur l’Evolution du Climat (GIEC) de produire un rapport spécial sur le réchauffement global de +1.5°C qui synthétise la littérature scientifique sur ce sujet émergent à destination des décideurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Countries have therefore asked the Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC) to produce a special report on global warming of 1.5°C that synthesises the scientific literature on this emerging topic for policymakers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Après 2 ans de travail rigoureux mobilisant une centaine d’auteurs autour de l’analyse de plus de 6000 études scientifiques, le rapport du GIEC sur un réchauffement planétaire de 1.5°C(SR1.5) a été publié le 8 octobre 2018 [IPCC 2018a].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>After 2 years of rigorous work mobilising about a hundred authors around the analysis of more than 6,000 scientific studies, the IPCC report on global warming of 1.5°C(SR1.5) was published on 8 October 2018 [IPCC 2018a].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il constitue la collection d’informations la plus à jour sur la connaissance sur le changement climatique et la base scientifique la plus légitime pour fonder toute décision sur le changement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is the most up-to-date collection of information on climate change knowledge and the most legitimate scientific basis for any decision on climate change.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1. Le changement climatique, une source fondamentale d’injustice</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>1. Climate change, a fundamental source of injustice</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rapport SR1.5 montre que le changement climatique anthropique a atteint aujourd’hui environ +1°C d’augmentation de la température globale par rapport à l’ère pré-industrielle, et que ses effets sont déjà visibles, entraînant de nombreux changements dans le fonctionnement du système climatique, et induisant notamment une augmentation des événements extrêmes (vagues de chaleur terrestres et marines, sécheresses, pluies torrentielles…).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The SR1.5 report shows that anthropogenic climate change has now reached a global temperature increase of about 1°C compared to the pre-industrial era, and that its effects are already visible, leading to many changes in the functioning of the climate system, and inducing in particular an increase in extreme events (land and marine heat waves, droughts, torrential rains, etc.).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces impacts sont amenés à s’accentuer avec la poursuite de l’augmentation de la température globale, qui atteindrait environ 0,2°C par décennie, si le rythme actuel des émissions de gaz à effet de serre se poursuit.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These impacts are expected to increase as the global temperature continues to rise by about 0.2°C per decade if the current rate of greenhouse gas emissions continues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans ces conditions, le seuil de +1,5°C pourrait être atteint entre 2030 et 2052.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Under these conditions, the 1.5°C threshold could be reached between 2030 and 2052.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un monde à +1,5°C est un monde avec davantage d’événements climatiques extrêmes et des impacts importants sur les écosystèmes, les sociétés et les économies.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A world at +1.5°C is a world with more extreme climate events and significant impacts on ecosystems, societies and economies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi un tel niveau de changement climatique induit en particulier une augmentation des températures extrêmes, en particulier au centre et à l’est de l’Amérique du Nord, en Europe centrale et du Sud, en région Méditerranée, à l’ouest de l’Asie, en Asie centrale et au sud de l’Afrique; des vagues de chaleur extrêmes fréquentes dans la majeure partie des Tropiques; des pluies intenses en Alaska, au Canada, en Europe du Nord, dans le nord et l’est de l’Asie, ainsi que l’est de l’Amérique du Nord; une probable augmentation de l’intensité des cyclones, et donc de l’intensité des pluies associées; un possible doublement de la fréquence des événements El Niño extrêmes et donc des impacts associés à l’échelle mondiale; une augmentation des sécheresses, notamment dans la région Méditerranéenne, et une augmentation des risques de pénuries d’eau dans les régions les plus sèches (Afrique subsaharienne et Asie du Sud); des pertes de ressources côtières, induisant en particulier une diminution de la productivité des pêcheries et de l’aquaculture, notamment aux basses latitudes; une diminution des rendements de maïs, riz, blé et autres céréales, notamment en Afrique subsaharienne, Asie du Sud-Est, Amérique centrale et Amérique du Sud.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Accordingly, a climate change of such intensity induces in particular an increase in extreme temperatures, especially in central and eastern North America, Central and Southern Europe, the Mediterranean region, western Asia, Central Asia and southern Africa; frequent extreme heat waves over much of the tropics; intense rainfall in Alaska, Canada, Northern Europe, Northern and Eastern Asia and eastern North America; a likely increase in the intensity of cyclones, and therefore in the intensity of associated rains; a possible doubling of the frequency of extreme El Niño events and therefore of associated impacts on a global scale; an increase in droughts, especially in the Mediterranean region, and an increase in the risks of water shortages in the driest regions (sub-Saharan Africa and South Asia); losses of coastal resources, leading in particular to a decrease in the productivity of fisheries and aquaculture, especially in low latitudes; a decrease in the yields of maize, rice, wheat and other cereals, especially in sub-Saharan Africa, South-East Asia, Central and South America.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tous ces impacts climatiques ont des effets directs sur les populations car ils touchent les conditions de vie et les moyens de subsistance.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>All of these climate impacts have a direct impact on people as they affect living conditions and livelihoods.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils induisent directement ou indirectement une augmentation de la pauvreté et un creusement des inégalités car ce sont les plus pauvres qui sont en général les plus exposés à ces impacts du changement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They directly or indirectly lead to an increase in poverty and a widening of inequalities, as it is the poorest who are generally the most exposed to these impacts of climate change.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et ce sont aussi ces populations les plus désavantagées qui sont le moins en situation de mettre en œuvre les stratégies d’adaptation susceptibles de leur permettre d’éviter en partie ces impacts.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>And these most disadvantaged populations are also less able to implement adaptation strategies that could to allow them to partially avoid these impacts.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’analyse du rapport du GIEC monte qu’une augmentation de 0,5°C supplémentaire (de +1,5 à +2°C en moyenne globale) a des conséquences importantes sur les effets décrits ci-dessus qui se trouvent renforcés au fur et à mesure que l’augmentation de température s’accroit.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The analysis of the IPCC report suggests that an additional 0.5°C increase (from 1.5 to 2°C on average globally) has significant consequences for the effects described above, which are intensified as the temperature rise increases.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans de nombreux cas, les impacts peuvent être plus que doublés par rapport à un réchauffement global limité à +1,5°C.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In many cases, the impacts can be more than doubled compared to global warming limited to 1.5°C.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="22">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les évaluations montrent ainsi que jusqu’à plusieurs centaines de millions de personnes en moins seront à la fois exposées aux risques climatiques et susceptibles de basculer dans la pauvreté si l’augmentation de température globale est maintenue à 1.5°C par rapport au cas où elle atteindrait +2°C.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Estimates show that up to several hundred million fewer people will be both exposed to climate risks and likely to fall into poverty if the global temperature increase is held at 1.5°C compared to 2°C.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="23">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela signifie que le contrôle du changement climatique est un enjeu fondamental de justice sociale, et que toute dérive du climat global peut être analysée comme une source d’accroissement des inégalités et de la pauvreté. Chaque dixième de degré compte dans ces tendances et tout décalage de l’action climatique globale a des effets directs ou indirects comme vecteur d’injustice.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This means that controlling climate change is a fundamental issue of social justice, and that any drift in the global climate can be analysed as a source of increased inequality and poverty. Every tenth of a degree matters in these trends and any shift in global climate action has direct or indirect effects as a vector of injustice.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="24">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>2. Méthodes d’analyse des stratégies d’atténuation dans le rapport SR1. 5</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>2. Methods of analysis of mitigation strategies in the SR1.5 Report</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="25">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Trois niveaux d’évaluation sous-tendent les analyses du SR1.5 sur les trajectoires d’atténuation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Three levels of assessment underpin SR1.5's analyses of mitigation pathways.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="26">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Premièrement, les trajectoires d’émissions de gaz à effet de serre (GES) mondiales sont présentées telles qu’elles émergent des analyses intégrées sur la manière dont la société mondiale peut se transformer vers un avenir à faible intensité de carbone.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First, global greenhouse gas (GHG) emission pathways are presented as they emerge from integrated analyses of how global society can transform into a low-carbon future.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="27">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces résultats sont issus principalement d’exercices de modélisation d’évaluation intégrée, complétés dans une mesure limitée par des études sectorielles et ascendantes [Rogelj etal. 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These results are mainly derived from integrated assessment modelling exercises, supplemented to a limited extent by sectoral and bottom-up studies [Rogelj etal. 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="28">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De nombreux scénarios issus de la littérature scientifique, qui diffèrent dans la façon dont les émissions et les concentrations de GES sont réduites au fil du temps, éclairent cette question.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Many scenarios from the scientific literature, which differ in how GHG emissions and concentrations are reduced over time, shed light on this issue.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="29">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces scénarios se distinguent spécifiquement en fonction de l’ampleur des réductions d’émissions de CO₂ à court terme et de l’échelle d’utilisation des solutions permettant l’élimination du dioxyde de carbone de l’atmosphère, ou solutions à «émissions négatives».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These scenarios differ specifically according to the magnitude of short-term CO₂ emission reductions and the scale of deployment of solutions to remove carbon dioxide from the atmosphere, or 'negative emission' solutions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="30">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le portefeuille de solutions envisagées dans ces analyses est large mais non exhaustif.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The portfolio of solutions considered in these analyses is broad but not exhaustive.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="31">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, parmi les solutions à émissions négatives, seuls le boisement, le reboisement (AR) et la bioénergie avec capture et stockage du CO₂ (BECCS) sont généralement considérés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, among negative emission solutions, only afforestation, reforestation (AR) and bioenergy with CO₂ capture and storage (BECCS) are generally considered.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="32">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En outre, selon les caractéristiques du modèle et les hypothèses de scénarios spécifiques, les trajectoires d’atténuation et les solutions associées peuvent varier dans leur contenu technologique, par exemple, dans leur dépendance à l’énergie nucléaire, au captage et au stockage du CO₂ et aux stratégies liées au changement de comportement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition, depending on model characteristics and specific scenario assumptions, mitigation pathways and associated solutions may vary in their technological content, for example, in their dependence on nuclear energy, CO₂ capture and storage, and behaviour change strategies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="33">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Deuxièmement, le rapport évalue la faisabilité multidimensionnelle des trajectoires d’atténuation, en identifiant les solutions disponibles, les spécificités du contexte de cette disponibilité et les changements nécessaires pour éliminer les obstacles et fournir un contexte plus large propice à un déploiement à l’échelle nécessaire pour atteindre les objectifs de réductions d’émissions [de Coninck etal. 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Second, the report assesses the multidimensional feasibility of mitigation pathways, identifying the available solutions, the specifics of the context deciding this availability, and the changes needed to remove barriers and provide a broader context conducive to the deployment on the scale needed to achieve the emission reduction targets [by Coninck etal. 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="34">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le SR1.5 a évalué en particulier 28 options d’atténuation selon six dimensions — économique, technologique, institutionnelle, socioculturelle, environnementale et géophysique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In particular, SR1.5 assessed 28 mitigation options in six dimensions — economic, technological, institutional, socio-cultural, environmental and geophysical.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="35">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Chacune de ces dimensions est caractérisée, à l’aide de la littérature scientifique, à travers trois à cinq indicateurs, tels que l’acceptabilité politique, la faisabilité juridique et administrative, la capacité institutionnelle, la transparence et la responsabilité sous la dimension institutionnelle; ou les co-avantages sociaux (par exemple pour la santé, l’éducation), l’acceptation par le public, l’inclusion sociale et régionale, l’équité intergénérationnelle et les capacités humaines.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Each of these dimensions is characterised, with the help of scientific literature, through three to five indicators, such as political acceptability, legal and administrative feasibility, institutional capacity, transparency and accountability under the institutional dimension; or social co-benefits (e.g. for health, education), public acceptance, social and regional inclusion, intergenerational equity and human capacities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="36">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, le SR1.5 élargit l’analyse en discutant en détail de l’interaction entre les différentes options d’atténuation et d’autres objectifs et buts que la société poursuit, notamment le développement durable [Roy etal. 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, SR1.5 expands the analysis by discussing in detail the interactions between different mitigation options and other goals and objectives that society pursues, including sustainable development [Roy etal. 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="37">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela permet de prendre en considération des dimensions liées aux objectifs sociétaux et environnementaux autres que le changement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This allows to take into consideration dimensions related to societal and environmental goals other than climate change.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="38">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’évaluation a été réalisée par une évaluation de la force des synergies et des risques de tensions avec les objectifs de développement durable (ODD), à l’aide d’un tableau de bord d’interaction [McCollum etal. 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The assessment was carried out by assessing the strength of synergies and the risks of trade-offs with the Sustainable Development Goals (SDGs), using an interaction dashboard [McCollum etal. 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="39">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’analyse fournit des informations concrètes aux décideurs pour comprendre comment aligner les options d’atténuation avec les objectifs de développement durable et ainsi améliorer le soutien public et l’acceptabilité sociale des mesures, encourager une action plus rapide et plus efficace et soutenir la conception d’une atténuation équitable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The analysis provides concrete information for policymakers to understand how to align mitigation options with the sustainable development goals and thereby improve public support and social acceptability of actions, encourage faster and more effective action and support the design of equitable mitigation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="40">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces trois niveaux d’évaluation fournissent des informations complémentaires sur les trajectoires globales d’atténuation vers l’objectif de 1,5°C.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These three levels of assessment provide further information on the global mitigation pathways towards the 1.5°C target.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="41">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La modélisation globale peut fournir une vue quantitative et cohérente en interne basée sur l’optimisation techno-économique, qui doit être complétée par une perspective plus pratique et ancrée sur l’évaluation de terrain pour évaluer les conditions pour que ces transformations se concrétisent réellement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Global modelling can provide a quantitative and internally consistent picture based on techno-economic optimisation, which needs to be complemented by a more practical perspective and grounded in field assessment to evaluate the conditions for these transformations to actually materialise.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="42">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’agit de prendre en compte l’importance des facteurs contextuels aux niveaux régional, national et infranational.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is about taking into account the importance of contextual factors at the regional, national and sub-national levels.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="43">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’agit également de refléter l’ensemble des dimensions institutionnelles et socioculturelles, ainsi que certains indicateurs technologiques, économiques, géophysiques et environnementaux qui ne sont généralement pas globalement saisis par des études de modélisation, telles que l’évaluation des risques, les aspects distributionnels ou l’évolution technique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is also about reflecting all the institutional and socio-cultural dimensions, as well as certain technological, economic, geophysical and environmental indicators which are usually not fully captured by modelling studies, such as risk assessment, distributional aspects or technical developments.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="44">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’agit enfin de discuter des conditions plus larges qui permettent des transitions de systèmes telles que l’instrumentation politique, la finance et l’investissement, les changements de comportement, l’innovation technologique, la gouvernance à plusieurs niveaux et la capacité institutionnelle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, it is about discussing broader conditions that allow for system transitions such as policy instruments, finance and investment, behavioural change, technological innovation, multi-level governance and institutional capacity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="45">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les deux perspectives précédentes sont complétées par le troisième niveau d’analyse, qui ajoute un examen explicite et détaillé d’un certain nombre d’objectifs clés de développement durable pour l’évaluation d’un portefeuille alternatif d’options d’atténuation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The previous two perspectives are complemented by the third level of analysis, which adds an explicit and detailed examination of a number of key sustainable development goals for the assessment of an alternative portfolio of mitigation options.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="46">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce dernier volet permet de mettre en discussion les interactions des différentes solutions d’atténuation avec les enjeux sociaux, économiques et environnementaux plus larges, et de mettre en évidence l’impact de différents paquets de politiques et mesures sur la nature et l’ampleur des synergies et des risques de tensions entre l’objectif d’atténuation et les objectifs plus larges de la transition.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This last component allows to discuss the interactions of different mitigation solutions with broader social, economic and environmental issues, and to highlight the impact of different policy packages and measures on the nature and extent of synergies and risks of trade-offs between the mitigation goal and the broader goals of the transition.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="47">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3. Trajectoires d’émissions</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3. Emissions pathways</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="48">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’analyse des scénarios compatibles avec l’objectif de stabiliser l’augmentation de la température globale en dessous de +1.5°C permet d’identifier les trajectoires d’émissions de gaz à effet de serre correspondantes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The analysis of scenarios consistent with the goal of holding the increase in the global temperature below 1.5°C leads to the identification of the corresponding greenhouse gas emission pathways</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="49">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3.1. Trajectoires globales de dioxyde de carbone</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3.1. Global carbon dioxide pathways</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="50">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rapport analyse en détail les enjeux posés par les émissions de dioxyde de carbone, qui est le principal déterminant du changement climatique à long terme étant donné sa longue durée de vie dans l’atmosphère.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The report analyses in detail the challenges posed by carbon dioxide emissions, which is the main determinant of long-term climate change due to its long lifetime in the atmosphere.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="51">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces émissions sont causées principalement par la combustion des énergies fossiles (pétrole, gaz, charbon) notamment pour des usages énergétiques, par les changements d’usages des sols comme la déforestation et par certains procédés industriels tels que ceux impliquant la production de ciment.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These emissions are mainly caused by the combustion of fossil fuels (oil, gas, coal), especially for energy uses, by changes in land uses such as deforestation and by certain industrial processes such as those involving cement production.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="52">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La Figure1 présente une vision d’ensemble des trajectoires d’émissions de CO₂ compatibles avec l’objectif de +1.5°C, en distinguant les trajectoires qui restent en deçà de cette limite sans (ou avec un faible) dépassement temporaire du seuil de +1,5°C avant retour à ce niveau, identifiées en bleu, et les trajectoires qui impliquent un fort dépassement temporaire en gris.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Figure1 presents an overview of the CO₂ emission pathways consistent with the 1.5°C target, distinguishing between pathways that remain below this threshold without (or with a slight) temporary overshoot of the 1.5°C threshold before returning to that level, identified in blue, and pathways that imply a high temporary overshoot in grey.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="53">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au-delà des variabilités dépendantes d’hypothèses spécifiques sur le contexte ou les solutions de l’atténuation, des caractéristiques communes peuvent être identifiées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Beyond the variabilities depending on specific assumptions about the context or mitigation solutions, common characteristics can be identified.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="54">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Respecter le seuil de +1,5°C nécessite dans tous les cas de réduire très fortement les émissions de CO₂ à court terme.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In all cases, meeting the 1.5°C threshold requires a very steep CO₂ emissions reduction in the short term.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="55">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’analyse montre une réduction nécessaire dans l’intervalle de 40 à 60% en 2030 par rapport aux émissions de 2010, avec une valeur moyenne autour de 45%.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The analysis shows a necessary reduction in the range of 40 to 60% in 2030 compared to 2010 emissions, with an average value around 45%.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="56">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Même un objectif de «seulement» +2°C demande des ruptures significatives par rapport aux tendances actuelles pour atteindre une diminution de 20 à 25% par rapport aux émissions de 2010.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Even a target of "only" +2°C requires deep deviations from current trends to achieve a 20 to 25% decrease from 2010 emissions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="57">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’agit d’une ambition de réduction significativement plus prononcée que ce que les États ont engagé jusqu’alors et significativement plus forte que ce qui est inscrit dans les contributions déterminées au niveau national (CDNs) soumises par les pays en amont de l’Accord de Paris.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is a significantly higher reduction ambition than what states have committed to do so far and significantly higher than what is set in the nationally determined contributions (NDCs) submitted by countries ahead of the Paris Agreement.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="58">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Respecter le seuil de +1,5°C requiert comme condition nécessaire d’atteindre la neutralité carbone — ne pas émettre plus d’émissions que ce que les activités humaines permettent de stocker — autour de 2050.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As a necessary condition, meeting the 1.5°C threshold requires achieving carbon neutrality — not emitting more emissions than what human activities can store — around 2050.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="59">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Même un objectif de «seulement» +2°C demande d’atteindre cet objectif de neutralité carbone avec seulement un décalage possible jusque vers 2070.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Even a goal of "only" +2°C requires reaching this carbon neutrality target with only a possible delay until around 2070.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="60">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans tous les cas, l’objectif de «neutralité carbone» apparaît ainsi comme l’objectif fondamental premier de l’action climatique, car c’est la condition nécessaire pour s’assurer que les activités anthropiques cessent de causer l’accumulation de gaz à effet de serre dans l’atmosphère.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In any case, the goal of "carbon neutrality" therefore appears as the primary fundamental goal of climate action, as it is the necessary condition to ensure that anthropogenic activities stop causing the accumulation of greenhouse gases in the atmosphere.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="61">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce point est d’ailleurs reconnu explicitement dans l’article 4.1 de l’Accord de Paris.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This point is explicitly recognised in Article 4.1 of the Paris Agreement.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="62">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La neutralité carbone est ainsi la boussole scientifiquement légitime qui doit guider l’évaluation des politiques et mesures mises en place pour contrôler le changement climatique [Rankovic etal. 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Carbon neutrality is therefore the scientifically legitimate compass that must guide the evaluation of policies and measures implemented to control climate change [Rankovic etal. 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="63">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3.2. Quatre familles de scénarios d’atténuation</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3.2. Four models of mitigation scenarios</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="64">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le SR1.5 met en évidence quatre familles illustratives de trajectoires d’atténuations qui atteignent toutes l’objectif de stabilisation à +1.5°C mais avec des sous-jacents différents qui correspondent à quatre narratifs de transition différents, associés à des types de trajectoires d’émissions de CO₂ contrastés (Figure2) pour les principales sources que sont la combustion des ressources fossiles (charbon, pétrole, gaz) pour fournir de l’énergie (en gris), la reforestation/afforestation (en marron) et les technologies à émissions négatives comme le BECCS (en jaune).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>SR1.5 highlights four illustrative types of mitigation pathways, all of which achieve the 1.5°C stabilisation target but with different unerpinnings corresponding to four different transition narratives, associated with contrasting types of CO₂ emission pathways (Figure2) for the main sources, namely fossil fuel combustion (coal, oil, gas) for energy supply (in grey), reforestation/afforestation (in brown), and negative emission technologies such as BECCS (in yellow).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="65">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le scénario P1 est un scénario dans lequel les innovations sociales, commerciales et technologiques entraînent une baisse de la demande d’énergie avant 2050, alors que le niveau de vie augmente, en particulier dans les pays du Sud.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Scenario P1 is a scenario in which social, commercial and technological innovations lead to a decrease in energy demand before 2050, while living standards rise, especially in the countries of the South.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="66">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La diminution de la taille du système énergétique réduit permet une décarbonisation rapide de l’approvisionnement énergétique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The reduction in the size of the energy system allows a rapid decarbonisation of energy supply.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="67">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le boisement est la seule option à émissions négatives prise en considération; ni combustibles fossiles avec CCS ni BECCS ne sont utilisés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Afforestation is the only negative emission option considered; neither fossil fuels with CCS nor BECCS are used.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="68">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le scénario P2 est largement axé sur la durabilité, avec un focus sur l’efficacité énergétique, le développement humain, la convergence économique et la coopération internationale, ainsi que la bifurcation vers des modes de consommation durables et sains, l’innovation technologique bas-carbone et des systèmes fonciers bien gérés, avec une acceptabilité sociétale limitée pour le BECCS.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The P2 scenario has a strong focus on sustainability, especially on energy efficiency, human development, economic convergence and international cooperation, as well as the shift towards sustainable and healthy consumption patterns, low-carbon technological innovation and well-managed land tenure systems, with limited societal acceptability for the BECCS.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="69">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le scénario P3 est un scénario intermédiaire dans lequel les développements de la société et des technologies suivent les tendances historiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Scenario P3 is an intermediate scenario in which societal and technological developments follow historical trends.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="70">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les réductions d’émissions sont principalement réalisées en changeant la façon dont l’énergie et les biens sont produits, avec un moindre rôle pour la réduction de la demande.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Emission reductions are mainly achieved by changing the way energy and goods are produced, with a lesser role for demand reduction.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="71">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le scénario P4 est un scénario intensif en ressources et en énergie, dans lequel la croissance économique et la mondialisation conduisent à l’adoption de modes de vie à forte intensité en gaz à effet de serre, y compris une forte demande de carburants pour le transport et les produits alimentaires.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Scenario P4 is a resource- and energy-intensive scenario, in which economic growth and globalisation lead to the adoption of greenhouse gas-intensive lifestyles, including high fuel demand for transport and food products.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="72">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les réductions d’émissions sont principalement atteintes grâce à la technologie, avec en particulier un très fort déploiement des technologies à émissions négatives, notamment BECCS.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Emission reductions are mainly achieved through technology, with in particular a very high deployment of negative emission technologies, notably BECCS.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="73">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette famille de scénarios atteint l’objectif de stabilisation à +1.5°C, avec un fort dépassement temporaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This model of scenarios achieves the stabilisation target of 1.5°C, with a "high" temporary overshoot.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="74">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour chacune de ces familles, des scénarios illustratifs sont choisis pour lesquels des configurations technologiques détaillées sont fournies [IPCC 2018b, figure SPM3.b].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For each of these families of scenario, illustrative scenarios are chosen for which detailed technological configurations are provided [IPCC2018b, figure SPM3.b].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="75">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il convient cependant de noter que ces trajectoires illustratives correspondent à un choix arbitraire dans la base de données complète des scénarios et elles ne couvrent pas toutes les dimensions possibles de variations.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, it should be noted that these illustrative pathways correspond to an arbitrary choice in the full database of scenarios and do not cover all possible dimensions of variation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="76">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un examen approfondi de la base de données complète des scénarios sous-jacents à l’évaluation [Huppmann etal. 2018] est nécessaire pour comprendre toute l’étendue des tendances technologiques soutenant chacune de ces trajectoires.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A thorough review of the complete database of scenarios underlying the assessment [Huppmann etal. 2018] is necessary to understand the full extent of the technological trends supporting each of these pathways.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="77">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3.3. Trajectoires globales des autres gaz à effet de serre</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3.3. Global pathways of other greenhouse gases</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="78">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rapport analyse également en détail certains gaz à plus faible durée de vie mais qui influent notablement sur les trajectoires de température à court et moyen terme, notablement le méthane (CH₄), le noir de carbone et l’oxyde nitreux (N₂0).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The report also analyses in detail some of the shorter-lived gases that significantly influence the short and medium term temperature pathways, notably methane (CH₄), black carbon and nitrous oxide (N₂0).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="79">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les émissions de méthane sont liées à certains processus agricoles (fermentation entérique liée à la production de viande, production de riz), à la production d’énergie fossile et à la gestion des déchets.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Methane emissions are linked to specific agricultural processes (enteric fermentation linked to meat production, rice production), fossil energy production and waste management.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="80">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les émissions de noir de carbone sont des particules émises par les moteurs diesels utilisés dans le transport et l’industrie, le bois et le charbon utilisés pour les usages résidentiels, les feux de forêts et de savane et certains processus industriels.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Black carbon emissions are particles emitted by diesel engines used in transportation and industry, wood and coal used for residential uses, forest and savannah fires, and some industrial processes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="81">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les émissions d’oxyde nitreux sont liées à certains processus agricoles (en particulier l’usage de fertilisants), la combustion de l’énergie et certains processus industriels.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nitrous oxide emissions are linked to specific agricultural processes (in particular the use of fertilisers), energy combustion and some industrial processes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="82">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces émissions contribuent de façon importante au niveau maximal du réchauffement dans la période de transition.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These emissions contribute significantly to the maximum level of warming in the transition period.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="83">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les scénarios d’atténuation cohérents avec l’objectif de +1.5°C avec un faible dépassement prévoient une diminution significative des émissions de méthane ainsi que des émissions de noir de carbone et une stabilisation des émissions d’oxyde nitreux (Figure3).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Mitigation scenarios consistent with the 1.5°C target with a low overshoot predict a significant decrease in methane emissions as well as black carbon emissions and stabilisation of nitrous oxide emissions (Figure3).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="84">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans la plupart des cas, ces réductions sont comparables avec les niveaux à cibler pour une stabilisation à «seulement» +2°C.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In most cases, these reductions are comparable to the levels to be targeted for stabilisation at "only" 2°C.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="85">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une partie importante de ces gaz sont émis en parallèle des émissions de dioxyde de carbone, de sorte que les stratégies de réduction peuvent aller de pair avec celles à considérer pour réduire les émissions de dioxyde de carbone.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A significant proportion of these gases are emitted alongside carbon dioxide emissions, so that reduction strategies can go hand in hand with those to be considered for reducing carbon dioxide emissions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="86">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant, pour certaines sources, il conviendra d’adopter des stratégies spécifiques complémentaires, des stratégies adoptées de toute façon pour le CO₂, notamment pour les actions qui ciblent le méthane et l’oxyde nitreux liés aux activités agricoles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, for some sources, specific complementary strategies will have to be adopted in addition to those adopted anyway for CO₂, in particular for actions targeting methane and nitrous oxide linked to agricultural activities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="87">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il convient également de noter que certaines stratégies liées au déploiement de la bioénergie sont associées à de potentielles augmentations significatives de certains de ces forceurs climatiques nonCO₂, de sorte que les scénarios qui envisagent un très fort déploiement de ces solutions font courir un risque vis-à-vis de ces gaz à effet de serre, qui nécessitera des stratégies adaptées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It should also be noted that some strategies related to the deployment of bioenergy are associated with potential significant increases in some of these non-CO₂ climate forcers, so that scenarios that consider a very high deployment of these solutions create a risk for these greenhouse gases, which will require appropriate strategies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="88">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>4. Transformations systémiques</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>4. Systemic Transformations</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="89">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’analyse du rapport montre que l’atteinte de ces objectifs en émissions demande des transformations majeures et rapides dans tous les domaines (énergie, usage des terres, aménagement du territoire, urbanisme, infrastructures, industrie…).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The analysis of the report shows that achieving these emission targets requires major and rapid transformations in all areas (energy, land use, spatial planning, urban planning, infrastructure, industry, etc.).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="90">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il n’existe pas de solution unique et universelle qui permettrait d’induire les réductions d’émissions de gaz à effet de serre présentées dans la partie 3.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There is no single, universal solution to induce the greenhouse gas emission reductions presented in Part 3.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="91">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De telles réductions impliquent des transformations économiques, technologiques [Waisman, De Coninck, Rogelj 2019], sociales, organisationnelles, institutionnelles de grande ampleur dans l’ensemble des systèmes: système énergétique, système industriel, système d’infrastructure et de transport et système d’usage des sols.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Such reductions imply instead large-scale economic, technological [Waisman, De Coninck, Rogelj 2019], social, organisational and institutional transformations in all systems: energy system, industrial system, infrastructure and transport system and land use system.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="92">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces transformations impliquent à leur tour de recourir à un large éventail de mesures d’atténuation, parmi lesquelles des investissements massifs, des instruments politiques adéquats, une accélération de l’innovation et des changements de comportements.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These transformations in turn require the use of a wide range of mitigation measures, including massive investments, appropriate policy instruments, accelerated innovation and behavioural change.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="93">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rapport fournit des précisions détaillées sur l’ampleur et les caractéristiques des transformations à cibler à l’échelle globale, qui peuvent servir de guide pour évaluer la cohérence des actions entreprises avec l’objectif climatique affiché.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The report provides detailed information on the scale and characteristics of the transformations to be targeted on a global scale, which can serve as a guide to assess the consistency of the actions undertaken with the stated climate goal.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="94">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il distingue des changements incontournables comme le déploiement massif des énergies renouvelables, la sortie des énergies fossiles pour la production d’électricité à l’horizon 2050, le déploiement à grande échelle de nouvelles technologies dans l’industrie et le bâtiment, le renouvellement rapide du stock de véhicules pour sortir rapidement des moteurs thermiques, les changements d’organisation spatiale dans les villes et dans l’usage des sols agricoles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It identifies inevitable changes such as the massive deployment of renewable energies, the phasing out of unabated fossil fuels for electricity generation by 2050, the large-scale deployment of new technologies in industry and construction, the rapid renewal of the vehicle stock to quickly move way from internal combustion engine, changes in spatial organisation in cities and in the use of agricultural land.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="95">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans tous, les cas la baisse des émissions est assurée entre autres par une décarbonation massive du secteur de l’énergie et une utilisation massive des énergies décarbonées pour satisfaire la demande finale, notamment via l’électrification des usages qui le permettent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In all cases, the reduction in emissions is ensured, among other things, by a massive decarbonisation of the energy sector and a massive use of decarbonised energy to meet final demand, in particular through the electrification of uses, where possible.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="96">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’usage du charbon est presque totalement abandonné à horizon 2050.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The use of coal is almost completely abandoned by 2050.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="97">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le gaz et le pétrole pourraient continuer à être présents dans le mix énergétique mondial mais, dans tous les cas, avec de fortes réductions par rapport à leur rôle actuel et sous certaines conditions.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Gas and oil could continue to be present in the global energy mix but, in any case, with significant reductions compared to their current role and under certain conditions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="98">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, le gaz ne représenterait ainsi que 8% de la génération d’électricité mondiale, en moyenne dans les scénarios, et ce seulement à condition de le coupler avec des technologies de captage et séquestration du carbone.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, gas would only account for 8% of the world's electricity generation, on average in the scenarios, and only if coupled with carbon capture and storage technologies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="99">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La demande devrait donc être satisfaite, essentiellement grâce aux énergies renouvelables, en poursuivant et en amplifiant les avancées substantielles récentes liées notamment à l’éolien, au solaire et aux technologies de stockage de l’énergie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Demand should therefore be met, mainly through renewable energies, by continuing and expanding recent substantial advances notably in wind, solar and energy storage technologies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="100">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Selon le scénario considéré, il faudrait par ailleurs consacrer entre 1 et 7 millions de km² aux cultures destinées aux biocarburants, avec des enjeux et contraintes entre énergie et sécurité alimentaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Depending on the scenario considered, between 1 and 7 million km² would have to be devoted to crops for biofuels, with issues and constraints between energy and food security.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="101">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans le secteur de l’industrie, les émissions doivent être réduites de 65 à 90% en 2050 par rapport à leur niveau de 2010.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the industrial sector, emissions need to be reduced by 65 to 90% by 2050 compared to 2010 levels.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="102">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces réductions ne peuvent être atteintes seulement via des mesures d’efficacité énergétique et demandent de mobiliser également une combinaison de technologies et de pratiques existantes et de solutions innovantes, comme l’électrification, l’hydrogène, l’utilisation de matières premières naturelles durables, la substitution de produits et l’utilisation de technologies de captage, séquestration et usage du carbone.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These reductions cannot only be achieved through energy efficiency measures and also require mobilising a combination of existing technologies and practices and innovative solutions, such as electrification, hydrogen, the use of sustainable natural raw materials, product substitution and the use of carbon capture, storage and use technologies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="103">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Toutes ces solutions ont été démontrées, mais leur déploiement à l’échelle requise demande de dépasser les contraintes économiques, financières, de capacités humaines et des institutions dans certains contextes et les caractéristiques spécifiques de certaines installations de grande ampleur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>All these solutions have been demonstrated, but their deployment on the required scale requires overcoming the economic and financial constraints of human capacity and institutions in certain contexts and the specific characteristics of certain large-scale facilities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="104">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La transition du système urbain et d’infrastructures cohérent avec l’objectif de stabilisation à +1.5°C implique notamment des changements dans les styles de développement urbain et les modalités d’usage des sols associés dans les villes; des réductions d’émissions substantielles sont également requises dans le secteur du transport et du bâtiment.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The transition of the urban system and infrastructure consistent with the stabilisation target of 1.5°C implies, including changes in urban development styles and associated land use patterns in cities; substantial emission reductions are also required in the transport and buildings sector.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="105">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les mesures techniques incluent différentes actions pour induire de l’efficacité énergétique et une augmentation significative des usages électriques qui atteignent par exemple 55 à 75% de la consommation d’énergie dans le secteur du bâtiment.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The technical measures include various actions to induce energy efficiency and a significant increase in electrical use reaching for example 55 to 75% of the energy consumption in the buildings sector.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="106">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rôle des énergies bas-carbone augmente très significativement dans le transport, pour passer d’un rôle très minoritaire aujourd’hui à une part majoritaire à l’horizon 2050.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The role of low-carbon energy is increasing very significantly in transport, from a very minor role today to a majority share by 2050.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="107">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour diffuser ces solutions, il conviendra de prendre en considération les possibles barrières économiques, institutionnelles et socio-culturelles ainsi que les spécificités des contextes nationaux, régionaux et locaux, les capabilités et les contraintes liées à la disponibilité de capital.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The dissemination of these solutions requires to take into account the possible economic, institutional and socio-cultural barriers as well as the specificities of national, regional and local contexts, the capabilities and constraints related to the availability of capital.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="108">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les stratégies d’atténuation cohérentes avec l’objectif de stabilisation à +1.5°C impliquent des changements importants dans les usages des sols qui soulèvent des défis importants en termes de compétitions entre usages des sols pour l’agriculture, la production d’énergie et les émissions négatives.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Mitigation strategies consistent with the goal of stabilising at 1.5°C imply significant changes in land uses which raise important challenges in terms of competition between land uses for agriculture, energy production and negative emissions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="109">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’ampleur et la nature de ces compétitions dépendront fortement des stratégies globales adoptées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The extent and nature of these competitions will depend heavily on the overall strategies adopted.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="110">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’évolution des pratiques agricoles, la préservation des écosystèmes et les changements de demandes alimentaires sont des aspects fondamentaux à considérer pour aligner les objectifs climatiques avec les enjeux de production alimentaire et de préservation de la biodiversité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The evolution of agricultural practices, the preservation of ecosystems and changes in food demand are fundamental aspects to consider in order to align climate goals with food production and biodiversity conservation issues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="111">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils posent de nombreux défis pour la gestion durable des différents usages des sols (socio-économiques, institutionnels, technologiques, financiers, environnementaux).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They pose many challenges for the sustainable management of different land uses (socio-economic, institutional, technological, financial, environmental).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="112">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La recherche de solutions qui maximisent les synergies entre la réduction des émissions et la réduction des risques est une clé pour une transition juste et équitable, notamment dans les systèmes agricoles, qui demande un ancrage dans les spécificités et l’expérience locales et requiert d’adopter une approche dynamique et adaptive, dans un contexte d’incertitude.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The search for solutions that maximise synergies between emission reduction and risk reduction is key to a just and fair transition, especially in agricultural systems, which requires anchoring in local specificities and experience and requires a dynamic and adaptive approach, in a context of uncertainty.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="113">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>5. Cohérence avec les objectifs de développement durable</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>5. Consistency with the Sustainable Development Goals</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="114">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un enjeu fondamental pour l’évaluation de l’action climatique est sa cohérence avec les objectifs fondamentaux de la société, en particulier l’éradication de la pauvreté et la réduction des inégalités dans toutes leurs formes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A fundamental issue for the assessment of climate action is its consistency with the priority goals of society, in particular the eradication of poverty and the reduction of inequalities in all their forms.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="115">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rapport analyse les synergies et les possibles effets antagonistes entre les mesures adoptées pour réduire les émissions de gaz à effet de serre et les objectifs de développement durable. Cette analyse est fondamentale pour juger les mesures prises pour contrôler le changement climatique, car des mesures qui permettraient de limiter les émissions au prix d’effets négatifs importants sur le développement ne feraient que déplacer le problème de justice sociale sans le résoudre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The report analyses the synergies and possible trade-offs between the measures adopted to reduce greenhouse gas emissions and the sustainable development goals. This analysis is key for judging the measures taken to control climate change, since measures that would limit emissions at the cost of significant negative effects on development would simply shift the problem of social justice without addressing it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="116">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rapport montre que de nombreuses options, si elles sont correctement mises en oeuvre, présentent d’importantes synergies avec les objectifs de développement durable : amélioration de la qualité de l’air, de la sécurité alimentaire et des ressources en eau, maintien des services écosystémiques, réduction des risques de catastrophes, diminution de la pauvreté et des inégalités, etc.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The report shows that many options, if properly implemented, have important synergies with sustainable development goals: improving air quality, food security and water resources, maintaining ecosystem services, reducing disaster risk, reducing poverty and inequality, etc.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="117">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Néanmoins, des projets mal conçus ou mal mis en oeuvre peuvent avoir des effets négatifs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, poorly designed or implemented projects can have negative effects.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="118">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, un vaste déploiement des cultures de bio-carburant et d’afforestation peut entrer en compétition avec la production alimentaire, mais également avec la préservation de la biodiversité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, a large-scale deployment of biofuel crops and afforestation may compete with food production, but also with the preservation of biodiversity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="119">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ou encore, l’abandon rapide des énergies fossiles peut représenter un risque de transition important pour les régions qui en dépendent fortement pour les revenus et les emplois.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Another example concerns the rapid shift away from fossil fuels can pose a significant transition risk for regions that rely heavily on fossil fuels for income and jobs.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="120">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au total, l’analyse montre que les synergies sont plus nombreuses que les risques d’effets antagonistes et qu’un choix de mesures adéquates peut permettre de maximiser les effets bénéfiques de l’action climatique pour le développement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Overall, the analysis shows that synergies outweigh the risks of trade-offs and that a choice of appropriate measures can maximise the positive effects of climate action.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="121">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rapport identifie un certain nombre de conditions fondamentales pour favoriser ces synergies et ainsi permettre l’alignement de la protection du climat et des objectifs sociaux et environnementaux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The report identifies a number of key conditions to foster these synergies and thus enable the alignment of climate protection with social and environmental objectives.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="122">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’action des États devra ainsi être évaluée à l’aune de la cohérence avec ces conditions structurelles, au-delà du détail des choix faits par chacun.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>State action will therefore have to be assessed in terms of consistency with these structural conditions, beyond the details of the choices made by each one.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="123">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tout d’abord, mettre en place des mesures urgentes assurant une inflexion rapide des émissions permet de garder ouverte la possibilité de faire des choix dans le futur et limite le risque d’arbitrage douloureux entre différents objectifs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First of all, putting in place urgent measures to ensure a rapid inflection of emissions opens the range of choices in the future and limits the risk of painful arbitration between different goals.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="124">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ensuite, l’ensemble de la société doit être impliquée — autorités nationales et sous-nationales, société civile, secteur privé et communautés locales — car une transition harmonieuse requiert en effet une action concertée qui mobilise l’ensemble des leviers qui sont dans les mains de ces différents acteurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Secondly, society as a whole must be involved — national and subnational authorities, civil society, the private sector and local communities — because a harmonious transition requires coordinated action that mobilises all the levers that are in the hands of these different actors.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="125">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De plus, les combinaisons de mesures choisies pour induire les transformations doivent être intégrées au sein de stratégies articulées et bien pensées en fonction des spécificités du contexte, car c’est à chaque pays de définir son propre chemin vers la neutralité carbone.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Moreover, the combinations of measures chosen to induce transformations must be integrated into articulated and well-designed strategies according to the specifics of the context, as each country is responsible for defining its own path towards carbon neutrality.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="126">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, la coopération internationale est déterminante pour assurer l’efficacité et l’équité de la transition, à la fois pour s’appuyer sur les bénéfices de la collaboration pour faire émerger des solutions à moindre coût et pour permettre l’accès de tous au financement, aux technologies et aux renforcements de leurs capacités.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, international cooperation is crucial to ensure the effectiveness and equity of the transition, both to build on the benefits of collaboration to bring about lower-cost solutions and to ensure universal access to finance, technology and capacity-building.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="127">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>6. Conclusion</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>6. Conclusion</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="128">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rapport du GIEC sur le réchauffement global à +1.5°C permet de mettre en évidence l’ampleur des changements à mettre en œuvre pour mener à bien des stratégies d’atténuation à même de stabiliser le climat.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The IPCC report on global warming of 1.5°C highlights the magnitude of the changes needed to implement mitigation strategies that can stabilise the climate.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="129">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il donne des indications sur la direction à suivre et identifie les défis spécifiques qu’il conviendra de relever.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It provides guidance and identifies specific challenges that will need to be addressed.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="130">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce rapport ne fournit pas d’évaluation spécifique sur les attentes spécifiques vis-à-vis de chaque État, car cela sortirait du mandat du GIEC d’être pertinent pour la décision sans être prescriptif.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This report does not provide a specific assessment of required actions by each country, as it would be outside the mandate of the IPCC to be relevant to the decision without being prescriptive.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="131">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De surcroît, les objectifs globaux ne permettent pas de déduire directement et simplement les objectifs qui incomberaient à chaque pays.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Moreover, the global goals do not allow for a direct and simple recommendation of the goals that would be the responsibility of each country.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="132">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La seule base scientifique solide pour juger si l’action d’un État est en ligne avec l’objectif global est d’évaluer si les transformations mises en œuvre sont cohérentes avec les exigences de transformations telles que décrites en détail dans le rapport, en tenant compte des circonstances nationales spécifiques de chacun.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The only sound scientific basis for judging whether a State's action is in line with the global goal is to assess whether the transformations implemented are consistent with the transformation requirements as described in detail in the report, taking into account the specific national circumstances.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="133">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un tel exercice est au cœur des processus à l’échelle internationale dans le cadre de l’Accord de Paris, qui invite les pays à soumettre leurs Contributions Déterminées au niveau National décrivant leurs ambitions et leurs actions et à les réviser régulièrement en fonction des avancées de la connaissance scientifique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Such an exercise is at the heart of the processes at the international level under the Paris Agreement, which invites countries to submit their Nationally Determined Contributions describing their ambitions and actions and to revise them regularly in the light of progress in scientific knowledge.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="134">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rapport est clair sur le fait que les engagements actuels sont insuffisants en l’état pour atteindre l’objectif global défini dans l’Accord de Paris et que les révisions à venir seront cruciales pour favoriser cet alignement via des stratégies nationales plus ambitieuses.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The report states clearly that current commitments are insufficient to achieve the global goal set out in the Paris Agreement and that future revisions will be crucial to foster this alignment through more ambitious national strategies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="135">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La définition de telles stratégies par les pays demande d’adopter une approche analytique adaptée à ces défis d’intégration entre échelle globale et ancrage local, entre enjeux de long terme et action de court terme, entre transformations sectorielles profondes et approche systémique d’ensemble [Waisman etal. 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The definition of such strategies by countries requires the adoption of an analytical approach adapted to these challenges of integration between global scale and local anchoring, between long-term issues and short-term action, between profound sectoral transformations and global systemic approach [Waisman etal. 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="136">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rapport du GIEC sur le réchauffement global à +1.5°C fournit ainsi des indications sur les directions à suivre, mais ne donne pas de solutions «clés en main»pour les atteindre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The IPCC report on global warming of 1.5°C thus provides guidance on the directions to be followed, but does not provide straightforward solutions to achieve them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="137">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, la mise en œuvre pratique et la traduction en mesures concrètes applicables aux différentes échelles ne peuvent répondre à une logique systématique et généralisable, mais demandent au contraire une déclinaison de ces grandes orientations en fonction des spécificités de chaque contexte.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Indeed, the practical implementation and translation into concrete measures applicable to the different scales cannot respond to a systematic and generic logic, but, on the contrary, require a variation of these broad directions according to the specifics of each context.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="138">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La mise en politique recèle des défis importants en pratique car elle dépend d’une appropriation par l’ensemble des acteurs des enjeux et des choix à opérer, de la mise en place de processus de gouvernance innovants pour permettre l’implication dans le processus de décision de l’ensemble de ces acteurs concernés et de l’élaboration de paquets de politiques et mesures permettant de répondre à court terme aux défis du long terme dans un contexte de forte incertitude qui met au défi le processus de prise de décision.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Policy implementation presents significant challenges in practice because it depends on all stakeholders taking ownership of the issues and choices to be made, on the establishment of innovative governance processes to enable the involvement in the decision-making process of all these stakeholders and on the development of packages of policies and measures to respond in the short term to long-term challenges in a context of high uncertainty that challenges the decision-making process.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="139">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Des progrès importants ont été effectués sur ces différentes dimensions ces dernières années, avec une accélération depuis l’Accord de Paris, mais force est de constater que le mouvement n’est pas encore à la hauteur du défi et que le temps presse si on veut garder ouverte la fenêtre d’opportunité pour une action vraiment ambitieuse sur le climat.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Significant progress has been made on these different dimensions in recent years, with an acceleration since the Paris Agreement, but it is clear that the movement is not yet up to the challenge and that time is running out if we want to keep the window of opportunity open for truly ambitious climate action.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="140">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La façon dont les exigences de transformation identifiées dans le rapport du GIEC seront prises en considération dans la conception des mesures prises en réponse à la crise liée au COVID-19 sera, à ce titre, révélatrice de la centralité effective des enjeux climatiques dans les prises de décisions dans différents contextes, au-delà des discours fédérateurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The way in which the transformation requirements identified in the IPCC report will be taken into account in the design of the measures taken in response to the COVID-19 crisis will, in this respect, reveal the effective centrality of climate issues in decision-making in different contexts, beyond federating discourses.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>