<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2020LORR0059. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2020LORR0059</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nos perspectives sont éducatives : créer des exercices de grammaire pour le français.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our perspectives are educational, to create grammar exercises for French.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La paraphrase est une opération de reformulation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Paraphrasing is an operation of reformulation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nos travaux tendent à attester que les modèles séquence vers séquence ne sont pas de simples répétiteurs mais peuvent apprendre la syntaxe.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our work tends to attest that sequence-to-sequence models are not simple repeaters but can learn syntax.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons montré, en combinant divers modèles, que la représentation de l'information sous de multiples formes (en utilisant de la donnée formelle (RDF), couplée à du texte pour l'étendre ou le réduire, ou encore seulement du texte) permet d'exploiter un corpus sous différents angles, augmentant la diversité des sorties, exploitant les leviers syntaxiques mis en place.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First, by combining various models, we have shown that the representation of information in multiple forms (using formal data (RDF), coupled with text to extend or reduce it, or only text) allows us to exploit a corpus from different angles, increasing the diversity of outputs, exploiting the syntactic levers put in place.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous nous sommes penchée sur un problème récurrent, celui de la qualité des données, et avons obtenu des paraphrases avec une haute adéquation syntaxique (jusqu'à 98% de couverture de la demande) et un très bon niveau linguistique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We also addressed a recurrent problem, that of data quality, and obtained paraphrases with a high syntactic adequacy (up to 98% coverage of the demand) and a very good linguistic level.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous obtenons jusqu'à 83.97 points de BLEU*, 78.41 de plus que la moyenne de nos lignes de base, sans levier syntaxique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We obtain up to 83.97 points of BLEU-4*, 78.41 more than our baseline average, without syntax leverage.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce taux indique un meilleur contrôle des sorties, pourtant variées et de bonne qualité en l'absence de levier.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This rate indicates a better control of the outputs, which are varied and of good quality in the absence of syntax leverage.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le passage à du texte en français était aussi pour nous un impératif.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The transition to French text was also an imperative for us.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Travailler depuis du texte brut, en automatisant les procédures, nous a permis de créer un corpus de plus de 450 000 couples représentations/phrases, grâce auquel nous avons appris à générer des textes massivement corrects (92% sur la validation qualitative).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Working from plain text, by automating the procedures, allowed us to create a corpus of more than 450,000 sentence/representation pairs, thanks to which we learned to generate massively correct texts (92% on qualitative validation).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Anonymiser ce qui n'est pas fonctionnel a participé notablement à la qualité des résultats (68.31 de BLEU, soit +3.96 par rapport à la ligne de base, qui était la génération depuis des données non anonymisées).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Anonymizing everything that is not functional contributed significantly to the quality of the results (68.31 of BLEU, i.e. +3.96 compared to the baseline, which was the generation of text from non-anonymized data).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La représentation formelle de l'information dans un cadre linguistique particulier à une langue est une tâche ardue.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The formal representation of information in a language-specific framework is a challenging task.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette thèse offre des pistes de méthodes pour automatiser cette opération.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This thesis offers some ideas on how to automate this operation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par ailleurs, nous n'avons pu traiter que des phrases relativement courtes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Moreover, we were only able to process relatively short sentences.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'utilisation de modèles neuronaux plus récents permettrait sans doute d'améliorer les résultats.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The use of more recent neural modelswould likely improve the results.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, l'usage de traits adéquats en sortie permettrait des vérifications poussées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The use of appropriate output strokes would allow for extensive checks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>*BLEU (Papineni et al., 2002) : qualité d'un texte sur une échelle de 0 (pire) à 100 (meilleur)</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>*BLEU: quality of a text (scale from 0 (worst) to 100 (best), Papineni et al. (2002))</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>