<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2020NORMR094. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2020NORMR094</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au cours de la dernière décennie, la popularité incomparable des réseaux sociaux numériques s’est traduite par l’omniprésence des spammeurs sur ces plateformes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Over the last decade, the growing popularity of Online Social Networks has attracted a pervasive presence of social spammers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette présence a commencé par se manifester sous la forme de messages de publicité et d’arnaques traditionnels simples à identifier.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>While this presence has started with spam advertising and common scams, the recent years have seen this escalate to the far more concerning mass manipulation attempts.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet abus ciblé et largement automatisé des réseaux sociaux numériques réduit la crédibilité et l’utilité des informations diffusées sur ces plateformes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This targeted and largely automated abuse of social platforms is risking the credibility and usefulness of the information disseminated on these platforms.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le problème de détection du spam social a été traditionnellement modélisé comme un problème de classification supervisée où l’objectif est de classer les comptes sociaux individuellement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The social spam detection problem has been traditionally modeled as a supervised problem where the goal is to classify individual social accounts.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce choix est problématique pour deux raisons.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This common choice is problematic for two reasons.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tout d’abord, la nature dynamique du spam social rend les performances des systèmes supervisés difficiles à maintenir.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First, the dynamic and adversarial nature of social spam makes the performance achieved by features-based supervised systems hard to maintain.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En outre, la modélisation basée sur les caractéristiques (features) des comptes sociaux individuels ne prend pas en compte le contexte collusoire dans lequel les attaques sur les réseaux sociaux sont menées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Second, features-based modeling of individual social accounts discards the collusive context in which social attacks are increasingly undertaken.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour maximiser leur efficacité et la visibilité de leur contenu, les spammeurs actent d’une manière qu’on peut décrire comme “synchronisée”.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Acting synchronously allows spammers to gain greater exposure and efficiently disseminate their content.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, même lorsque les spammeurs changent de caractéristiques, ils continuent à agir de manière collusoire, créant des liens entre les comptes complices.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thus, even when spammers change their characteristics, they continue to act collusively, inevitably creating links between collusive spamming accounts.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ceci constitue un signal non supervisé qui est relativement facile à maintenir et difficile à contourner.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This constitutes an unsupervised signal that is relatively easy to maintain and hard to evade.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est donc avantageux de trouver une mesure de similarité adaptée qui soit capable de capturer ce comportement collusoire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is therefore beneficial to find a suitable similarity measure that captures this collusive behavior.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans ce travail, nous proposons d’exprimer le problème de détection de spam social en termes probabilistes en utilisant le cadre des modèles graphiques non dirigés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Accordingly, we propose in this work to cast the social spam detection problem in probabilistic terms using the undirected graphical models framework.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au lieu du paradigme de détection individuelle qui est couramment utilisé dans la littérature, nous cherchons à modéliser la tâche de classification comme une tâche d’inférence sur la probabilité jointe d’un graphe de variables.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Instead of the individual detection paradigm that is commonly used in the literature, we aim to model the classification task as one of joint inference.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans ce contexte, les comptes sont représentés comme des variables aléatoires et la dépendance entre ces variables est représentée par un graphe.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this context, accounts are represented as random variables and the dependency between these variables is encoded in a graphical structure.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous proposons deux modèles graphiques: le Champs Aléatoire de Markov où l’inférence est effectuée par l’algorithme de Propagation des Convictions à Boucle, et le Champs Aléatoire Conditionnel, où on choisit d’utiliser l’algorithme du Tree Reweighted Message Passing pour l’inférence et une fonction de perte qui minimise le risque empirique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We propose two graphical models: the Markov Random Field with inference performed via Loopy Belief Propagation, and the Conditional Random Field with a setting that is more adapted to the classification problem, namely by adopting the Tree Reweighted message passing algorithm for inference and a loss that minimizes the empirical risk.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les deux modèles, évalués sur Twitter, montrent une augmentation des performances de classification par rapport aux classifieurs supervisés de la littérature.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Both models, evaluated on Twitter, demonstrate an increase in classification performance compared to state-of-the-art supervised classifiers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>