<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for TAL-2012-53_2_ID=1-Marsic-TAL53-2. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2012-53_2_ID=1-Marsic-TAL53-2</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'annotation de relations temporelles demeure encore aujourd'hui un défi: annoter manuellement de façon fiable et cohérente les relations temporelles dans des textes reste difficile et l'est bien plus encore lorsqu'il s'agit d'annotation automatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The annotation of temporal relations remains a challenge, being a very difficult task for humans, not to mention machines, to reliably and consistently annotate temporal relations in natural language texts.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet article préconise un changement dans la définition du problème en proposant une approche qui, en s'appuyant sur la syntaxe et sur une stratégie de type «diviser pour conquérir», offre une manière plus élaborée de sélectionner les entités impliquées dans une relation temporelle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This paper advocates a change in the definition of the problem itself, by proposing a staged divide-and-conquer approach guided by syntax, that offers a more principled way of selecting temporal entities involved in a temporal relation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La décomposition du problème en de plus petites questions se concentrant sur la syntaxe et l'identification de solutions précises et linguistiquement fondées pour les résoudre favorisent une meilleure compréhension des phénomènes impliqués dans l'établissement de relations temporelles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The decomposition of the problem into smaller syntactically motivated tasks, and the identification of accurate and linguistically grounded solutions to solve them, promote a sound understanding of the phenomena involved in establishing temporal relations.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous illustrons le potentiel des solutions linguistiquement fondées dans le cadre de l'identification de relations temporelles en proposant et évaluant une première série de tâches se concentrant sur la syntaxe.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We illustrate the potential of linguistically informed solutions in the area of temporal relation identification by proposing and evaluating an initial set of syntactically motivated tasks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>