<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-s234629. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>s234629</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La plateforme LegalCluster propose de définir des « clusters » juridiques dans une approche écosystémique, en vue de garantir la pérennité des informations produites par les acteurs juridiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The LegalCluster platform proposes to define legal "clusters" in an ecosystem approach, in order to guarantee the sustainability of the information produced by legal actors.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans ce contexte, LegalCluster cherche à proposer un service de recommandations juridiques pour les cabinets d'expert, les directions et les clients des fonctions juridiques, localement, dans un cluster donné ou à plus large échelle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this context, LegalCluster seeks to provide a legal recommendation service for firms, departments and clients of legal functions, locally, in a given cluster or on a larger scale.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De fait, plusieurs contraintes majeures sont à relever pour permettre de délivrer un service pertinent et s'intégrant pleinement dans le milieu juridique : le secret professionnel, contexte juridique de l'utilisateur et la prise en compte de la jurisprudence.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Moreover, several major constraints must be noted in order to deliver a relevant service that is fully integrated into the legal environment: professional secrecy, the user's legal context and the consideration of case law.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est alors nécessaire de proposer une solution générale pouvant être appliquée dans un cluster local, associé à des ressources et connaissances externes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is then necessary to propose a general solution that can be applied in a local cluster, combined with external resources and knowledge.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour se faire, cette approche repose sur une combinaison entre le traitement naturel de la langue (TALN) et la recherche d'information (RI).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To do so, this approach is based on a combination of natural language processing (NLP) and information retrieval (IR).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le traitement de la langue, reposant sur des modèles d'apprentissage, a pour but de catégoriser les questions juridiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Language processing, based on learning models, aims to categorize legal issues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Du fait d'avoir des clusters locaux et différents codes juridiques à associer, notre approche s'intègre pleinement dans le cadre du Topic Modeling et de la génération de résumés abstractifs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Due to the fact that we have local clusters and different legal codes to associate, our approach is fully integrated into the Topic Modeling and abstract summary generation process.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Afin d'intégrer à la fois l'aspect métier et l'aspect protection du secret professionnel, le modèle devra être entrainer sur un corpus global, puis localement, ce qui implique la caractérisation des modèles dans ces deux composantes tout en reposant sur des données implicites comme les textes de lois et la jurisprudence.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In order to integrate both the business and professional secrecy protection aspects, the model will have to be trained on a global corpus, then locally, which implies the characterization of the models in these two components while relying on implicit data such as legislative texts and jurisprudence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La partie Recherche d'Information a pour but de faciliter l'analyse des corpus juridiques tout en donnant de nouvelles fonctionnalités en vue de définir un moteur de recherche juridique dédié.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The Information Retrieval section aims to facilitate the analysis of legal corpora while providing new functionalities in order to develop a dedicated legal search engine.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, l'indexation classique permet de faire la correspondance entre des mots-clés et les documents les plus pertinents associés, mais également sur les métadonnées du métier et permettra de produire une vision synthétique « locale » des données métiers.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thus, traditional indexing makes it possible to match keywords with the most relevant documents associated with them, but also with the metadata of the business and will make it possible to produce a synthetic "local" vision of business data.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une première étape d'intégration est de faire évoluer le modèle de structure de données pour l'adapter aux métadonnées, mais également modifier le cœur du moteur de recherche pour lui permettre de fournir des fonctions de scoring adaptés aux besoins de LegalCluster.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first step of integration is to evolve the data structure model to adapt it to metadata, but also to modify the core of the search engine to allow it to provide scoring functions adapted to the needs of LegalCluster.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le moteur de recherche facilitera l'analyse et l'association de ces textes nécessaire à la brique Apprentissage.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The search engine will facilitate the analysis and association of these texts necessary for the Learning brick.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>