<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en" srclang="EN" tgtlang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2024-11-15" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for MERSENNE-mersenne19. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>mersenne19</docid>
        <url_src>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/en/10.5802/crgeos.171/</url_src>
        <url_tgt>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/10.5802/crgeos.171-fr/</url_tgt>
        <author>Daniel R. Neuville</author>
        <title_en>Glass, an ubiquitous material</title_en>
        <title_fr>Le verre, un matériau omniprésent</title_fr>
        <volume>CRGEOS, 2022, Volume 352, Le verre, un matériau omniprésent</volume>
        <translator>Romain Dziegielinski</translator>
        <elem type="sourceLanguage">EN</elem>
        <elem type="targetLanguage">FR</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <prop type="paragraph">1</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Glass, an ubiquitous material</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le verre, un matériau omniprésent</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Glasses play a fundamental role in our daily lives at the economic, cultural, societal, energy and geological levels.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les verres jouent un rôle fondamental dans notre vie quotidienne aux niveaux économique, culturel, sociétal, énergétique et géologique.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Geological glasses testify to igneous activity of the Earth and represent an important material for tools and ornamental objects from the Paleolithic to the present day.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les verres géologiques témoignent de l’activité ignée de la Terre et représentent une source importante d’outils et d’objets décoratifs du paléolithique à nos jours.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Glasses are also used to manufacture technical materials, such as containers (dishes, glasses, jars, bottles...), screens (television, computer, smartphone...), fibers with multiple applications (reinforcement, information, transport, energy, health...), to ensure the storage of domestic or nuclear waste and, more recently, biomaterials (dental or bone implants...).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les verres sont également utilisés pour fabriquer des matériaux techniques, tels que des récipients (plats, verres, bocaux, bouteille...), des écrans (télévision, ordinateur, smartphone...), des fibres aux applications multiples (renforcement, transport d’information, énergie, santé...), pour assurer le stockage des déchets domestiques ou nucléaires et, plus récemment, des biomatériaux (implants dentaires ou osseux...).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thus, silica-based glasses are at the heart of the history of the Earth and humanity.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les verres à base de silice sont donc au cur de l’histoire de la Terre et de l’humanité.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The variation in composition of natural and industrial glasses is vast but its structure is generally based on a tetrahedral frame of SiO₄ units, the backbone of more than 90% of the glasses that surround us in our daily lives.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La variation de la composition des verres naturels et industriels est vaste mais sa structure est généralement basée sur une trame tétraédrique d’unités SiO₄, épine dorsale de plus de 90% des verres qui nous entourent au quotidien.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Around this silica frame, other chemical elements are well constrained to form to form a single unit structure for use as network modifying elements, charge compensator, dyes, volatiles, and other substances.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Autour de cette trame de silice, les autres éléments chimiques se répartissent en éléments modificateurs de réseau, compensateur de charge, colorants, volatiles, et l’ensemble constitue un seul matériau ou substance.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This article is a short introduction on glass.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet article est une brève introduction au verre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Prologue</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Prologue</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The United Nations has proclaimed 2022 as the International Year of Glass, highlighting the role of glass in the scientific, economic, artistic and cultural fields.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'Organisation des Nations unies ont proclamé 2022 Année internationale du verre, soulignant le rôle du verre dans les domaines scientifique, économique, artistique et culturel.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Glass is essential to many vital technologies, as it facilitates the transition to a more sustainable world and beautifies our lives.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le verre est essentiel à de nombreuses technologies vitales, car il facilite la transition vers un monde plus durable et embellit nos vies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This United Nations resolution is a unique and historic event for glass.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette résolution des Nations Unies est un événement unique et historique pour le verre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is the result of a long journey initiated in 2018 which has been made possible thanks to the support of 1500 universities and research centers, learned societies and associations, museums, artists, manufacturers and by companies in 79 countries and across 5 continents.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est le résultat d'un long voyage initié en 2018 qui a été rendu possible grâce au soutien de 1500 universités et centres de recherche, sociétés et associations savantes, musées, artistes, fabricants et par des entreprises dans 79 pays et sur 5 continents.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The formal resolution was adopted at the United Nations General Assembly on 18 May 2021.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La résolution officielle a été adoptée à l'Assemblée générale des Nations unies le 18 mai 2021.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Glass is obviously the material of our daily lives that we find in tableware, food packaging, bottles for beverage, cosmetic perfumery and pharmacy.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le verre est évidemment le matériau de notre quotidien que nous trouvons dans la vaisselle, les emballages alimentaires, les bouteilles de boissons, la parfumerie-cosmétique et la pharmacie.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We are surrounded by glass in our homes, we use it for transport (float glass, glass wool, rockwool, or textile glassfiber) and technological applications in optics and energy (photonics, battery).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous sommes entourés de verre dans nos maisons, nous l'utilisons pour le transport (verre flotté, laine de verre, laine de roche, ou fibre de verre textile) et les applications technologiques dans l'optique et l'énergie (photonique, batterie).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Glass is also an asset for prostheses (bioglasses for bone implants, for example) and we must not forget that glass is also an important repository for memories of humanity and the history of our planet and the universe.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le verre est aussi un atout pour les prothèses (les verres bioactifs pour les implants osseux, par exemple) et nous ne devons pas oublier que le verre est également un important recueil pour les souvenirs de l'humanité et l'histoire de notre planète et de l'univers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This special issue of C. R. Geosciences brings together several papers on these various aspects after a short introduction on this material, glass.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce numéro spécial de C. R. Géosciences rassemble plusieurs articles sur ces différents aspects après une brève introduction sur ce matériau, le verre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Cormier etal. [2022] describe the glass structure and focus on cationic mixing based on X-ray and neutron diffraction at high temperature.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cormier etal. [2022] décrivent la structure du verre et se concentrent sur le mélange cationique basé sur la diffraction des rayons X et des neutrons à haute température.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Their paper shows also the link between glass and liquid.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Leur article montre également le lien entre le verre et le liquide.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Next, the article edited by Bauchy team details challenges and opportunities of the computational techniques needed to understand the structure and properties of glasses and liquids [Liu etal. 2022].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ensuite, l'article édité par l'équipe Bauchy détaille les défis et les opportunités des techniques de calcul nécessaires pour comprendre la structure et les propriétés des verres et des liquides [Liu etal. 2022].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="22">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Glass is not only our daily glass as shown by the paper by Pradel and Piarristeguy [2022] who show that glass is not only composed of oxide, but that the world of glasses is more complex because it is possible to obtain glasses with all the elements [Pradel and Piarristeguy 2022] and with all the chemical bonds; a complementary article on metal glasses will be published in the CR Physique [Champion 2022].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le verre n'est pas seulement le verre qu'on utilise au quotidien comme le montre l'article de Pradel et Piarristeguy [2022] qui montrent que le verre n'est pas seulement composé d'oxyde, mais que le monde du verre est plus complexe car il est possible d'obtenir des verres avec tous les éléments [Pradel et Piarristeguy 2022] et avec toutes les liaisons chimiques; un article complémentaire sur les verres métalliques sera publié dans le CR Physique [Champion 2022].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="23">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Glass has always accompanied humanity and it allows us to transcend our beliefs and fears, as shown by symbols, stories and myths around decorated and stained glasses.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le verre a toujours accompagné l'humanité et il nous permet de transcender nos croyances et nos peurs, comme le montrent les symboles, les histoires et les mythes entourant les vitraux ornementés.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="24">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The paper by Hunault etal. [2022] presents an emblematic stained glass, and how its restoration has allowed to learn more about its origin and history, the rose of the Sainte-Chapelle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'article de Hunault etal. [2022] présente un vitrail emblématique, la rose de la Sainte-Chapelle, ainsi que la manière dont sa restauration a permis d'en apprendre davantage sur son origine et son histoire.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="25">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>McCloy and Schuller [2022] discuss waste vitrification.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>McCloy et Schuller [2022] traite de la vitrification des déchets.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="26">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Glass has multiple uses in our daily lives and it will become more and more present tomorrow, as shown in the article by Blanc et al.on optical fibers and sensor development [Blanc etal. 2022].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le verre a de multiples usages dans notre quotidien et il deviendra de plus en plus présent demain, comme le montre l'article de Blanc et al.sur les fibres optiques et le développement des capteurs [Blanc etal. 2022].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="27">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Brauer and Hupa [2022] demonstrate that glass can also use to rebuild parts of the human body.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Brauer et Hupa [2022] démontrent que le verre peut également être utilisé pour reconstruire des parties du corps humain.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="28">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They explain how since the first work made by Hench etal. [1971], it is possible to use glass for regenerating bone tissues.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils expliquent comment depuis les premiers travaux de Hench etal. [1971], il est possible d'utiliser le verre pour régénérer les tissus osseux.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="29">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Actually, several glass compositions are used in medicine and dentistry [Brauer and Hupa 2022] and it is easy to imagine that in the coming years, the proportion of bioglasses will further increase.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Actuellement, plusieurs compositions de verre sont utilisées en médecine et en dentisterie [Brauer et Hupa 2022] et il est facile d'imaginer que dans les années à venir, la proportion des verres bioactifs augmente encore.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="30">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Glass is also a witness to our past, because the investigation of glasses found either in meteorites or in crystals in the form of glass inclusions enable us to trace the history of our planet.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le verre est aussi un témoin de notre passé, car l'étude des verres trouvés soit dans les météorites soit dans les cristaux sous forme d'inclusions vitreuses nous permet de retracer l'histoire de notre planète.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="31">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These glasses may have different water content which is the main volatile component in magmas and plays an important role in eruptive mechanisms.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces verres peuvent avoir différente teneur en eau, qui est le principal composant volatil des magmas et joue un rôle important dans les mécanismes d'éruption.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="32">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The paper by Le Losq et al. focuses on how water affects the polymerization of glasses and liquids [Le Losq etal. 2022].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'article de Le Losq et al. se concentre sur la façon dont l'eau affecte la polymérisation des verres et des liquides [Le Losq etal. 2022].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="33">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Another key to understanding eruptive processes is the evolution of magma crystallization [Vetere etal. 2022].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une autre clé pour comprendre les processus éruptifs est l'évolution de la cristallisation magmatique [Vetere etal. 2022].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="34">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, Moretti [2022] focuses on the volatile-melt interaction, showing how these affect the redox state, hence the speciation state of gases released by active volcanic systems.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, Moretti [2022] se concentre sur l'interaction les composés volatils et le magma, montrant comment ceux-ci affectent l'état redox, et donc l'état de spéciation des gaz libérés par les systèmes volcaniques actifs.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="35">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>1. Introduction</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1. Introduction</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="36">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Glass is a homogeneous material that can form from almost all elements of the periodic table (Figure1) and all types of chemical bonds.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le verre est un matériau homogène qui peut se former à partir de presque tous les éléments du tableau périodique (figure1) et de tous les types de liaisons chimiques.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="37">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This material differs from other states of matter (crystalline solid, liquid, gas and plasma) firstly by its solid state which is characterized by an absence of order at a great distance and, secondly, by the presence of a second-order transition, called glass temperature transition.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce matériau se distingue des autres états de la matière (solide cristallin, liquide, gaz et plasma) d'une part par son état solide qui se caractérise par une absence d'ordre à grande échelle et d'autre part par la présence d'une transition de second ordre, dite température de transition vitreuse.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="38">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The reader will find detailed and recent publications on all families of glasses and their properties in the publication “Handbook of Glass [Musgraves etal. 2019]”.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le lecteur trouvera des publications détaillées et récentes sur toutes les familles de verres et leurs propriétés dans la publication «Handbook of Glass [Musgraves etal. 2019]”.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="39">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this introduction, we will present some of the general concepts accepted by the entire scientific community and taught in universities and engineering schools.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans cette introduction, nous présenterons quelques-uns des concepts généraux reconnus par l'ensemble de la communauté scientifique et enseignés dans les universités et les écoles d'ingénieurs.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="40">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A glass is an amorphous solid.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un verre est un solide amorphe.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="41">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The term solid implies high viscosity, usually greater than 10¹¹Pa⋅s.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le terme solide implique une viscosité élevée, généralement supérieure à ¹⁰¹¹Pa⋅s.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="42">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This viscosity limits the flow of the material.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette viscosité limite l'écoulement du matériau.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="43">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The term amorphous implies the absence of long-range order which reveals an analogy with the liquid state.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le terme amorphe implique l'absence d'ordre à grande échelle, ce qui révèle une analogie avec l'état liquide.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="44">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A glass is therefore a solid whose certain properties are close to those of liquids.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un verre est donc un solide dont certaines propriétés sont proches de celles des liquides.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="45">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Parks and Huffman even speak of “a fourth state of matter” [Parks and Huffman 1926].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Parks et Huffman parlent même d '«un quatrième état de la matière» [Parks et Huffman 1926].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="46">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The glass state can occur for many chemical compositions as long as the crystallization phenomenon is avoided.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'état vitreux peut se produire pour de nombreuses compositions chimiques tant que le phénomène de cristallisation est évité.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="47">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There are mineral glasses and other common glasses based on silicate compounds, oxides, salts, metal, organic glasses such as gels, caramels, candies.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il existe des verres minéraux et d'autres verres courants à base de composés de silicate, d'oxydes, de sels, de métal, de verres organiques tels que les caramels, les bonbons durs ou gélifiés.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="48">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In fact, it is possible to obtain glasses regardless of the type of chemical bond: covalent, ionic, metallic, Van der Waals or hydrogen.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, il est possible d'obtenir des verres quel que soit le type de liaison chimique: covalente, ionique, métallique, de Van der Waals ou hydrogène.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="49">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The state of glass therefore is characteristic of condensed matter and there can be an infinite palette of chemical composition of glasses, each with its own structure.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'état du verre est donc caractéristique de la matière condensée et il peut y exister une palette infinie de composition chimique des verres, chacun avec sa propre structure.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="50">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As we will see, each of them, individually, can be defined as a material or substance in its own right with its own physical and chemical characteristics such as glass transition temperature (T_(g)), X-ray pattern or Raman spectrum, elemental chemical analysis, density, refractive index, etc.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Comme nous le verrons, chacun d'eux, individuellement, peut être défini comme un matériau ou une substance à part entière avec ses propres caractéristiques physiques et chimiques telles que la température de transition vitreuse (T_(g)), le diagramme de rayons X ou le spectre Raman, l'analyse chimique élémentaire, la densité, l'indice de réfraction, etc.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="51">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Many methods of preparation make it possible to obtain amorphous materials.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De nombreux méthodes de préparation permettent d'obtenir des matériaux amorphes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="52">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They are generally developed by rapid cooling of a liquid phase, but it is also possible to obtain them from a gas phase, by amorphization of a crystalline phase or by sol-gel methods [Descamps 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils sont généralement élaborés par refroidissement rapide d'une phase liquide, mais il est également possible de les obtenir à partir d'une phase gazeuse, par amorphisation d'une phase cristalline ou par des méthodes sol-gel [Descamps 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="53">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The most common method of glass forming is by freezing of a liquid during rapid cooling.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La méthode la plus courante de formation du verre est le gel d'un liquide lors d'un refroidissement rapide.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="54">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>During the cooling of a liquid, there is a continuous increase in viscosity to such a value that the material can be considered a solid.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Lors du refroidissement d'un liquide, il y a une augmentation continue de la viscosité jusqu'à atteindre une valeur qui permet de considérer le matériau comme solide.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="55">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We can therefore imagine the structure of the glass as being similar to that of a liquid, whose entire atomic movements are blocked.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On peut donc imaginer que la structure du verre est similaire à celle d'un liquide, dont tous les mouvements atomiques sont bloqués.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="56">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Glasses have, like liquids, a disordered structure with only a short-range order.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les verres ont, comme les liquides, une structure désordonnée avec seulement un ordre à petite échelle.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="57">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, silica, a vitreous phase, consists of SiO₄ tetrahedra, associated with each other by an oxygen atom but without long-range periodicity of the lattice, seen in crystals.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, la silice, une phase vitreuse, est constituée de tétraèdres de SiO₄, associés entre eux par un atome d'oxygène mais sans périodicité du réseau à grande échelle, comme c'est le cas dans les cristaux.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="58">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The oxygen atom connecting two silicon atoms is said to bridge.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On dit que l'atome d'oxygène reliant deux atomes de silicium forme un pont.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="59">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Figure2 shows a 2D schematic representation of SiO₄ tetrahedra for crystal and glass.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La figure2 montre une représentation schématique en 2D des tétraèdres de SiO₄ pour le cristal et le verre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="60">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>2. A disordered structure?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>2. Une structure désordonnée?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="61">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In Section1, we mentioned a glass composed only of silicon and oxygen whose respective roles are that of network former and ligand, but how to differentiate the structure of silica from that of a quartz crystal?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans la section1, nous avons mentionné un verre composé uniquement de silicium et d'oxygène dont les rôles respectifs sont celui de formateur de réseau et de ligand, mais comment différencier la structure de la silice de celle d'un cristal de quartz?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="62">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Figure3 clearly shows for SiO₂, amorphous or crystalline (quartz or low-cristobalite), the spectral differences obtained by two different structural probes (X-ray diffraction, Raman spectrometry).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La figure3 montre clairement pour SiO₂, amorphe ou cristallin (quartz ou low-cristobalite), les différences spectrales obtenues par deux sondes structurales différentes (diffraction des rayons X, spectrométrie Raman).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="63">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Regardless of the type of glass the experimental technique used, the crystalline phase data show fine peaks while those of glass show broad peaks.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quel que soit le type de verre utilisé dans la technique expérimentale, les données de phase cristalline montrent des pics fins tandis que celles du verre montrent des pics larges.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="64">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>More precisely, X-ray diffraction shows very intense Bragg peaks up to a distance of 8Å⁻¹ for quartz crystal and very low intensity wide strips for glass.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Plus précisément, la diffraction des rayons X montre des pics de Bragg très intenses jusqu'à une distance de 8Å ⁻¹ pour le cristal de quartz et des bandes larges de très faible intensité pour le verre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="65">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The short-range order for distances less than 3Åcharacterizes the SiO₄ coordination polyhedron, interatomic distances and bond angles, as well as the possibility of having heteropolar bonds (Si–O).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'ordre à petite échelle, pour des distances inférieures à 3Å, caractérise le polyèdre de coordination SiO₄, les distances interatomiques et les angles de liaison, ainsi que la possibilité d'avoir des liaisons hétéropolaires (Si–O).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="66">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To summarize, at a short distance, there is a local order that concerns the first layer of coordination.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour résumer, à courte distance, il y a un ordre local qui concerne la première couche de coordination.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="67">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is governed by the chemical bond that imposes the number of neighbors (coordinance), the interatomic distances, and the symmetry of the site, for example a tetrahedron SiO₄ in silicates.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ceci est régi par la liaison chimique qui impose le nombre de voisins (coordinence), les distances interatomiques et la symétrie du site, par exemple un tétraèdre SiO₄ dans les silicates.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="68">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The region at the longest distance between 3–20Åcorresponds to the sequences and arrangements between polyhedra.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La région la plus éloignée entre 3 et 20Åcorrespond aux séquences et arrangements entre polyèdres.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="69">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is on this scale that the distinction is made between crystalline and amorphous phase.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C'est à cette échelle que l'on distingue la phase cristalline de la phase amorphe.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="70">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A detailed analysis of this region provides important information on the knowledge of the angles between polyhedra, the type of connectivity (corner-, edges- or faces-sharing), the 2D or 3D dimensionality of the network and, potentially, the existence of structural/compositional heterogeneities.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une analyse détaillée de cette région fournit des informations importantes sur la connaissance des angles entre les polyèdres, le type de connectivité (partage de coins, de bords ou de faces), la dimensionnalité 2D ou 3D du réseau et, potentiellement, l'existence d'hétérogénéités structurales/compositionnelles.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="71">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For X-ray diffraction, long-range or high-energy signal loss materializes the difference between an ordered and disordered structural state [Cormier and Neuville 2022].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour la diffraction des rayons X, la perte de signal à longue portée ou à haute énergie matérialise la différence entre un état structural ordonné et désordonné [Cormier et Neuville 2022].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="72">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Raman spectrometry also highlights the differences between the spectrum of quartz and that of silica glass.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La spectrométrie Raman met également en évidence les différences entre le spectre du quartz et celui du verre de silice.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="73">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In particular, the Raman spectrum of silica reveals glass-specific structures, which do not exist in the crystalline phases: these are rings with three or four SiO₄ tetrahedra characterized by peaks at 490 and 605cm⁻¹, called D1 and D2, respectively.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En particulier, le spectre Raman de la silice révèle des structures spécifiques du verre, qui n'existent pas dans les phases cristallines: ce sont des cycles à trois ou quatre tétraèdres SiO₄ caractérisés par des pics à 490 et 605 cm⁻¹, appelés respectivement D1 et D2.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="74">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition, it should be noted that the Raman spectral efficiency of a quartz crystal and amorphous silica is strongly different.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De plus, il est à noter que l'efficacité spectrale Raman d'un cristal de quartz et de silice amorphe est très différente.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="75">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Indeed, the Raman spectrum of quartz is acquired in 10s against 100s for that of silica glass.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, le spectre Raman du quartz est acquis en 10s contre 100s pour celui du verre de silice.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="76">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To summarize, at medium distance, the order is defined by the relations between the different sites, for example, the angle between two tetrahedra SiO₄ in silicates.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En résumé, à moyenne distance, l'ordre est défini par les relations entre les différents sites, par exemple l'angle entre deux tétraèdres SiO₄ dans les silicates.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="77">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This order in glasses is difficult to characterize experimentally and is the subject of numerous experimental studies and numerical simulations [Liu etal. 2022].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet ordre dans les verres est difficile à caractériser expérimentalement et fait l'objet de nombreuses études expérimentales et simulations numériques [Liu etal. 2022].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="78">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Its characterization is essential because this scale of organization is directly related to the origin of most of the properties of glasses, such as density, ion conduction or chemical durability.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Sa caractérisation est essentielle car cette échelle d'organisation est directement liée à l'origine de la plupart des propriétés des verres, telles que la densité, la conduction ionique ou la durabilité chimique.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="79">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, at a great distance, there is no periodicity of structures, unlike crystals.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, à grande distance, il n'y a pas de périodicité des structures, contrairement aux cristaux.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="80">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This short paragraph shows that, whatever the structural technique used, it is particularly difficult to grasp the nature and extent of the medium-distance order characteristic of the structural disorder of glass.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce court paragraphe montre que, quelle que soit la technique structurale utilisée, il est particulièrement difficile de saisir la nature et l'étendue de l'ordre à moyenne échelle caractéristique du désordre structural du verre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="81">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition, this deficit of information is one of the major current challenges in the structural knowledge of glasses.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En outre, ce déficit d'information est l'un des principaux défis actuels dans la connaissance structurale des verres.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="82">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3. The glass transition temperature</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3. La température de transition vitreuse</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="83">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Unlike the case of a crystallized solid, glass does not have a melting temperature.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Contrairement au cas d'un solide cristallisé, le verre n'a pas de température de fusion.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="84">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Conversely, the solidification of a glass corresponds to a continuous and gradual increase in viscosity during the cooling of a liquid, without the appearance of a crystalline structure.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Inversement, la solidification d'un verre correspond à une augmentation continue et progressive de la viscosité lors du refroidissement d'un liquide, sans apparition d'une structure cristalline.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="85">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In Figure4, we reported the variations in viscosity as a function of reciprocal temperature, for several molten silicates.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Sur la figure4, nous avons reporté les variations de viscosité en fonction de la température réciproque, pour plusieurs silicates fondus.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="86">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There is no break in the viscosity curves between the values obtained at high temperature in the liquid state and those at low temperature in the glass state.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il n'y a pas de rupture des courbes de viscosité entre les valeurs obtenues à haute température à l'état liquide et celles obtenues à basse température à l'état vitreux.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="87">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This shows the continuous transition from glass to liquid for a property such as viscosity.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ceci montre la transition continue du verre au liquide pour une propriété telle que la viscosité.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="88">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The glass transition is a kinetic phenomenon that characterizes the loss of internal thermodynamic equilibrium.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La transition vitreuse est un phénomène cinétique qui caractérise la perte d'équilibre thermodynamique interne.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="89">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Indeed, the properties of a glass no longer depend only on pressure and temperature, but also on the speed, |q|, at which the glass transition temperature occurs (for a detailed discussion refer to Neuville and Le Losq [2022]).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, les propriétés d'un verre ne dépendent plus seulement de la pression et de la température, mais aussi de la vitesse, |q|, à laquelle la température de transition vitreuse se produit (pour une discussion détaillée, voir Neuville et Le Losq [2022]).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="90">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The simplest and oldest characterization of this transition has been described by Parks and Huffman [1927].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La caractérisation la plus simple et la plus ancienne de cette transition a été décrite par Parks et Huffman [1927].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="91">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They note that by heating a glass, “itcontinuously passes from the amorphous state to the liquid state, its properties changing regularly with temperature, without any discontinuity”.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils notent qu'en chauffant un verre, «il passe continuellement de l'état amorphe à l'état liquide, ses propriétés évoluant de manière régulière avec la température, sans discontinuité».</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="92">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In fact, as they write, “while there is no precise temperature comparable to the melting point of a crystal, there is nevertheless a temperature interval, net and reproducible, in which many properties change with a speed that approaches that is observed in the fusion of a crystal.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, comme ils l'écrivent, «alors qu'il n'y a pas de température précise comparable au point de fusion d'un cristal, il existe néanmoins un intervalle de température, net et reproductible, au sein duquel de nombreuses propriétés changent à une vitesse qui s'approche de celle observée lors de la fusion d'un cristal.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="93">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In short, there is a softening interval instead of a melting point.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En bref, il y a un intervalle de ramollissement au lieu d'un point de fusion.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="94">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Glass as it exists below this softening interval differs so markedly from the liquid that exists above that it could well be considered a different state from the substance.”</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le verre tel qu'il existe au-dessous de cet intervalle de ramollissement diffère si nettement du liquide qui existe au-dessus qu'il pourrait bien être considéré comme un état différent de la substance. »</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="95">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The glass transition corresponds to a zone of temperature and pressure in which properties such as specific heat undergo a second-order transition [Moynihan etal. 1976a, b]. Therefore, the physicochemical properties of a glass depend on the speed at which the temperature varies and therefore on its thermal history.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La transition vitreuse correspond à une zone de température et de pression dans laquelle des propriétés telles que la chaleur spécifique subissent une transition de second ordre [Moynihan etal. 1976a, b]. Par conséquent, les propriétés physico-chimiques d'un verre dépendent de la vitesse à laquelle la température varie et donc de son histoire thermique.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="96">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is theoretically possible to obtain identical temporal variations for all properties, such as thermal expansion or viscosity.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est théoriquement possible d'obtenir des variations temporelles identiques pour toutes les propriétés, telles que la dilatation thermique ou la viscosité.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="97">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is therefore clear that there is a response time to the temperature variation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est donc clair qu'il y a un temps de réponse à la variation de température.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="98">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We call this time 𝜏, relaxation time.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous appelons ce temps 𝜏, le temps de relaxation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="99">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We define it as follows: a liquid has a large number of different configurational states [Goldstein 1976, 1969, 2011].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous le définissons comme suit: un liquide possède un grand nombre d'états de configuration différents [Goldstein 1976, 1969, 2011].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="100">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Each state corresponds to a minimum of potential energy.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Chaque état correspond à un minimum d'énergie potentielle.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="101">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>When the temperature decreases, the time of structural relaxation of a liquid, 𝜏, increases.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Lorsque la température décroit, le temps de relaxation structurale d'un liquide, 𝜏, augmente.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="102">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>When 𝜏 is large enough, the liquid can no longer carry out cooperative structural rearrangements [Goldstein 1976, 1969].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Lorsque 𝜏 est suffisamment grand, il ne peut plus effectuer de réarrangements structuraux coopératifs [Goldstein 1976, 1969].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="103">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thus, the number of configurations that can be reached by a system decreases with temperature and, at sufficiently low temperature (T &lt; T_(g)), the liquid freezes: the system can no longer change its configurational state (a more detailed discussion can be found in Neuville and Le Losq [2022]).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, le nombre de configurations pouvant être atteintes par un système diminue avec la température et, à température suffisamment basse (T &lt; T_(g)), le liquide gèle: le système ne peut plus changer son état de configuration (une discussion plus détaillée peut être trouvée dans Neuville et Le Losq [2022]).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="104">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition, the configuration state of the glass does not change on cooling from T_(g) to 0K.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De plus, l'état de configuration du verre ne change pas lors du refroidissement T_(g) à 0K.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="105">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It can be noted that Raman and infrared vibrational spectroscopy suggest that the structure of a glass is an image of the instantaneous configuration of the liquid [Kashio etal. 1980; Kusabiraki and Shiraishi 1981a, b; Neuville and Mysen 1996].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On peut noter que la spectroscopie vibrationnelle Raman et infrarouge suggère que la structure d'un verre est une image de la configuration instantanée du liquide [Kashio etal. 1980; Kusabiraki and Shiraishi 1981a, b; Neuville and Mysen 1996].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="106">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Viscosity is an important and widely used property by the glass industry.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La viscosité est une propriété importante et largement utilisée par l'industrie du verre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="107">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It has therefore been, for the sake of uniformity, standardized.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle a donc été, dans un souci d'uniformité, normalisée.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="108">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The temperature of the glass transition is industrially defined as the temperature at which the viscosity is 10¹²Pa⋅s, for a cooling rate of the order of a few °C⋅min⁻¹, which corresponds to the cooling rates of the glass in industrial processes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La température de la transition vitreuse est définie industriellement comme la température à laquelle la viscosité est de 10¹²Pa⋅s, pour une vitesse de refroidissement de l'ordre de quelques °Cmin⁻¹, ce qui correspond aux vitesses de refroidissement du verre dans les procédés industriels.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="109">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This viscosity value corresponds to relaxation times of about 15min.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette valeur de viscosité correspond à des temps de relaxation de l'ordre de 15min.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="110">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From a thermodynamic point of view, we can state that temperature and pressure are not enough to characterize the glass state.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D'un point de vue thermodynamique, on peut affirmer que la température et la pression ne suffisent pas à caractériser l'état du verre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="111">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Tool and Eichlin [1931] introduced the concept of fictive temperature, T_(fic), to characterize glass at constant pressure.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tool et Eichlin [1931] ont introduit le concept de température fictive, T_(fic), pour caractériser le verre à pression constante.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="112">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We can define it as the temperature at which the glass would be in a steady state if it could be heated instantly.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On peut la définir comme la température à laquelle le verre serait dans un état stable s'il pouvait être chauffé instantanément.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="113">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The fictive temperature can be defined during cooling in dilatometry or calorimetry, as being the glass transition temperature.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La température fictive peut être définie lors du refroidissement par dilatométrie ou par calorimétrie, comme étant la température de transition vitreuse.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="114">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is possible to give a formal thermodynamic definition of the fictive temperature, considering it as an order parameter.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est possible de donner une définition thermodynamique formelle de la température fictive en la considérant comme un paramètre d'ordre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="115">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is recalled that the glass transition resembles a second-order transition for which V, H, 𝜂 are continuous functions butnotCp, 𝛼, K [see the reviews Neuville and Le Losq 2022].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On rappelle que la transition vitreuse ressemble à une transition du second ordre pour laquelle V, H, 𝜂 sont des fonctions continues mais pas Cp, 𝛼, K [voir les revues Neuville et Le Losq 2022].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="116">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>4. Chemical role of elements in glass</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>4. Rôle chimique des éléments dans le verre</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="117">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>4.1. Cations</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>4.1. Les cations</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="118">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The structure of glasses involves a large family of elements divided into several groups, network formers, network modifiers or charge compensators, intermediate elements, coloring elements, refining.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La structure des verres fait intervenir une grande famille d'éléments divisés en plusieurs groupes, formateurs de réseau, modificateurs de réseau ou compensateurs de charge, éléments intermédiaires, éléments colorants, raffinage.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="119">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>(i) “Network formers” are the oxides that can form a glass alone</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>(i) Les "formateurs de réseau" sont les oxydes qui peuvent former un verre seuls.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="120">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These elements are, mainly, in their cationic forms: Si⁴⁺, B³⁺, Ge⁴⁺….</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces éléments sont, principalement, sous leurs formes cationiques: Si⁴⁺, B³⁺, Ge⁴⁺…</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="121">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These network former cations have very covalent, and therefore, directional cation–oxygen bonds that ensure the three-dimensional framework of the glass.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces cations formateurs de réseau ont des liaisons cation-oxygène très covalentes, et donc directionnelles, qui assurent la structure tridimensionnelle du verre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="122">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These elements form small size polyhedral with a ligand-like oxygen (for example, tetrahedral for Si and Ge or triangular for B).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces éléments forment des polyèdres de petite taille avec un oxygène de type ligand (par exemple tétraédrique pour Si et Ge ou triangulaire pour B).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="123">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the case of silicate glasses, two cations are connected to each other by so-called bridging oxygens but in thio-silicate glasses, they are connected by a bridging sulfur [Pradel and Piarristeguy 2022].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans le cas des verres silicate, deux cations sont reliés entre eux par des oxygènes dits pontants mais dans les verres thio-silicate, ils sont reliés par un soufre pontant [Pradel et Piarristeguy 2022].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="124">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These connected polyhedra form a three-dimensional disordered lattice.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces polyèdres reliés forment un réseau tridimensionnel désordonné.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="125">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>So, it is possible to build a glass, with several ligands, O, S, Se, Te.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, il est possible de construire un verre, avec plusieurs ligands, O, S, Se, Te.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="126">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For this short introduction, we will only talk about ligand O in oxide glasses.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour cette courte introduction, nous ne parlerons que du ligand O dans les verres d'oxydes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="127">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Note that silicon oxide, SiO₂, or silica, is the majority oxide of commercial glasses, and is the main former of the vitreous network.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>À noter que l'oxyde de silicium, SiO₂, ou silice, est l'oxyde majoritaire des verres commerciaux, et est le principal formateur du réseau vitreux.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="128">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the case of silica, the tetrahedral entities are denoted Q^(n) where n represents the number of bridging oxygens carried by the central atom Q (typically Si).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans le cas de la silice, les entités tétraédriques sont notées Q^(n) où n représente le nombre d'oxygènes pontants portés par l'atome central Q (typiquement Si).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="129">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The silica glass thus consists of Si surrounded by 4 bridging oxygens, all connected to other tetrahedra to form the three-dimensional network of species Q⁴ with Si–O–Si bridges (Figure2b).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le verre de silice est donc constitué de Si entouré de 4 oxygènes pontants, tous reliés à d'autres tétraèdres pour former le réseau tridimensionnel d'espèces Q⁴ avec des ponts Si–O–Si (Figure2b).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="130">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This structure is characterized by very high viscosity on the one hand and an Arrhenian dependence of viscosity with temperature on the other hand (Figure3).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette structure est caractérisée par une viscosité très élevée d'une part et une dépendance arrhénienne de la viscosité avec la température d'autre part (Figure3).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="131">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Boron oxide B₂O₃ also acts as a lattice former, but it forms BO₃ plane triangles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'oxyde de bore _(B)2O₃ agit également comme un formateur de réseau, mais il forme des triangles planaires BO₃.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="132">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Its structure therefore has a strongly two-dimensional character, which explains why the viscosity of B₂O₃ is significantly lower than that of the three-dimensional network of silica (about 14 orders of magnitude near 1000°C, Figure3).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Sa structure a donc un caractère fortement bidimensionnel, ce qui explique pourquoi la viscosité de B₂O₃ est significativement plus faible que celle du réseau tridimensionnel de silice (environ 14 ordres de grandeur près de 1000°C, Figure3).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="133">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition to reducing viscosity, boron oxide is added to glasses because it greatly improves the thermal and mechanical properties of glass as in the case of Pyrex^(®)glass (composition NB82.10, Figure4).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En plus de réduire la viscosité, l'oxyde de bore est ajouté aux verres car il améliore considérablement les propriétés thermiques et mécaniques du verre comme dans le cas du verre Pyrex^(®)(composition NB82.10, Figure4).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="134">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>(ii) “Network modifiers” are oxides that do not form glass by themselves.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>(ii) Les "modificateurs de réseau" sont des oxydes qui ne forment pas du verre par eux-mêmes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="135">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These are mainly alkaline and alkaline-earth elements.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s'agit principalement d'éléments alcalins et alcalino-terreux.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="136">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The introduction of R^(n+)O_(n∕2) (n = 1 or 2) changes the continuity of the three-dimensional network constituted by the network former.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'introduction de R^(n+)O_(n∕2) (n = 1 or 2) modifie la continuité du réseau tridimensionnel constitué par le formateur de réseau.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="137">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The network is broken with formation of non-bridging oxygens, which are no longer bound only to network formers.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le réseau est rompu avec la formation d'oxygènes non-pontants, qui ne sont plus liés uniquement aux formateurs de réseau.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="138">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Alkaline and alkaline-earth elements play a similar role with regard to the structure and main properties of glasses and melts, but have some different characteristics.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les éléments alcalins et alcalino-terreux jouent un rôle similaire en ce qui concerne la structure et les propriétés principales des formes verre et fondu, mais ont des caractéristiques différentes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="139">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thus, sodium oxide, Na₂O, transforms silica into silicate by chemical attack and is mainly used to reduce the temperature necessary for the fusion of SiO₂ compound.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, l'oxyde de sodium, Na₂O, transforme la silice en silicate par attaque chimique et est principalement utilisé pour abaisser la température nécessaire à la fusion du composé SiO₂.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="140">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>On the contrary, calcium oxide, because it forms slightly stronger Ca–O bonds than Na–O bonds, increases the melting temperature of the mixture and also improves several properties such as the durability of the glass.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au contraire, l'oxyde de calcium, car il forme des liaisons Ca–O légèrement plus fortes que les liaisons Na–O, augmente la température de fusion du mélange et améliore également plusieurs propriétés telles que la durabilité du verre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="141">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These 3 oxides, SiO₂, Na₂O and CaO represent more than 95% of the weight composition of industrial glasses and are, therefore, generally called sodalime silicate glasses.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces 3 oxydes, SiO₂, Na₂O et CaO représentent plus de 95% de la composition pondérale des verres industriels et sont donc généralement appelés verre de silicate sodo-calcique.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="142">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From a practical point of view, a large majority of commercial glasses also contain potassium oxide, K₂O, and magnesium oxide, MgO.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D'un point de vue pratique, une grande majorité des verres commerciaux contiennent également de l'oxyde de potassium, K₂O, et de l'oxyde de magnésium, MgO.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="143">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Magnesium oxide is usually added because it improves the mechanical properties and the hydrolytic strength of glasses like aluminum oxide.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'oxyde de magnésium est généralement ajouté parce qu'il améliore les propriétés mécaniques et la résistance hydrolytique des verres comme l'oxyde d'aluminium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="144">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, these two oxides also tend to increase the temperature of the silicate bath and the working temperatures of the glass.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant, ces deux oxydes ont également tendance à augmenter la température du bain de silicate et les températures de travail du verre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="145">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>By adding R^(n+)O_(n)∕2 to silica, non-bridging oxygens are created, which establish R⋯O ionic bonds with the R^(n+) cation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par addition de R^(n+)O_(n)∕2 à la silice, on crée des oxygènes non-pontants qui établissent des liaisons ioniques R⋯O avec le cation R^(n+).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="146">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The R⋯O bond is weaker than that involved in Si–O–Si bridges, resulting in a strong decrease in viscosity.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La liaison R⋯O est plus faible que celle impliquée dans les ponts Si–O–Si, ce qui entraîne une forte diminution de la viscosité.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="147">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is clearly visible by comparing the viscosity curve of SiO₂ and NS3 glass compositions (Figure4).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ceci est clairement visible en comparant la courbe de viscosité des compositions de verre SiO₂ et NS3 (Figure4).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="148">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The formation of non-bridging oxygens can be easily investigated by several techniques like Raman spectroscopy or nuclear magnetic resonance (NMR).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La formation d'oxygènes non-pontants peut être facilement étudiée par plusieurs techniques telles que la spectroscopie Raman ou la résonance magnétique nucléaire (RMN).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="149">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Their proportions increase with sodium content which increases the weakly connected entities, Q³, Q²…, contributing to the decrease in viscosity.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Leurs proportions augmentent avec la teneur en sodium, ce qui augmente les entités faiblement connectées, Q³, Q²…, contribuant à la diminution de la viscosité.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="150">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In Figure4, NS1.5 has a lower viscosity than NS3, which results from an increase of the sodium content from 25 to 40 mol%.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Sur la figure4, NS1.5 a une viscosité inférieure à NS3, ce qui résulte d'une augmentation de la teneur en sodium de 25 à 40 mol%.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="151">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As we have seen with NS3, non-bridging oxygens are formed when lattice modifying elements (Li⁺, Na⁺, K⁺, Mg²⁺, Ca²⁺, Fe²⁺…) are added to depolymerize the 3D network made by the network former.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Comme nous l'avons vu avec NS3, des oxygènes non-pontants sont formés lorsque des éléments modificateurs de réseau (Li⁺, Na⁺, K⁺, Mg²⁺, Ca²⁺, Fe²⁺…) sont ajoutés pour dépolymériser le réseau 3D fabriqué par le formateur de réseau.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="152">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In Figure4, comparing the viscosity curve of NS1.5 which is lower than that of CS1.5, it is clear that sodium participates more in the breaking of the network than calcium.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Sur la figure4, en comparant la courbe de viscosité de NS1.5 qui est inférieure à celle de CS1.5, il est clair que le sodium participe davantage à la rupture du réseau que le calcium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="153">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>(iii) “Charge compensators”, alkaline and/or alkaline earth elements can change their roles and become charge compensators in presence of (AlO₄)⁻ and (BO₄)⁻ which are tetrahedra with a deficit charge with respect to SiO₄ tetrahedra.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>(iii) Les "compensateurs de charge", les éléments alcalins et/ou alcalino-terreux peuvent changer de rôle et devenir des compensateurs de charge en présence (AlO₄)⁻ et (BO₄)⁻ qui sont des tétraèdres avec une charge déficitaire par rapport aux tétraèdres SiO₄.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="154">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The aluminum fits into the network in a tetrahedral site, similar to Si⁴⁺.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'aluminium s'insère dans le réseau dans un site tétraédrique, similaire à Si⁴⁺.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="155">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But, being an Al³⁺ cation, the AlO₄ tetrahedron has a charge deficit that requires compensation to stabilize it energetically, which is accomplished by the proximity of an alkaline or alkaline earth element.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais, étant un cation Al³⁺, le tétraèdre AlO₄ a un déficit de charge qui nécessite une compensation pour le stabiliser énergétiquement, ce qui est accompli par la proximité d'un élément alcalin ou alcalino-terreux.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="156">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The case of boron, B³⁺, is different because it is the result of a change in boron coordination.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le cas du bore, B³⁺, est différent car il est le résultat d'un changement dans la coordination du bore.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="157">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>B₂O₃ glass is a network of BO₃ triangles, fully stabilized with a low viscosity curve, which can be transformed into a network (BO₄)⁻ tetrahedra by the addition of an alkali or alkaline-earth oxides, which requires a charge compensation around (BO₄)⁻ similar to (AlO₄)⁻.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le verre B₂O₃ est un réseau de triangles BO₃, entièrement stabilisé avec une courbe de faible viscosité, qui peut être transformé en réseau (BO₄)⁻ tétraédrique par l'addition d'un oxyde alcalin ou alcalino-terreux, ce qui nécessite une compensation de charge autour de (BO₄)⁻ similaire à (AlO₄)⁻.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="158">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The formation of these (BO₄)⁻ tetrahedra increases the connectivity of the network, which is evident from the fact that the viscosity curve of the NB82.10 glass is more viscous than that is observed for B₂O₃ melt (Figure4).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La formation de ces tétraèdres (BO₄)⁻ augmente la connectivité du réseau, ce qui est évident du fait que la courbe de viscosité du verre NB82.10 est plus visqueuse que celle observée pour le B₂O₃ fondu (Figure4).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="159">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>(iv) “Intermediate elements”, display a behavior as network formers but in general cannot form glass alone.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>(iv) Les "éléments intermédiaires", affichent un comportement en tant que formateurs de réseau, mais ne peuvent en général pas former du verre seuls.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="160">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It should be noted that Al, can form glasses, called inverted glasses [Neuville etal. 2008a, b, 2010; Licheron etal. 2011; Drewitt etal. 2012, 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est à noter que Al, peut former des verres, appelés verres inversés [Neuville etal. 2008a, b, 2010; Licheron etal. 2011; Drewitt etal. 2012, 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="161">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The main intermediate elements are Al³⁺, Pb⁴⁺, Ti⁴⁺ or Fe³⁺.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les principaux éléments intermédiaires sont Al³⁺, Pb⁴⁺, Ti⁴⁺ or Fe³⁺.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="162">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Aluminum is mainly in coordination 4 [Stebbins and Xu 1997; Neuville etal. 2004a, b, c; Neuville 2006; Neuville etal. 2008a, b; Stebbins 2008; Le Losq etal. 2014; Drewitt etal. 2022; Neuville and Le Losq 2022].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'aluminium est principalement en coordination 4 [Stebbins et Xu 1997; Neuville etal. 2004a, b, c; Neuville 2006; Neuville etal. 2008a, b; Stebbins 2008; Le Losq etal. 2014; Drewitt etal. 2022; Neuville and Le Losq 2022].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="163">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>By adding Al₂O₃ to the NS3 glass composition, viscosity increases strongly and becomes quasi-Arrhenian again, as illustrated in Figure3 for the viscosity of NA75.6 and NA75.12 (albite glass composition) which contain 6 and 12 mol% of Al₂O₃ respectively.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En ajoutant Al₂O₃ à la composition de verre NS3, la viscosité augmente fortement et redevient quasi-Arrhénienne, comme illustré sur la figure3 pour la viscosité de NA75.6 et NA75.12 (composition de verre albitique) qui contiennent respectivement 6 et 12mol% de Al₂O₃.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="164">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A similar behavior is observed when considering the viscosity of molten wollastonite, CaSiO₃, and anorthite, CaAl₂Si₂O₈.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un comportement similaire est observé en considérant la viscosité de la wollastonite fondue, CaSiO₃, et de l'anorthite, CaAl₂Si₂O₈.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="165">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Both albite and anorthite glass compositions are fully polymerized systems and form a three-dimensional network of AlO₄⁻ and SiO₄ tetrahedra with Na⁺ or Ca²⁺ in the holes of the three-dimensional network, playing the role charge compensator of aluminum.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les compositions de verre d'albite et d'anorthite sont des systèmes entièrement polymérisés et forment un réseau tridimensionnel de AlO₄⁻et des tétraèdres de SiO₄ avec Na⁺ ou Ca²+ dans les trous du réseau tridimensionnel, jouant le rôle de compensateur de charge de l'aluminium.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="166">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Al³⁺ in four-fold coordination then plays a role of network former.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Al³⁺ en coordination quadruple joue alors un rôle de formateur de réseau.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="167">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Al³⁺ can also be in five-fold coordination [Neuville etal. 2004a, b, c; Neuville 2006; Neuville etal. 2008a, b; Le Losq etal. 2014; Drewitt etal. 2022; Neuville and Le Losq 2022];</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Al³⁺ peut aussi être en coordination quintuple [Neuville etal. 2004a, b, c; Neuville 2006; Neuville etal. 2008a, b; Le Losq etal. 2014; Drewitt etal. 2022; Neuville et Le Losq 2022];</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="168">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>in this condition, it is even possible to define a role of reticator (i.e. an element that ensures a strong connection between network former elements, according to Patrick Royall etal. [2008]).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>dans cet état, il est même possible de définir un rôle de réticulateur (c'est-à-dire un élément qui assure une connexion forte entre les éléments du réseau, selon Patrick Royall etal. [2008]).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="169">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Intermediate elements can change their role as a function of the chemical composition of the glass and their proportions in the glass [i.e. Neuville 2006; Neuville etal. 2008a], temperature [i.e. Stebbins etal. 1992; Stebbins and Farnan 1992; Stebbins 2008; Neuville etal. 2008b] and pressure [i.e. Allwardt etal. 2005, 2007] but also according to oxygen fugacity [i.e. Moretti 2005].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les éléments intermédiaires peuvent changer leur rôle en fonction de la composition chimique du verre et de leurs proportions dans le verre [cf. Neuville 2006; Neuville etal. 2008a], de la température [cf. Stebbins etal. 1992; Stebbins et Farnan 1992; Stebbins 2008; Neuville etal. 2008b] et la pression [cf. Allwardt etal. 2005, 2007] mais aussi selon la fugacité d'oxygène [cf. Moretti 2005].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="170">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>(v) Transition elements, can play the role of coloring or decoloring agents [Hunault etal. 2022].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>(v) Les éléments de transition, peuvent jouer le rôle d'agents colorants ou décolorants [Hunault etal. 2022].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="171">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A more detailed discussion about colored glasses can be found in Cormier etal. [1999], Galoisy etal. [2005], Hunault etal. [2014, 2016], and in the review of de Ligny and Möncke [2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une discussion plus détaillée sur les verres colorés se trouve dans Cormier etcoll. [1999], Galoisy etal. [2005], Hunault etal. [2014, 2016], et dans la revue de Ligny et Möncke [2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="172">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>4.2. Anions</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>4.2. Les anions</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="173">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Cations make up at most 50% of a glass, the rest being anions.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les cations constituent au maximum 50% d'un verre, le reste étant des anions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="174">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the anion subnetwork, the most important element is usually oxygen which occupies different positions.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans le sous-réseau anionique, l'élément le plus important est généralement l'oxygène qui occupe des positions différentes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="175">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We distinguish in fact (Figure5):</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On distingue en effet (Figure5):</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="176">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- bridging oxygens, BO, which link tetrahedra together and which have no effective charge because they are polarized by two covalent bonds;</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- les oxygènes pontants, OP, qui relient les tétraèdres entre eux et qui n'ont pas de charge efficace parce qu'ils sont polarisés par deux liaisons covalentes;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="177">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- non-bridging oxygens, NBO, associated with a single tetrahedron.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- des oxygènes non-pontants, ONP, associés à un seul tétraèdre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="178">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They therefore have a residual charge because they are partially polarized by a single covalent bond;</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils présentent donc une charge résiduelle car ils sont partiellement polarisés par une seule liaison covalente;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="179">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- free oxygens, FO, associated with no tetrahedron and which are therefore less polarized;</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- les oxygènes libres, OL, associés à aucun tétraèdre et qui sont donc moins polarisés;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="180">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- tricluster oxygens, connected to three polyhedra, usually one or two tetrahedra and one pentahedron.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- oxygènes en triclusters, connectés à trois polyèdres, généralement un ou deux tétraèdres et un pentaèdre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="181">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These tricluster oxygens represent only a small percentage and play a minor role in the structure and properties of glasses and liquids [Iuga etal. 2005].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces oxygènes en triclusters ne représentent qu'un faible pourcentage et jouent un rôle mineur dans la structure et les propriétés des verres et des liquides [Iuga etal. 2005].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="182">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This vision of a network made by oxygens with different roles is complementary to that described by the cations.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette vision d'un réseau constitué d'oxygènes aux rôles différents est complémentaire de celui décrit par les cations.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="183">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Some experimental techniques such as ¹⁷O NMR, make it possible to visualize this anionic network and highlight the connectivity of the network [Eden 2012; Stebbins etal. 2001].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Certaines techniques expérimentales telles que ¹⁷O RMN, permettent de visualiser ce réseau anionique et de mettre en évidence la connectivité du réseau [Eden 2012; Stebbins etal. 2001].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="184">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This anionic network is also observed in chalcogenide glasses in which sulfur or selenium play a role of ligand identical to that of oxygen.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce réseau anionique est également observé dans les verres de chalcogénures dans lesquels le soufre ou le sélénium jouent un rôle de ligand identique à celui de l'oxygène.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="185">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In these glasses, it is possible to show, as already mentioned, the existence of bridging or non-bridging sulfur [Pradel and Piarristeguy 2022].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans ces verres, il est possible de montrer, comme déjà mentionné, l'existence de soufre pontant ou non-pontant [Pradel et Piarristeguy 2022].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="186">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>5. A universal idea of the glass structure?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>5. Une idée universelle de la structure de verre?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="187">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The ideas developed in the previous paragraphs show that a glass, seen by the cationic or anionic network, has a disordered character.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les idées développées dans les paragraphes précédents montrent qu'un verre, considéré par son réseau cationique ou anionique, a un caractère désordonné.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="188">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, Greaves etal. [1981] showed using X-ray absorption near edge structure (XANES) at the Na K-edge that the short-range order around Na⁺ in silicate glasses was relatively well established.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant, Greaves etal. [1981] ont montré en utilisant la spectroscopie de structure près du front d'absorption de rayons X (XANES) au seuil K de Na que l'ordre à courte distance autour de Na⁺ dans les verres de silicate était relativement bien établi.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="189">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Moreover, these cations have a non-random distribution within the silicate network [Greaves 1985].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De plus, ces cations ont une distribution non aléatoire au sein du réseau silicate [Greaves 1985].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="190">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Following these pioneering studies, spectroscopic (Extended X-ray absorption fine structure, NMR, neutron diffraction …) or rheological (viscosity and calorimetry) studies have shown that cation–oxygen distances and cation coordinance are well defined [Taylor and Brown 1979a, b; Calas and et Petiau 1983; Cormier etal. 2001a, b, 1998, 2022; Eckersley etal. 1988; Le Losq etal. 2017; Neuville etal. 2007; Neuville 2006; Neuville etal. 2004a, b].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Suite à ces études pionnières, des études spectroscopiques (Structure fine par absorption des rayons X étendus, RMN, diffraction des neutrons…) ou rhéologiques (viscosité et calorimétrie) ont montré que les distances cation-oxygène et la coordination cationique sont bien définies [Taylor et Brown 1979a, b; Calas et Petiau 1983; Cormier etal. 2001a, b, 1998, 2022; Eckersley etal. 1988; Le Losq etal. 2017; Neuville etal. 2007; Neuville 2006; Neuville etal. 2004a, b].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="191">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Other studies have confirmed the existence of medium range orders around modifying cations in the structuring of the silicate or aluminosilicate network [Gaskell etal. 1991; Greaves 1985; Cormier etal. 2001a, b; Meyer etal. 2004; Greaves and Sen 2007; Kargl and Meyer 2008; Caurant etal. 2010; Le Losq etal. 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D'autres études ont confirmé l'existence d'ordres de moyenne portée autour des cations modificateurs dans la structuration du réseau silicate ou aluminosilicate [Gaskell etal. 1991; Greaves 1985; Cormier etal. 2001a, b; Meyer etal. 2004; Greaves et Sen 2007; Kargl et Meyer 2008; Caurant etal. 2010; Le Losq etal. 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="192">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>According to these studies, cations are not only randomly distributed within the structure of glass, which implies a modification of the classical model proposed by Warren etal.[Warren 1941; Warren and Biscoe 1938].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Selon ces études, les cations ne sont pas simplement distribués aléatoirement au sein de la structure du verre, ce qui implique une modification du modèle classique proposé par Warren etal.[Warren 1941; Warren and Biscoe 1938].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="193">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Greaves [1985] proposed the Modified Random Network (MRN) distributed into domains enriched in modifying cations, separated from domains enriched in network former.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Greaves [1985] a proposé le réseau aléatoire modifié (MRN, Modified Random Network) distribué dans des domaines enrichis en cations modificateurs, séparés des domaines enrichis en cations formateurs de réseau.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="194">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is possible to distinguish channels or clusters, more or less connected where network modifiers, non-bridging and free oxygens, and also volatile elements are concentered.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est possible de distinguer des canaux ou des grappes, plus ou moins connectés où sont concentrés des modificateurs de réseau, des oxygènes libres et non-pontants, ainsi que des éléments volatils.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="195">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Molecular dynamic simulations on sodium and potassium silicates also highlight the existence of such structures in the liquid state [Kargl and Meyer 2008; Meyer etal. 2004].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les simulations dynamiques moléculaires sur les silicates de sodium et de potassium mettent également en évidence l'existence de telles structures à l'état liquide [Kargl et Meyer 2008; Meyer etal. 2004].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="196">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The existence of percolation channels can explain the rapid ion diffusion decoupled from the network in glasses and liquids near T_(g) [Greaves and Sen 2007] which can also explain nucleation and growth as proposed by Neuville and Le Losq [2022].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'existence de canaux de percolation peut expliquer la diffusion rapide des ions découplée du réseau dans les verres et les liquides proches de T_(g) [Greaves and Sen 2007] ce qui peut aussi expliquer la nucléation et la croissance comme le proposent Neuville et Le Losq [2022].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="197">
            <prop type="paragraph">44</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition, it is in agreement with the observation of unmixing zones along the MO–SiO₂ binary joints (with M = Mg, Ca, Na), which can be explained by the immiscibility between M–Q³ pairs and Q⁴ species [Neuville 2006].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De plus, elle est en accord avec l'observation de zones de non-mélange le long des joints binaires MO–SiO₂ (avec M = Mg, Ca, Na), ce qui peut s'expliquer par l'immiscibilité entre les couples M–Q³ et les espèces Q⁴ [Neuville 2006].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="198">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Greaves and Ngai proposed a “modified” version of the MRN model for vitreous tectosilicates [Greaves and Ngai 1995]: the Compensated Continuous Random Network (CCRN)) model predicts that charge compensating cations are also present in channels but at the limits and close to elements or entities such as (AlO₄)⁻ or (BO₄)⁻ that require a charge compensation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Greaves et Ngai ont proposé une version "modifiée" du modèle MRN pour les tectosilicates vitreux [Greaves et Ngai 1995]: le modèle CCRN (Compensated Continuous Random Network), ou modèle aléatoire continu compensé, prédit que des cations compensateurs de charge sont également présents dans les canaux mais aux limites et à proximité d'éléments ou d'entités tels que (AlO₄)⁻ ou (BO₄)⁻ qui nécessitent une compensation de charge.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="199">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The existence of subnetworks, one enriched in network former and one in the network modifier is in agreement with the simulations of Shintani and Tanaka [2006], which suggest that structures showing a quasi-crystalline order exist in the supercooled liquid close to T_(g) and strongly influence the dynamics of the system.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'existence de sous-réseaux, l'un enrichi en formateurs de réseau et l'autre en modificateurs de réseau est en accord avec les simulations de Shintani et Tanaka [2006], qui suggèrent que des structures montrant un ordre quasi-cristallin existent dans le liquide surfondu proche de T_(g) et influencent fortement la dynamique du système.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="200">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There is therefore probably a link between structural and compositional heterogeneities [Moesgaard etal. 2010].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il existe donc probablement un lien entre les hétérogénéités structurales et compositionnelles [Moesgaard etal. 2010].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="201">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These percolation channels enriched in network modifier elements can also be the starting points of unmixing and/or nucleation zones [Dargaud etal. 2011, 2012].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces canaux de percolation enrichis en éléments modificateurs de réseau peuvent également être les points de départ de zones de non-mélange et/ou de nucléation [Dargaud etal. 2011, 2012].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="202">
            <prop type="paragraph">45</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This picture of a glass and melt organized in percolation channels is now recognized as a universal approach to the structure of oxide glasses and also chalcogenide glasses.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette image d'un verre et d'une masse fondue organisés en canaux de percolation est maintenant reconnue comme une approche universelle de la structure des verres d'oxydes et aussi des verres de chalcogénures.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="203">
            <prop type="paragraph">46</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>6. Conclusion</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>6. Conclusion</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="204">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Whether by its structure or properties, a glass with a given chemical composition is a unique material.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Que ce soit par sa structure ou ses propriétés, un verre avec une composition chimique donnée est un matériau unique.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="205">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The oldest glasses in our solar system are several billion years old and could be observed on the Moon surface (4.53billion years).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les verres les plus anciens de notre système solaire ont plusieurs milliards d'années et pourraient être observés à la surface de la Lune (4,53milliards d'années).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="206">
            <prop type="paragraph">47</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>On Earth, the oldest natural glasses are younger, because glass is a highly alterable material in the presence of water, which causes its alteration in a few million years: this makes it difficult on Earth to find glasses older than a few hundred million years.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Sur Terre, les verres naturels les plus anciens sont plus jeunes, car le verre est un matériau hautement modifiable en présence d'eau, ce qui provoque son altération en quelques millions d'années: il est donc difficile sur Terre de trouver des verres de plus de quelques centaines de millions d'années.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="207">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Regardless of the place and time of manufacture, whether natural or man-made, if the chemical composition and formation conditions are identical, the glass manufactured will be identical in terms of structure and properties.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Indépendamment du lieu et du moment de fabrication, qu'ils soient naturels ou artificiels, si la composition chimique et les conditions de formation sont identiques, les verres fabriqués seront identiques en termes de structure et de propriétés.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="208">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The chemical composition and the conditions of formation are therefore the criteria that will determine the king of glass to be obtained.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La composition chimique et les conditions de formation sont donc les critères qui détermineront le type de verre à obtenir.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="209">
            <prop type="paragraph">48</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is important to emphasize that glass is not the addition of several oxides but a new material resulting from the reaction of the mixture of raw materials.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est important de souligner que le verre n'est pas l'addition de plusieurs oxydes mais un nouveau matériau résultant de la réaction du mélange de matières premières.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="210">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this short introduction, we have shown that glass is a material with a disordered structure, characterized by the absence of order at a long distance, and presenting a phenomenon of glass transition.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans cette brève introduction, nous avons montré que le verre est un matériau à structure désordonnée, caractérisé par l'absence d'ordre à longue distance, et présentant un phénomène de transition vitreuse.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="211">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The structural role of chemical elements in a glass is relatively well constrained between network former, network modifier, charge compensator, intermediate and transition elements.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rôle structural des éléments chimiques dans un verre est relativement restreint entre le formateur de réseau, le modificateur de réseau, le compensateur de charge, les éléments intermédiaires et de transition.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="212">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The role of the elements can vary depending on their concentration, and the conditions of formation (pressure, temperature, oxygen fugacity etc.).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rôle des éléments peut varier en fonction de leur concentration et des conditions de formation (pression, température, fugacité d'oxygène, etc.).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="213">
            <prop type="paragraph">49</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>All these features make glass a unique and ubiquitous material.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Toutes ces caractéristiques font du verre un matériau unique et omniprésent.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="214">
            <prop type="paragraph">50</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Conflicts of interest</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Conflits d’intérêts</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="215">
            <prop type="paragraph">51</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The author has no conflict of interest to declare.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’auteur n’a aucun conflit d’intérêt à déclarer.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="216">
            <prop type="paragraph">52</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Acknowledgments</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Remerciements</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="217">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A big thank you to François Chabaud who gave me the opportunity to make this issue on glass within the framework of the International Year of Glass and thanks also to all the authors who made very beautiful papers which allow to show the universality of glass.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un grand merci à François Chabaud qui m'a donné l'occasion de faire ce numéro sur le verre dans le cadre de l'année internationale du verre et merci aussi à tous les auteurs qui ont fait de très beaux articles qui permettent de montrer l'universalité du verre.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="218">
            <prop type="paragraph">53</prop>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Ongoing friendly discussions with LaurentCormier, AnniePradel, DeliaBrauer and RobertoMoretti are very much appreciated.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les dialogues amicaux en cours avec LaurentCormier, AnniePradel, DeliaBrauer et RobertoMoretti sont très appréciées.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>