<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2020BORD0227. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2020BORD0227</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’évolution des technologies de l’information et de la communication (TIC) a permis le développement du travail collaboratif dans quasiment tous les secteurs de l’activité humaine.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Advances in information and communication technologies has enabled the development of collaborative work in almost all sectors of human activity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour assurer la performance du collectif et minimiser le risque d’erreurs, il est crucial que les individus qui collaborent partagent une même représentation de la situation dans laquelle ils sont engagés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To ensure the performance of the group and minimize the risk of errors, it is crucial that the team members share a common understanding of the situation in which they are involved.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’avancée de l’étude de la cognition collective, cœur du travail collaboratif, est porteuse d’un potentiel certain qui doit se traduire par des applications concrètes au service de l’optimisation de la gestion et de la réalisation des tâches collectives.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Progress in the study of collective cognition, the heart of collaborative work, has a clear potential that must be translated into tangible applications to optimize the management and execution of collective tasks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’évaluation en temps réel de la cognition des individus et des équipes permet d’envisager des outils et des systèmes adaptatifs pour gagner en efficacité, en performance et en agilité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Real-time evaluation of the cognition of individuals and teams allows to envisage adaptive tools and systems to improve efficiency, performance and agility.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Face à ces enjeux, notre objectif, sur commande de la DGA, est de trouver des mesures appropriées qui permettraient une évaluation de la dynamique du partage des consciences de situation, dans le contexte très contraignant des salles de commandement et de contrôle, qui nécessite la plus faible instrumentation possible des opérateurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In light of these challenges, our objective, commissioned by the DGA, is to find appropriate measures that would enable an assessment of the dynamics of the sharing of situational awareness, in the very constraining context of command and control room operations, which require the lowest possible level of instrumentation of operators.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Notre contribution au domaine est double.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our contribution to the field has been dual.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D’une part nous proposons le concept de synchronie des consciences de situation, pour soutenir le développement théorique de l’étude de la dynamique de partage de conscience de situation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We have proposed the concept of situation awareness synchrony to support the theoretical development of the study of the dynamics of situation awareness sharing.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce travail de doctorat se présente comme une mise en avant de l’intérêt et de l’applicabilité de systèmes d’évaluation du partage de cognition en environnement de travail collaboratif réaliste, et s’accompagne de propositions concernant le futur de la recherche sur le C2.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This doctoral work is presented as a demonstration of the interest and applicability of shared cognition evaluation systems in realistic collaborative work environments, and is supported by proposals concerning the future of research on C2.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>