<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2018MONTS032. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2018MONTS032</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'intégration et l'analyse des différentes bases de données liées à la même question de recherche, par exemple la corrélation entre phénotypes et génotypes, sont essentielles pour découvrir de nouvelles connaissances.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Life sciences produce a huge amount of data (e.g., clinical trials, scientific articles) so that integrating and analyzing all the datasets related to a given research question like the correlation between phenotypes and genotypes, is a key element for knowledge discovery.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elles fournissent un vocabulaire commun pour les humains, et des définitions d'entités formelles pour les machines.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Indeed, ontologies provide a common domain vocabulary for humans, and formal entity definitions for machines.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un grand nombre d'ontologies et de terminologies biomédicales a été développé pour représenter et annoter les différentes bases de données existantes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A large number of biomedical ontologies and terminologies has been developed to represent and annotate various datasets.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant, celles qui sont représentées avec différentes ontologies qui se chevauchent, c'est à dire qui ont des parties communes, ne sont pas interopérables.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, datasets represented with different overlapping ontologies are not interoperable.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est donc crucial d'établir des correspondances entre les différentes ontologies utilisées, ce qui est un domaine de recherche actif connu sous le nom d'alignement d'ontologies.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is therefore crucial to establish correspondences between the ontologies used; an active area of research known as ontology matching.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les premières méthodes d'alignement d'ontologies exploitaient principalement le contenu lexical et structurel des ontologies à aligner.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Original ontology matching methods usually exploit the lexical and structural content of the ontologies to align.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces méthodes sont moins efficaces lorsque les ontologies à aligner sont fortement hétérogènes lexicalement, c'est à dire lorsque des concepts équivalents sont décrits avec des labels différents.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These methods are less effective when the ontologies to align are lexically heterogeneous i.e., when equivalent concepts are described with different labels.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour pallier à ce problème, la communauté d'alignement d'ontologies s'est tournée vers l'utilisation de ressources de connaissance externes en tant que pont sémantique entre les ontologies à aligner.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To overcome this issue, the ontology matching community has turned to the use of external knowledge resources as a semantic bridge between the ontologies to align.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette approche soulève plusieurs nouvelles questions de recherche, notamment : (1) la sélection des ressources de connaissance à utiliser, (2) l'exploitation des ressources sélectionnées pour améliorer le résultat d'alignement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This approach arises several new issues mainly: (1) the selection of these background resources, (2) the exploitation of the selected resources to enhance the matching results.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Plusieurs travaux de recherche ont traité ces problèmes conjointement ou séparément.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Several works have dealt with these issues jointly or separately.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans notre thèse, nous avons fait une revue systématique et une comparaison des méthodes proposées dans la littérature.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In our thesis, we made a systematic review and historical evaluation comparison of state-of-the-art approaches.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les ontologies, autres que celles à aligner, sont les ressources de connaissance externes (Background Knowledge : BK) les plus utilisées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Ontologies, others than the ones to align, are the most used background knowledge resources.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les travaux apparentés sélectionnent souvent un ensemble d'ontologies complètes en tant que BK même si, seuls des fragments des ontologies sélectionnées sont réellement efficaces pour découvrir de nouvelles correspondances.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Related works often select a set of complete ontologies as background knowledge, even if, only fragments of the selected ontologies are actually effective for discovering new mappings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous proposons une nouvelle approche qui sélectionne et construit une ressource de connaissance à partir d'un ensemble d'ontologies.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We propose a novel BK-based ontology matching approach that selects and builds a knowledge resource with just the right concepts chosen from a set of ontologies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Afin de faire face à ce problème, nous proposons deux méthodes pour sélectionner les correspondances les plus pertinentes parmi les candidates qui se basent sur : (1) un ensemble de règles et (2) l'apprentissage automatique supervisé.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We propose two methods to select the most relevant mappings from the candidate ones: (1) based on a set of rules and (2) with Supervised Machine Learning.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons expérimenté et évalué notre approche dans le domaine biomédical, grâce à la profusion de ressources de connaissances en biomédecine (ontologies, terminologies et alignements existants).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We experiment and evaluate our approach in the biomedical domain, thanks to the profusion of knowledge resources in biomedicine (ontologies, terminologies and existing alignments).We evaluated our approach with extensive experiments on two Ontology Alignment Evaluation Initiative (OAEI) benchmarks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons effectué des expériences intensives sur deux benchmarks de référence de la campagne d'évaluation de l'alignement d'ontologie (OAEI).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our results confirm the effectiveness and efficiency of our approach and overcome or compete with state-of-the-art matchers exploiting background knowledge resources.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>