<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2011PA112255. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2011PA112255</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les émotions et leurs expressions par des agents virtuels sont deux enjeux importants pour les interfaces homme-machine affectives à venir.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Emotions and their expressions by virtual characters are two important issues for future affective human-machine interfaces.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, les évolutions récentes des travaux en psychologie des émotions, ainsi que la progression des techniques de l’informatique graphique, permettent aujourd’hui d’animer des personnages virtuels réalistes et capables d’exprimer leurs émotions via de nombreuses modalités.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Recent advances in psychology of emotions as well as recent progress in computer graphics allow us to animate virtual characters that are capable of expressing emotions in a realistic way through various modalities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Si plusieurs systèmes d’agents virtuels existent, ils restent encore limités par la diversité des modèles d’émotions utilisés, par leur niveau de réalisme, et par leurs capacités d’interaction temps réel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Existing virtual agent systems are often limited in terms of underlying emotional models, visual realism, and real-time interaction capabilities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans nos recherches, nous nous intéressons aux agents virtuels capables d’exprimer des émotions via leurs expressions faciales en situation d’interaction avec l’utilisateur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In our research, we focus on virtual agents capable of expressing emotions through facial expressions while interacting with the user.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nos travaux posent de nombreuses questions scientifiques et ouvrent sur les problématiques suivantes : Comment modéliser les émotions en informatique en se basant sur les différentes approches des émotions en psychologie ?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our work raises several issues: How can we design computational models of emotions inspired by the different approaches to emotion in Psychology?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quel niveau de réalisme visuel de l’agent est nécessaire pour permettre une bonne expressivité émotionnelle ?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>What is the level of visual realism required for the agent to express emotions?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Comment permettre l’interaction temps réel avec un agent virtuel ?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>How can we enable real-time interaction with a virtual agent?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Comment évaluer l’impact des émotions exprimées par l’agent virtuel sur l’utilisateur ?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>How can we evaluate the impact on the user of the emotions expressed by the virtual agent?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A partir de ces problématiques, nous avons axé nos travaux sur la modélisation informatique des émotions et sur leurs expressions faciales par un personnage virtuel réaliste.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our work focuses on computational modeling of emotions inspired by psychological theories of emotion and emotional facial expressions by a realistic virtual character.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, les expressions faciales sont une modalité privilégiée de la communication émotionnelle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Facial expressions are known to be a privileged emotional communication modality.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Notre objectif principal est de contribuer l’amélioration de l’interaction entre l’utilisateur et un agent virtuel expressif.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our main goal is to contribute to the improvement of the interaction between a user and an expressive virtual agent.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nos études ont donc pour objectif de mettre en lumière les avantages et les inconvénients des différentes approches des émotions ainsi que des méthodes graphiques étudiées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For this purpose, our research highlights the pros and cons of different approaches to emotions and different computer graphics techniques.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons travaillé selon deux axes de recherches complémentaires.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We worked in two complementary directions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D’une part, nous avons exploré différentes approches des émotions (catégorielle, dimensionnelle, cognitive, et sociale).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First, we explored different approaches to emotions (categorical, dimensional, cognitive, and social).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour chacune de ces approches, nous proposons un modèle informatique et une méthode d’animation faciale temps réel associée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For each of these approaches, a computational model has been designed together with a method for real-time facial animation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Notre second axe de recherche porte sur l’apport du réalisme visuel et du niveau de détail graphique à l’expressivité de l’agent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our second line of research focuses on the contribution of visual realism and the level of graphic detail of the expressiveness of the agent.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet axe est complémentaire au premier, car un plus grand niveau de détail visuel pourrait permettre de mieux refléter la complexité du modèle émotionnel informatique utilisé.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This axis is complementary to the first one, because a greater level of visual detail could contribute to a better expression of the complexity of the underlying computational model of emotion.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les travaux que nous avons effectués selon ces deux axes ont été évalués par des études perceptives menées sur des utilisateurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our work along these two lines was evaluated by several user-based perceptual studies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La combinaison de ces deux axes de recherche est rare dans les systèmes d’agents virtuels expressifs existants.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The combination of these two lines of research is seldom in existing expressive virtual agents systems.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’ensemble des logiciels que nous avons conçus forme notre plateforme d’agents virtuels MARC (Multimodal Affective and</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our work opens future directions for improving human-computer interaction based on expressive and interactive virtual agents.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>MARC a été utilisée dans des applications de natures diverses : jeu, intelligence ambiante, réalité virtuelle, applications thérapeutiques, performances artistiques,</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>MARC has been used in various kinds of applications: games, ubiquitous intelligence, virtual reality, therapeutic applications, performance art, etc.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>