<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for TAL-2012-53_2_ID=3-Pustejovsky-TAL53-2. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2012-53_2_ID=3-Pustejovsky-TAL53-2</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Algorithmes dans les deux la linguistique computationnelle et en intelligence artificielle nécessitent la capacité de comprendre et de raisonner sur l’information spatiale en langage naturel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>An understanding of spatial information in natural language is necessary for many computational linguistics and artificial intelligence applications.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans cet article, nous discutons de ce que les chercheurs face à des problémes en ce qui concerne ce sujet, mettant l’accent sur la nécessité d’un schéma d’annotation bien développé.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this paper, we discuss what problems researchers face with respect to this topic, focusing on the need for a well-developed annotation scheme.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les desiderata d’un tel langage de spécification sont définies avec les mécanismes de représentation sont nécessaires pour la spécification de réussir.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The desiderata for such a specification language are defined along with what representational mechanisms are required for the specification to be successful.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous examinons ensuite plusieurs schémas d’annotation d’information spatiale, en se concentrant sur la derniére version de la spécification ISO-Space.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We then review several spatial information annotation schemes, focusing on the latest version of the ISO-Space specification.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, nous nous demandons oú ISO-Space est encore loin et de proposer quelques façons que les spécifications peuvent être enrichis.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, we discuss where ISO-Space still falls short and propose some ways that the specification could be enriched.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>