<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-s214461. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>s214461</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Suite aux récents développements de l'intelligence artificielle et aux nouvelles avancées dans le traitement du langage naturel, le nombre d'agents relationnels (chatbots) disponibles a explosé.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Following recent developments in artificial intelligence and new advances in natural language processing, the number of available chatbots has exploded.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les systèmes existants se concentrent principalement sur l'aspect fonctionnel des chatbots : extraction des mots clefs, compréhension du langage, génération de texte en accord avec la question posée, etc.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Existing systems focus mainly on the functional aspect of chatbots: extraction of keywords, natural language understanding, generation of text in line with the question asked, etc.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Bien que ces différents aspects soient indispensables pour le développement des chatbots, la question de l'intelligence sociale et émotionnelle est encore peu traitée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Although these different aspects are essential for the development of chatbots, the question of social and emotional intelligence is still poorly addressed.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'intelligence sociale est une qualité humaine reconnue comme l'un des atouts les plus importants pour la réussite personnelle et professionnelle [4].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Social intelligence is a human quality recognized as one of the most important assets for personal and professional success .</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, l'incorporation d'une intelligence sociale et émotionnelle dans la génération automatique de dialogue devient indispensable pour les prochaines générations de chatbot.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thus, the incorporation of a social and emotional intelligence in the automatic generation of dialogue becomes indispensable for the next generation of chatbot.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D'un point de vue social, cette amélioration permettrait au chatbot d'adapter son langage vis à vis de l'utilisateur, lui permettant ainsi de créer une relation émotionnelle aidant à la compréhension de l'utilisateur sur le plus long terme.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From a social point of view, this improvement would allow the chatbot to adapt its language with respect to the user, thus enabling it to create an emotional relationship that helps to understand the user behavior in long-term interactions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D'un point de vue fonctionnel, le développement de stratégies sociales permettrait d'éviter certains problèmes relationnels liés à des problèmes d'interaction (énervement, désintérêt, etc..) qui ont lieu par exemple lorsque le chatbot ne comprend pas les requêtes de l'utilisateur [17].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From a functional point of view, the development of social strategies would make it possible to avoid certain relationship problems related to problems of interaction (annoyance, disinterest, etc.) that occur for example when the chatbot does not understand the requests of the user [17].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces problèmes d'interaction peuvent alors mener à un abandon de la conversation (appelée également rupture d'engagement [3]) par l'utilisateur nuisant ainsi à la finalisation de la tâche visée par le chatbot.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These interaction problems can then lead to a discontinuation of the conversation (also called breach of commitment [3]) by the user thus hindering the finalization of the task targeted by the chatbot.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D'un point de vue opérationnel, l'absence d'intelligence émotionnelle rend les robots inutilisables dans de nombreux domaines.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From an operational point of view, the lack of emotional intelligence makes robots unusable in many areas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'objectif de cette thèse est de se concentrer sur l'intelligence sociale et émotionnelle des chatbots.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The aim of this thesis is to focus on the social and emotional intelligence of chatbots.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Des méthodes d'apprentissage automatique utilisant des approches telles que l'apprentissage profond, et l'apprentissage par renforcement pour le développement de chatbot socialement compétents (sélection et génération d'énoncés en langage naturel) seront étudiées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Machine learning methods using approaches such as deep learning, and reinforcement learning for the development of socially competent chatbot (selection and generation of utterances in natural language) will be explored.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>