<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2020COAZ6039. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2020COAZ6039</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'apathie est un trouble neuropsychiatrique qui se caractérise par une réduction quantifiable et significative des comportements dirigés vers un but dans trois domaines : les cognitions/comportements, les émotions et les interactions sociales.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Apathy is one of the most common neuropsychiatric symptoms in neurocognitive disorders and can be characterized as a significant reduction of goal directed behaviors in three dimensions: Emotions, Cognitions/Behaviors and Social Interactions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle peut être présente dans les troubles neurocognitifs (TNC) tels que la maladie d'Alzheimer, psychiatriques (ex. schizophrénie, dépression, etc.) ou à la suite d'un trauma crânien.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Apathy is assessed during clinical interviews with clinical scales which induces biases in the assessment.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les échelles comportent un certain nombre de biais notamment au niveau de l'objectivité puisque le clinicien doit se baser sur les dires du patient hors de son contexte habituel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These measures can be collected from sensors connected to an application on smartphones, for instance, that can also comprise cognitive tests and questionnaires.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les Technologies de l'Information et de la Communication (TIC) offrent la possibilité de développer de nouveaux outils d'évaluation notamment par le biais du phénotypage numérique ou digital phenotyping.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A first chapter will give a description of the clinical issues, the neural correlates and the processes involved, as well as the main current computational models of apathy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce dernier consiste à extraire un profil ou une signature numérique à partir de données de mesures physiologiques et comportementales (appelés biomarqueurs numériques) enregistrées par des appareils employés par les individus au quotidien (smartphone ou tablette).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A second chapter will present technological advances in the assessment of apathy and digital biomarkers of apathy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces supports offrent la possibilité d'intégrer entre autres des questionnaires ou des tests cognitifs numérisés et de les associer aux données capteurs (ex. micro, caméra, cardiaque).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, the MoTap project will be described, which is the central project carried out with the aim of developing a multidimensional and multimodal assessment tool for apathy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans le cadre de ce travail de thèse, nous avons recensé les méthodes d'évaluation déjà existantes de l'apathie et exploré de nouvelles méthodes en employant les TIC.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the second section, three studies will be presented followed by a general discussion.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La première étude est centrée sur le développement d'une application évaluant les centres d'intérêts des patients par le biais d'un serious game (jeu ludique).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first study explores the use of a serious game to assess loss of interest in apathy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les résultats ont montré que les sujets apathiques avaient significativement moins de centres d'intérêts que les sujets non apathiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Results showed that subjects suffering from apathy had significantly less interest in activities than non-apathetic subjects.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans une seconde étude, nous avons exploré les marqueurs vocaux acoustiques à partir d'une tâche de discours émotionnel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In a second study, we explored how voice features can correlate to apathy symptoms and differentiate between apathetic and non-apathetic subjects.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D'autres paramètres, tels que la variation de la mélodie de la voix ou la qualité de la voix, étaient significativement différents entre les groupes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Results showed that the more severe the apathy symptoms were, the less talkative were the subjects and the more monotonous was their voice.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, dans la dernière étude, nous avons exploré les marqueurs faciaux impliqués dans l'apathie dans la même tâche que l'étude précédente.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the final study presented, we measured facial expressivity from the same sample as the previous study.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons pu extraire automatiquement l'intensité et la fréquence de 17 expressions faciales ou Action Units (AU).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We extracted automatically facial features, also called action units (AU).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les résultats ont montré que, globalement, plus les symptômes de réduction d'affect sont importants moins sont intenses les expressions faciales.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Results showed that overall, the more severe the affect symptoms were, the less intense was the facial expressivity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En comparant les AUs un à un, les résultats sont différents en fonction de la valence de l'histoire (positive ou négative) et du sexe.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the single AU comparison, results were different depending on gender and the task's emotional valence (positive or negative).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Plusieurs AUs émotionnels et non émotionnels sont impliqués au niveau de la partie supérieure (ex. froncement des sourcils) et inférieure (ex. plissement des lèvres) du visage, certains sont également impliqués dans la dépression (le sourire).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Several emotional and non-emotional AUs were linked to apathy in the upper region of the face (e.g. inner and outer brows movements) and lower region (e.g. lips part).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces études portent toutes les trois sur de nouvelles mesures et nécessitent des recherches supplémentaires avec de plus gros échantillons pour valider nos résultats.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These studies all aimed to explore new measures for apathy and need more validation with larger samples.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elles devront impliquer également des méthodes d'évaluations différentes (auto-questionnaire, mesures physiologiques telles que les données d'électroencéphalogramme, imagerie cérébrale, conductance cutanée) afin de s'assurer que ces résultats sont spécifiques à l'apathie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Future studies should involve multiple types of assessment such as self-questionnaires and physiological measures, to ensure that the results are specific to apathy and no other confounding factors (cognitive decline, depression, stress etc.).</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>