<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2018PSLEE039. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2018PSLEE039</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les Machines de Boltzmann restreintes (RBM) sont des modèles graphiques capables d’apprendre simultanément une distribution de probabilité et une représentation des données.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Restricted Boltzmann machines (RBM) are graphical models that learn jointly a probability distribution and a representation of data.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Malgré leur architecture relativement simple, les RBM peuvent reproduire très fidèlement des données complexes telles que la base de données de chiffres écrits à la main MNIST.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Despite their simple architecture, they can learn very well complex data distributions such the handwritten digits data base MNIST.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant, toutes les variantes de ce modèle ne sont pas aussi performantes les unes que les autres, et il n’y a pas d’explication théorique justifiant ces observations empiriques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, not all variants of RBM perform equally well, and little theoretical arguments exist for these empirical observations.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans la première partie de ma thèse, nous avons cherché à comprendre comment un modèle si simple peut produire des distributions de probabilité si complexes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the first part of this thesis, we ask how come such a simple model can learn such complex probability distributions and representations.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons pu caractériser théoriquement un régime compositionnel pour les RBM, et montré sous quelles conditions (statistique des poids, choix de la fonction de transfert) ce régime peut ou ne peut pas émerger.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>By analyzing an ensemble of RBM with random weights using the replica method, we have characterised a compositional regime for RBM, and shown under which conditions (statistics of weights, choice of transfer function) it can and cannot arise.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les prédictions qualitatives et quantitatives de cette analyse théorique sont en accord avec les observations réalisées sur des RBM entraînées sur des données réelles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Both qualitative and quantitative predictions obtained with our theoretical analysis are in agreement with observations from RBM trained on real data.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons ensuite appliqué les RBM à l’analyse et à la conception de séquences de protéines.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In a second part, we present an application of RBM to protein sequence analysis and design.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De part leur grande taille, il est en effet très difficile de simuler physiquement les protéines, et donc de prédire leur structure et leur fonction.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Owe to their large size, it is very difficult to run physical simulations of proteins, and to predict their structure and function.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est cependant possible d’obtenir des informations sur la structure d’une protéine en étudiant la façon dont sa séquence varie selon les organismes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is however possible to infer information about a protein structure from the way its sequence varies across organisms.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, deux sites présentant des corrélations de mutations importantes sont souvent physiquement proches sur la structure.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For instance, Boltzmann Machines can leverage correlations of mutations to predict spatial proximity of the sequence amino-acids.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans le même esprit, nous avons montré sur plusieurs familles de protéines que les RBM peuvent aller au-delà de la structure, et extraire des motifs étendus d’acides aminés en coévolution qui reflètent les contraintes phylogénétiques, structurelles et fonctionnelles des protéines.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Here, we have shown on several synthetic and real protein families that provided a compositional regime is enforced, RBM can go beyond structure and extract extended motifs of coevolving amino-acids that reflect phylogenic, structural and functional constraints within proteins.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De plus, on peut utiliser les RBM pour concevoir de nouvelles séquences avec des propriétés fonctionnelles putatives par recombinaison de ces motifs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Moreover, RBM can be used to design new protein sequences with putative functional properties by recombining these motifs at will.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>