<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en" srclang="FR" tgtlang="EN" o-tmf="XML" creationdate="2024-11-15" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for MERSENNE-mersenne7. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>mersenne7</docid>
        <url_src>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/10.5802/crgeos.32/</url_src>
        <url_tgt>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/en/10.5802/crgeos.32/</url_tgt>
        <author>Hervé Le Treut</author>
        <title_en>Anticipating the evolution of territories</title_en>
        <title_fr>Anticiper l’évolution des territoires</title_fr>
        <volume>CRGEOS, 2020, Volume 352, Facing climate change, the range of possibilities</volume>
        <translator>Romain Dziegielinski</translator>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <prop type="paragraph">1</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Anticiper l’évolution des territoires</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Anticipating the evolution of territories</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ne pas laisser la planète se réchauffer à un niveau qui dépasse de plus de 1, 5^(∘) la valeur qui était celle de la période préindustrielle, est impératif si l’on s’en tient aux risques qui pèsent sur les territoires les plus vulnérables.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the middle of the last century, the emergence of a new risk, the climate risk, was a sudden and largely unexpected phenomenon that has significantly changed our vision of environmental issues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais la possibilité d’y parvenir est considérablement plus restreinte qu’elle ne l’était il y a 30 ans, juste avant le sommet de la Terre de Rio en 1992. Les émissions de CO₂ étaient alors de 5 à 6 milliards de tonnes de carbone par an — elles ont doublé depuis cette date. De fait, nous avons déjà considérablement engagé le futur, comme en témoignent des phénomènes tels que la fonte des glaciers et de la banquise, le réchauffement en profondeur des océans, ou l’évolution des écosystèmes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Of course, the link between humans and nature is strong and ancient: a country like France has very few landscapes that have not been shaped by generations of builders, foresters or farmers. But climate change linked to greenhouse gas emissions has brought about a radically new problem, whose novelty results from its very nature.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La situation est plus grave encore, si l’on se réfère au futur proche: le réchauffement des quelques prochaines décennies est déjà fortement contraint par les émissions passées et le mélange rapide des gaz à effet de serre par la circulation atmosphérique en fait un problème mondial grandissant qui s’impose à tous. Nous avons de moins en moins la possibilité de modifier significativement l’évolution climatique locale au travers de nos propres actions. Il est donc nécessaire de s’adapter progressivement à des évolutions qui relèvent à la fois de la part déjà irrémédiable des changements à venir et des retards ou échecs des actions internationales.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The risk of climate change was revealed by equations or very indirect observations, before it was even really observable. But the speed of its progression, with greenhouse gas emissions in the atmosphere which have so far never stopped increasing and accelerating their growth, has made a huge difference.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les territoires ont, dans ce cadre, un rôle privilégié à jouer. C’est, en effet, à leur échelle que se développent les impacts majeurs des changements climatiques et que se fait une grande part des émissions de gaz à effet de serre. C’est donc à ce niveau que devront s’élaborer des stratégies de co-bénéfice entre atténuation et adaptation au changement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Moreover, this evolution has developed in a context where it has been intimately intertwined with other rapidly changing issues: energy, environmental, social, political and demographic.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et c’est donc aussi là que devront se définir des arbitrages entre différents usages des sols, différentes stratégies de protection de la biodiversité, ou différentes gestions de zones vulnérables, telles les villes, les montagnes ou les littoraux. Ceci impose aussi une connaissance approfondie et pluridisciplinaire de ces territoires qui sont tous différents les uns des autres. L’exemple de la Nouvelle-Aquitaine, au sein de laquelle le projet Acclimaterra a mis en œuvre une série très large de visites régionales (http://www.acclimaterra.fr) montre qu’il est nécessaire de prendre la mesure des évolutions en cours, à la fois en écoutant l’expression des divers impératifs sociaux et en facilitant la prise de décisions de l’ensemble des acteurs régionaux par une « mise en récit» du diagnostic scientifique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, despite the variety of warning signals put forward by the scientific community, despite the now widely shared recognition of the existence of strong climate challenges, the dynamics with which these changes have developed, very often remain underestimated and even misunderstood. Climate risk is still very often associated with a certain form of immobility, marked by the repetition of discourse that gives the impression that the stakes have changed little over the last few decades.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le projet Acclimaterra a aussi été matérialisé par la production de deux rapports qui ont rassemblé 400 scientifiques et ont été publiés sous la forme de livres soigneusement édités pour permettre d’atteindre le grand public. Ce travail a montré que les régions, en profitant du lien qui les unit à leur population, peuvent ainsi constituer un lien important d’innovation et de réflexion et apporter des éléments de solution importants au problème climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This incomplete awareness is one of the most important brakes on the development of effective environmental policies, because it erases an essential dimension of current climate issues: we are facing a problem that is very advanced in its development and everything is no longer possible today. The future world will necessarily be marked by the need to arbitrate between partially contradictory issues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1. Introduction</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>1. Introduction</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’irruption, au milieu du siècle dernier, d’un risque nouveau, le risque climatique, a constitué un phénomène soudain, très largement inattendu, qui a modifié de manière importante notre vision des enjeux environnementaux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the middle of the last century, the emergence of a new risk, the climate risk, was a sudden and largely unexpected phenomenon that has significantly changed our vision of environmental issues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Bien sûr, le lien entre les humains et la nature est fort et ancien: un pays comme la France comporte très peu de paysages qui n’aient été façonnés par des générations de bâtisseurs, de forestiers ou d’agriculteurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Of course, the link between humans and nature is strong and ancient: a country like France has very few landscapes that have not been shaped by generations of builders, foresters or farmers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais les changements climatiques liés aux émissions de gaz à effet de serre ont apporté un problème radicalement nouveau: par sa nature même, révélée par des équations ou des observations très indirectes, avant même d’être réellement observable;</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But climate change linked to greenhouse gas emissions has brought about a radically new problem, whose novelty results from its very nature. The risk of climate change was revealed by equations or very indirect observations, before it was even really observable.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>et par la vitesse de sa progression, les émissions de gaz à effet de serre dans l’atmosphère n’ayant jusqu’à présent jamais cessé d’augmenter et d’accélérer leur croissance.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But the speed of its progression, with greenhouse gas emissions in the atmosphere which have so far never stopped increasing and accelerating their growth, has made a huge difference.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette évolution s’est par ailleurs développée dans un contexte où elle a été intimement mêlée à d’autres enjeux en évolution rapide: énergétiques, écologiques, sociaux, politiques, démographiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Moreover, this evolution has developed in a context where it has been intimately intertwined with other rapidly changing issues: energy, environmental, social, political and demographic.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pourtant, malgré la variété des signaux d’alerte mis en avant par la communauté scientifique, malgré la reconnaissance désormais largement partagée de l’existence d’enjeux climatiques forts, la dynamique avec laquelle ces changements se sont développés reste très souvent sous-estimée, ou tout du moins mal comprise. Le risque climatique est encore très souvent associé à une certaine forme d’immobilisme, marquée par la répétition de discours qui donnent le sentiment que les enjeux ont finalement peu changé au cours des dernières décennies.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, despite the variety of warning signals put forward by the scientific community, despite the now widely shared recognition of the existence of strong climate challenges, the dynamics with which these changes have developed, very often remain underestimated and even misunderstood. Climate risk is still very often associated with a certain form of immobility, marked by the repetition of discourse that gives the impression that the stakes have changed little over the last few decades.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette prise de conscience incomplète constitue l’un des freins les plus importants au développement de politiques environnementales efficaces, car elle efface une dimension essentielle des enjeux climatiques actuels: nous sommes face à un problème très avancé dans son développement et tout n’est plus possible aujourd’hui.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This incomplete awareness is one of the most important brakes on the development of effective environmental policies, because it erases an essential dimension of current climate issues: we are facing a problem that is very advanced in its development and everything is no longer possible today.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le monde futur sera nécessairement marqué par la nécessité d’arbitrage entre des enjeux partiellement contradictoires.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The future world will necessarily be marked by the need to arbitrate between partially contradictory issues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le texte qui suit est articulé en deux temps un peu différents, qui se rejoindront dans la conclusion.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The following text is structured in two slightly different parts, which will converge in the conclusion.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’agit de:</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They are:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- Donner quelques repères pour mieux apprécier la rapidité des évolutions climatiques, et la complexité des choix de décisions auxquels elle conduit.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- Giving some benchmarks to better assess the speed of climate change, and the complexity of the decision-making it leads to.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- Montrer que les lieux qui sont souvent désignés comme des «territoires», et qui sont donc, dans l’acception que l’on donne souvent à ce terme, des lieux de vie et de travail, portent déjà la marque de ces changements environnementaux, avec toutes les complexités et les contradictions qui s’y croisent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- Showing that places that are often referred to as "territories", and are therefore, in the sense often given to this term, places of life and work, already bear the mark of these environmental changes, with all the complexities and contradictions that intersect there.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et ces territoires portent donc, sans doute aussi, une part des solutions futures, parce que ce sont des lieux à la fois proches des citoyens, et confrontés à des nécessités de décisions et d’arbitrages souvent difficiles, qui conditionnent la mise en œuvre des politiques environnementales.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>And these territories therefore undoubtedly also bear part of the future solutions, because they are places that are both close to the citizens and confronted with the need for often difficult decision-making and arbitrations, which condition the implementation of environmental policies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="22">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1.1. Le changement climatique: une très courte histoire</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>1.1. Climate change: a very short story</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="23">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On entend souvent l’idée que l’enjeu climatique est présent depuis longtemps et que l’on doit à la seule incurie des gouvernements sa prise en compte lente et tardive.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We often hear the idea that the climate issue has been around for a long time and that it is only due to the negligence of governments that it is being addressed slowly and belatedly.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="24">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quoi que l’on puisse penser par ailleurs des gouvernements mondiaux, cette description est erronée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Whatever else one might think of world governments, this description is wrong.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="25">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On fait, en effet, très souvent remonter cette prise de conscience climatique aux travaux du prix Nobel de chimie suédois Svante Arrhenius en 1903, qui avait calculé dès 1896 qu’un doublement du CO₂ atmosphérique pourrait augmenter la température de la planète de 4 à 5 degrés Celsius.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Indeed, this climatic awareness is very often traced back to the work of the Swedish Nobel Prize-winning chemist Svante Arrhenius in 1903, who had calculated as early as 1896 that a doubling of atmospheric CO₂ could increase the temperature of the planet by 4 to 5 degrees Celsius.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="26">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’était une évaluation cohérente avec les calculs récents, même si elle était sans doute un peu chanceuse.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This was an assessment consistent with recent calculations, even though it was probably a bit lucky.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="27">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais il s’agissait là d’une démarche très éloignée de ce que l’on pourrait appeler aujourd’hui une alerte: le doublement du CO₂ était attendu par Arrhenius dans 3000 ans environ, et il était vu comme une évolution positive, protégeant une humanité à la démographie croissante des effets d’une possible glaciation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But this was a very different approach from what could be called an alert today: the doubling of CO₂ was expected by Arrhenius in about 3,000 years, and it was seen as a positive development, protecting a humanity with increasing demographics from the effects of a possible glaciation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="28">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un article des professeurs Roger Revelle et Hans Suess (de l’Université de Californie), paru en 1957], est aussi très souvent cité, et à juste titre, comme le véritable point de départ de l’alerte scientifique sur les émissions de CO₂.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>An article by professors Roger Revelle and Hans Suess (from the University of California), published in 1957, is also very often cited, and rightly so, as the true starting point for scientific warning on CO₂ emissions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="29">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il montrait que l’océan n’absorberait pas la totalité du CO₂ injecté dans l’atmosphère par l’utilisation des combustibles fossiles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It showed that the ocean would not absorb all the CO₂ injected into the atmosphere through the use of fossil fuels.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="30">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A cette époque, il s’agissait d’environ 1 milliard de tonnes de carbone chaque année, soit déjà beaucoup, mais à peu près 10 fois moins que maintenant.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>At that time, it was about 1 billion tonnes of carbon each year, which is already a lot, but about 10 times less than now.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="31">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’article montrait que cette limite océanique impliquerait une augmentation du CO₂ dans l’atmosphère — et la création en 1957 d’un observatoire sur les pentes du plus haut volcan hawaïen, le Mauna Loa, avait avant tout pour but de vérifier que ce surplus de CO₂ était mesurable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This article showed that this oceanic limit would imply an increase in CO₂ in the atmosphere — and the creation in 1957 of an observatory on the slopes of the highest volcano in Hawaii, the Mauna Loa, was primarily intended to verify that this excess CO₂ was measurable.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="32">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est donc dans les années 60 que sont venues les premières preuves que les niveaux de CO₂ atmosphérique augmentaient effectivement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It was therefore in the 1960s that the first evidence emerged that atmospheric CO₂ levels were actually increasing.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="33">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les difficultés d’appréhension du rôle des gaz à effet de serre ne s’arrêtent pas là.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The difficulties in understanding the role of greenhouse gases do not end there.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="34">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La mémoire que l’on a gardée de ces années 70, où s’est progressivement formé un diagnostic scientifique qui ne changera plus par la suite, est souvent affectée par unmythe tenace qui voudrait qu’à cette époque, la communauté scientifique était unanime à prédire un refroidissement climatique global.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The memory we kept of the 1970s, a time when a scientific diagnosis that would remain undisputed afterwards gradually formed, is often affected by a persistent myth that at that time the scientific community was unanimous in predicting global climate cooling.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="35">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une étude portant sur l’ensemble des articles évalués par les pairs et publiés entre 1965 et 1979, a été effectuée en 2008 pour relayer et approfondir une analyse portée par le GIEC en 2007 [Le Treut etal. 2007].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A survey of all peer-reviewed articles published between 1965 and 1979 was conducted in 2008 to relay and deepen an analysis carried out by the IPCC in 2007 [Le Treut et al. 2007].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="36">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un chercheur nord-américain, Thomas Peterson (NOAA / National Climatic Data Center), et ses collègues [Peterson etal. 2008] ont constaté que 44 de ces articles présentaient des arguments en faveur d’un réchauffement futur, 20 étaient «neutres» (ne tranchaient pas sur les mécanismes susceptibles de l’emporter dans le futur) et 7 présentaient les éléments pouvant être à l’origine d’un refroidissement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A North American researcher, Thomas Peterson (NOAA / National Climatic Data Center), and his colleagues [Peterson et al. 2008] found that 44 of these articles presented arguments in favour of future warming, 20 were "neutral" (did not decide on the mechanisms likely to prevail in the future) and 7 presented the elements likely to cause cooling.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="37">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le nombre des articles publiés avait augmenté constamment pendant toute la période analysée, en s’orientant toujours plus vers le réchauffement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The number of articles published had increased steadily throughout the period analysed, increasingly oriented towards warming.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="38">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces chiffres décrivent en fait une communauté scientifique qui, vers la fin des années 70, était encore en plein débat, mais se dirigeait de plus en plus clairement vers un consensus sur le risque de réchauffement futur, alors que les émissions de CO₂ commençaient à dominer les autres facteurs climatiques, tels que le rôle des aérosols.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These figures actually describe a scientific community that, in the late 1970s, was still in the midst of debate, but was moving more and more towards a consensus on the risk of future warming, as CO₂ emissions began to dominate other climatic factors, such as the role of aerosols.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="39">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La quantification la plus importante, à la fois de la nature possible et des conséquences d’un réchauffement de la planète, est venue en 1979, sous la forme du rapport collectif présenté à l’Académie des Sciences Américaine par le très respecté Jule Charney, Professeur à UC-Los Angeles, puis à Princeton et au MIT [National Research Council 1979].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The most significant quantification, both of the possible nature and the consequences of global warming, came in 1979, in the form of the collective report presented to the American Academy of Sciences by the highly respected Jule Charney, Professor at UC-Los Angeles, and later at Princeton and MIT [National Research Council 1979].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="40">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les deux modèles numériques disponibles conduisaient à inscrire le réchauffement associé à un doublement du CO₂ atmosphérique dans une fourchette allant de 1,5^(°)C à 4,5^(°)C.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Both numerical models available suggested that the warming associated with a doubling of atmospheric CO₂ would be in the range of 1.5^(°)C to 4.5^(°)C.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="41">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce dernier chiffre était particulièrement inquiétant, puisqu’il correspond à l’amplitude de température qui sépare les âges glaciaires et interglaciaires pendant la période quaternaire, depuis près d’un million d’années.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This last figure was particularly worrying, since it corresponds to the temperature amplitude that separates the glacial and interglacial ages during the Quaternary period, for nearly a million years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="42">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces résultats n’ont pas non plus été immédiatement acceptés</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These results were not immediately accepted either.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="43">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’usage de modèles pour anticiper l’évolution future du climat a constamment posé des problèmes conceptuels difficiles à appréhender en dehors du champ des spécialistes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The use of models to anticipate future climate change has constantly posed conceptual problems that are difficult to grasp outside the field of specialists.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="44">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’agit, en fait, de créer une nouvelle planète, une planète numérique, qui fonctionne de manière suffisamment similaire à la planète réelle pour servir de référence.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is, in fact, about creating a new planet, a digital planet, which functions in a manner similar enough to the real planet to serve as a reference.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="45">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle s’appuie en premier lieu sur des lois physiques qui gèrent les différentes formes de l’énergie, les différents réservoirs d’eau, les mouvements de l’air ou de l’océan, les effets de la rotation de la Terre, autour du soleil ou sur elle-même — des lois universelles, qui resteront inchangées en cas d’augmentation des gaz à effet de serres, mais conduiront à des résultats différents.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is based primarily on physical laws that govern the different forms of energy, the different water reservoirs, the movements of the air or the ocean, the effects of the Earth's rotation, around the sun or on itself — universal laws, which will remain unchanged in the event of an increase in greenhouse gases, but will lead to different results.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="46">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette définition des modèles climatiques est très proche de celle que l’on retrouve en météorologie, mais elle est très différente des pratiques propres à d’autres disciplines scientifiques, en particulier celles qui traitent du monde du vivant et n’ont pas de point d’appui sur des lois fondamentales qui soient similaires.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This definition of climate models is very similar to the one found in meteorology, but it is very different from the practices of other scientific disciplines, particularly those dealing with the living world and lacking a basis for similar fundamental laws.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="47">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est un point important: la notion de risque se définit de manière nécessairement différente d’une communauté scientifique à une autre ([Balaji 2020], ce volume, qui évoque aussi les débuts de la modélisation climatique).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is an important point: the notion of risk is necessarily defined differently from one scientific community to another ([Balaji 2020], this volume, which also mentions the beginnings of climate modelling).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="48">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais malgré ces difficultés, les premiers travaux présentés dans le rapport Charney, prenant essentiellement en compte le rôle de l’atmosphère, ont suscité une réponse extrêmement rapide de la communauté scientifique, comme de celle des décideurs politiques: création en 1980 du Programme Mondial de Recherche sur le Climat, sous la double tutelle du Conseil International des Sciences et de l’Organisation Météorologique Mondiale, création du GIEC (Groupe d’Experts Intergouvernemental d’Experts sur l’Evolution du Climat) en 1988, mise en place du Sommet de la Terre de Rio en 1992, conduisant à définir la «La Convention Cadre des Nations Unies sur les Changements Climatiques» (noté parfois CCNUCC par la suite).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, despite these difficulties, the initial work presented in the Charney report, which essentially took into account the role of the atmosphere, drew an extremely rapid response from the scientific community, as well as from policy makers: creation in 1980 of the World Climate Research Programme, under the dual supervision of the International Science Council and the World Meteorological Organization, creation of the IPCC (Intergovernmental Panel on Climate Change) in 1988, creation of the Rio Earth Summit in 1992, leading to the definition of the "United Nations Framework Convention on Climate Change" (sometimes noted as UNFCCC later).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="49">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Celle-ci a été articulée autour de trois principes: principe de précaution, principe des responsabilités communes mais différenciées, principe du droit au développement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It was structured around three principles: the precautionary principle, the principle of common but differentiated responsibilities, and the principle of the right to development.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="50">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour mesurer la vitesse de cette réaction collective, il est intéressant de comparer les résultats du sommet de Rio en 1992, fortement consacré au changement climatique, avec ceux du sommet de Stockholm en 1972.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To measure the speed of this collective response, it is interesting to compare the results of the 1992 Rio Summit, which was strongly devoted to climate change, with those of the 1972 Stockholm Summit.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="51">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le sommet de Stockholm a été extrêmement riche en réflexions sur des thèmes tels que le développement économique et social, la lutte contre la pauvreté, l’évolution de la démographie, la préservation des ressources…</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The Stockholm Summit was extremely rich in reflections on topics such as economic and social development, the fight against poverty, the evolution of demography, the preservation of resources, etc.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="52">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les conclusions de ce sommet s’articulaient autour de 26 principes dont aucun ne faisait appel au mot «climat».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The conclusions of this summit revolved around 26 principles, none of which used the word "climate".</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="53">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’enjeu climatique est donc venu s’ajouter en très peu de temps à des enjeux plus anciens, et ceci en s’appuyant sur une culture et des outils qui sont avant tout ceux des sciences physiques ou chimiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The climate issue has therefore been added in a very short time to older issues, and this by relying on a culture and tools that are primarily those of the physical or chemical sciences.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="54">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1.2. Le changement climatique: des visions culturelles très différentes</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>1.2. Climate change: very different cultural visions</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="55">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’entrée en vigueur de la Convention Cadre des Nations Unies sur les Changements Climatiques (le CCNUCC), en 1994, marque les débuts d’une série d’actions qui n’ont toujours pas réussi à provoquer une diminution du rythme de croissance des émissions de gaz à effet de serre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The entry into force of the United Nations Framework Convention on Climate Change (UNFCCC) in 1994 marked the beginning of a series of actions that have still not succeeded in reducing the growth rate of greenhouse gas emissions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="56">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il n’est pas question dans ce texte, de reprendre l’historique de ces 26 années.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This text is not about repeating the history of these 26 years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="57">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elles ont connu des succès (en particulier, mais pas seulement, l’accord de Paris!) et il existe des points communs aux différents échecs: ce sont les divergences entre Etats.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They have had successes (especially, but not only, the Paris Agreement!) and there are similarities between the various failures: these are the disagreements between states.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="58">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous nous contenterons ici de quelques remarques simples sur les conséquences de ces échecs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Here we shall confine ourselves to a few simple remarks on the consequences of these failures.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="59">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le but est de rappeler que la succession de ces échecs modifie le problème posé.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The goal is to recall that the succession of these failures modifies the problem at hand.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="60">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est impossible aujourd’hui de dire si le problème climatique aurait pu être résolu dans les années 70 comme un problème énergétique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is impossible today to say whether the climate problem could have been solved in the 1970s as an energy problem.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="61">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais il est, par contre, certain qu’aujourd’hui (peut-être comme hier) il ne peut être résolu que comme un problème à la fois énergétique, physique, géochimique, écologique, social, et politique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But it is, on the other hand, certain that today (perhaps as in the past) it can only be solved as an energy, physical, geochemical, ecological, social, and political problem.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="62">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ceci ne fait pas disparaître la raison qui a fait de l’articulation «climat-énergie» le moteur des réflexions nombreuses, qui ont dominé le paysage politique et médiatique jusqu’à maintenant: 80% environ de l’énergie produite aujourd’hui est liée à l’utilisation des combustibles fossiles, qui représentent eux-mêmes plus de la moitié des gaz à effet de serre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This does not remove the reason that has made the "climate-energy" relationship the driving force behind the many reflections that have dominated the political and media landscape so far: around 80% of the energy produced today is linked to the use of fossil fuels, which themselves account for more than half of greenhouse gases.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="63">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Si l’on veut maîtriser le réchauffement, il faut donc trouver un remplacement à terme des combustibles fossiles par d’autres formes d’énergie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>If we want to control global warming, we must find a long-term replacement of fossil fuels with other forms of energy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="64">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais les conditions pour y parvenir sont désormais très différentes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But the conditions for doing so are now very different.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="65">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les gaz à effet de serre principaux — les gaz à longue durée de vie — ont, comme leur nom l’indique, un temps de résidence atmosphérique très long, souvent caractérisé par une «demi-vie», difficile à estimer sous forme d’un chiffre simple, mais supérieure à 100 ans pour le CO₂ ou le protoxyde d’azote, et de l’ordre de 12 ans pour le méthane.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The main greenhouse gases — long-lived gases — have, as the name suggests, a very long atmospheric residence time, often characterised by a "half-life", which is difficult to estimate in the form of a simple figure, but greater than 100 years for CO₂ or nitrous oxide, and around 12 years for methane.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="66">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tous ces gaz restent donc longtemps dans l’atmosphère où ils se mélangent et s’accumulent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>All these gases therefore remain for a long time in the atmosphere where they mix and accumulate.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="67">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ceci a deux conséquences majeures, souvent mal comprises.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This has two major and often misunderstood consequences.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="68">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D’abord, les gaz à effet de serre qui circulent au-dessus de nos têtes viennent de tous les pays du monde, avec une proportion qui respecte à peu près celle de leurs émissions.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First, the greenhouse gases that circulate above our heads come from all the countries of the world, in a proportion that roughly matches their emissions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="69">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous sommes donc exposés avant tout, sur nos territoires, à des gaz émis aux Etats-Unis ou en Chine — et nos émissions affectent en retour ces mêmes pays.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We are therefore first and foremost exposed, in our territories, to gases emitted in the United States or China — and our emissions in turn affect these same countries.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="70">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous sommes, par ailleurs, confrontés à une situation largement irréversible: plus on attend pour agir, plus le cumul des émissions augmentera le niveau de réchauffement auquel il sera éventuellement possible de stabiliser le climat de la planète.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Moreover, we are also faced with a largely irreversible situation: the longer we wait to act, the more cumulative emissions will increase the level of warming at which it will eventually be possible to stabilise the global climate.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="71">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela conduit à une deuxième série de réflexions.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This leads to a second series of reflections.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="72">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous ne maîtrisons pas les enjeux climatiques: ils dépendent d’un contexte international qui n’est régulé par aucun gouvernement mondial, et aussi d’une situation déjà très engagée par des décennies d’émissions de gaz à effet de serre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We are not in control of the climate issues: they depend on an international context that is not regulated by any world government, and also on a situation that has already been heavily affected by decades of greenhouse gas emissions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="73">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Bien sûr, l’importance que nous devons accorder, chacun, partout sur la planète, à la réduction de nos émissions de gaz à effet de serre, demeure — elle est même renforcée par ce constat.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Of course, the importance that each of us, everywhere on the planet, must attach to reducing our greenhouse gas emissions remains — it is even reinforced by this observation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="74">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais cela signifie néanmoins que nous aurons peut-être à arbitrer des choix difficiles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But it does mean that we may have to arbitrate on difficult decisions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="75">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La Convention Cadre des Nations Unies sur les Changements Climatiques (le CCNUCC) a mis sur un pied d’égalité le développement des pays émergents, et la réduction du danger climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The United Nations Framework Convention on Climate Change (UNFCCC) has put on an equal footing the development of emerging countries and the reduction of climate danger.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="76">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais que se passe-t-il s’il existe des contradictions dans la poursuite de ces deux enjeux?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But what happens if there are contradictions in pursuing these two issues?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="77">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quel statut doit-on donner par ailleurs au maintien de la biodiversité?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>What status should be given to maintaining biodiversity?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="78">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ou aux risques de pollution grave et prolongée de notre environnement?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Or to the risk of serious and prolonged pollution of our environment?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="79">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Doit-on laisser croître la démographie planétaire, ou faut-il essayer de la gérer?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Should the world's population be allowed to grow, or should we try to manage it?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="80">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quelle place doit-on donner à d’autres valeurs fondamentales: celles de la démocratie et des droits de l’homme?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>What place should be given to other fundamental values: those of democracy and human rights?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="81">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il existe ainsi un large ensemble de priorités qui deviennent de plus en plus difficiles à arbitrer, au fur et à mesure que le cumul de nos émissions de gaz à effet de serre referme peu à peu le champ de ce qui qu’il est encore possible de faire physiquement, parce qu’elles relèvent de champs scientifiques et de systèmes de valeurs très différents les uns des autres.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There is therefore a broad set of priorities which are becoming increasingly difficult to arbitrate, as the cumulation of our greenhouse gas emissions gradually narrows the range of what is still physically possible, because they fall within fields of science and systems of values which are very different from one another.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="82">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le rapport du GIEC destiné à évaluer les conditions permettant de rester sous la barre des 1,5 degrés de réchauffement (par rapport à la période préindustrielle) est de ce point de vue un document fondamental qui illustre ces difficultés de manière très concrète (voir Masson-Delmotte [2020] dans ce volume).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The IPCC report assessing the conditions for holding warming below 1.5 degree (compared to the pre-industrial era) is from this point of view a fundamental document that illustrates these difficulties in a very concrete way (see Masson-Delmotte [2020] in this volume).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="83">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est issu d’une demande formulée par le CCNUCC dans le cadre de l’accord de Paris, réclamant d’évaluer les scénarios qui sont encore possibles pour respecter cette limitation du réchauffement à 1,5 degrés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It stems from a request made by the UNFCCC under the Paris Agreement, calling for an assessment of the scenarios that are still possible to meet with this 1.5 degree warming limit.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="84">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est un objectif très ambitieux, sachant que des décennies d’émissions de gaz à effet de serre nous ont déjà amené à 1 degré de réchauffement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is a very ambitious goal, given that decades of greenhouse gas emissions have already brought us to 1 degree of warming.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="85">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces scénarios du possible répondent aussi à une préoccupation indiscutablement légitime: faire droit à la réalité de menaces environnementales de court terme, affectant une large variété de zones vulnérables à la surface du globe.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These possible scenarios also respond to an unquestionably legitimate concern: to address the reality of short-term environmental threats, affecting a wide variety of vulnerable areas around the globe.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="86">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils ont été étudiés avec un soin remarquable, par un panel pluridisciplinaire d’experts issus des trois groupes du GIEC.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They have been studied with remarkable care by a multidisciplinary panel of experts from the three IPCC groups.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="87">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais que veut dire le mot «possible» dans ce contexte?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But what does the word "possible" mean in this context?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="88">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les scénarios du possible qui sont proposésà la réflexion des décideurs s’appuient en premier lieu sur l’idée d’un développement sobre qui fera peut-être consensus.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The possibles scenarios that are proposed for the consideration of policy makers are based primarily on the idea of a sober development that will perhaps lead to a consensus.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="89">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais pour atteindre la neutralité carbone dans un délai compatible avec un maintien du réchauffement sous les 1,5 degrés, ils ont aussi besoin de s’appuyer sur une gamme de méthodes et solutions beaucoup plus large: par exemple sur l’énergie nucléaire, sur des énergies renouvelables qui peuvent prendre des formes variées (par exemple la production massive d’agro-carburants) ou encore sur une capacité à créer des puits de carbone, dont la faisabilité n’est pas encore prouvée (voir par exemple Czernichowski-Lauriol (2020], ce volume).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But to achieve carbon neutrality within a timeframe consistent with holding warming below 1.5 degree, they also need to rely on a much wider range of methods and solutions: for example, on nuclear energy, on renewable energies that can take various forms (e.g. the massive production of agrofuels) or a ability to create carbon sinks, the feasibility of which has not yet been proven (see for example Czernichowski-Lauriol (2020), this volume).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="90">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La faisabilité et/ou la dangerosité de ces méthodes font encore l’objet de débats techniques ou éthiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The feasibility and/or dangerousness of these methods are still the subject of technical or ethical debate.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="91">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais, dans tous les cas, l’enjeu est énorme.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But, in any case, the stakes are enormous.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="92">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La neutralité carbone devrait être atteinte en 2050, selon le rapport du GIEC: 28 ans, pour accomplir, à l’échelle mondiale, un remplacement complet des énergies fossiles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Carbon neutrality should be achieved by 2050, according to the IPCC report: 28 years, to achieve a complete replacement of fossil fuels on a global scale.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="93">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’agit d’une révolution qui n’a probablement eu aucun équivalent dans l’histoire du monde.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is a revolution that has probably had no equivalent in the history of the world.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="94">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle n’est envisageable que dans un monde solidaire et sans conflits.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is only conceivable in a world of solidarity and without conflict.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="95">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce monde est le seul que le GIEC puisse envisager dans le cadre très strictement défini qui donne toute sa valeur à sa mission.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This world is the only one that the IPCC can envision within the very strictly defined framework that makes its mission so valuable.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="96">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais comment peut-on se servir d’une réflexion aussi contrainte pour établir des choix de priorité, qui peuvent aussi correspondre à différents choix de société?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But how can such constrained thinking be used to establish priority choices, which may also correspond to different societal choices?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="97">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il faut, dans tous les cas, être vigilant car ces scénarios peuvent aussi conduire à la recherche de solutions dangereuses.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In any case, we must be vigilant because these scenarios can also lead to the search for dangerous solutions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="98">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au nom d’un impératif climatique absolu, qui ne serait contredit par aucune autre contrainte, aucune autre valeur, il peut être tentant d’avoir recours à des solutions exceptionnelles, dont on sait qu’elles sont peut-être possibles mais certainement dangereuses: par exemple, un refroidissement artificiel de la planète provoqué par l’épandage de sulfates dans la stratosphère pour réfléchir le rayonnement solaire incident et réduire ainsi son intensité sur la planète.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the name of an absolute climate imperative, which would not be contradicted by any other constraint or value, it may be tempting to resort to exceptional solutions, which are known to be possible but certainly dangerous: for example, an artificial cooling of the planet caused by the spreading of sulphates in the stratosphere to reflect the incident solar radiation and thus reduce its intensity on the planet.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="99">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Des seuils importants ont été dépassés, tout n’est plus possible et les arbitrages nécessaires sont difficiles à mettre en place.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Important thresholds have been exceeded, everything is no longer possible and the necessary trade-offs are difficult to put in place.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="100">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>A l’échelle mondiale, les transitions souhaitées par l’Accord de Paris ont peu de chance de se produire selon le calendrier et avec les résultats espérés, ne serait-ce que parce que les promesses des Etats sur lesquelles elles reposent sont loin d’être suffisantes et loin d’être tenues.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>On a global scale, the transitions called for by the Paris Agreement are unlikely to occur on schedule and with the desired results, if only because the promises made by the States on which they are based are far from sufficient and far from being kept.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="101">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous n’échapperons pas à la nécessité de définir plus clairement les valeurs qui motivent nos choix.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We will not escape the need to define more clearly the values that motivate our choices.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="102">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>2. Les territoires: des lieux de prise de conscience</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>2. The territories: places of awareness</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="103">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les manifestations toujours plus visibles du changement climatique impliquent de reconsidérer la manière avec laquelle les territoires peuvent s’y adapter, en France comme ailleurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The increasingly visible manifestations of climate change imply reconsidering the way in which territories can adapt to it, in France as elsewhere.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="104">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La protection de ces territoires doit prendre en compte le risque d’un échec, au moins partiel, des politiques climatiques, aux niveaux international, européen ou national.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The protection of these territories must take into account the risk of at least partial failure of climate policies, at international, European or national level.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="105">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette nécessité correspond à une inquiétude qui s’est d’abord développée dans des pays ou des régions fortement vulnérables: des îles menacées de submersion, des régions agricoles soumises à des sécheresses durables, par exemple dans la zone intertropicale…</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This need corresponds to a concern that first developed in highly vulnerable countries or regions: islands threatened with flooding, agricultural regions subject to long-lasting droughts, for example in the intertropical zone...</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="106">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous le traiterons ici sous un angle un peu particulier, en nous appuyant sur un travail réalisé en Aquitaine, puis en Nouvelle-Aquitaine, pour mesurer de manière un peu plus précise ce que peut être l’apport d’une démarche régionale vis-à-vis des politiques nationales.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We will deal with it here from a somewhat particular angle, relying on a work carried out in Aquitaine, then in Nouvelle-Aquitaine, to measure a little more precisely what the contribution of a regional approach can be in relation to national policies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="107">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est une mission qui nous a été donnée par la Région Aquitaine en 2011.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is a mission that was given to us by the Aquitaine region in 2011.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="108">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle a été prolongée en 2016 dans le cadre de la Nouvelle-Aquitaine, en formant un groupe de réflexion plus structuré d’une vingtaine d’experts qui a pris le nom d’AcclimaTerra [Le Treut 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It was extended in 2016 as part of Nouvelle-Aquitaine, by forming a more structured think tank of about twenty experts who took the name of AcclimaTerra [Le Treut 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="109">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce qu’a demandé la Région Aquitaine lorsqu’elle nous a contactés était très spécifique, très clair.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>What the Aquitaine region asked for when they contacted us was very specific, very clear.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="110">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’agissait de développer une vision territoriale du problème climatique, qui puisse être utilisée de manière concrète, en insistant sur les risques et les dommages que pourrait subir la Région dans le futur, avec l’anticipation de situations nouvelles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The aim was to develop a territorial vision of the climate problem, which could be used in a concrete way, emphasising the risks and damage that the region could suffer in the future, with the anticipation of new situations.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="111">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’agissait en quelque sorte de renverser l’injonction célèbre à «Penser Globalement pour Agir Localement», en se souciant beaucoup plus fortement de «Penser Localement».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It was a way of taking the opposing view to the famous injunction to "Think globally, act locally", with a much stronger focus on "Think locally".</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="112">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Curieusement, à l’échelle d’une région, il n’existait que peu ou pas d’exemples d’un travail similaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Curiously, at the regional level, there were few or no examples of similar work.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="113">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’agissait pourtant seulement d’une démarche simple consistant à inverser le regard porté sur le fait régional.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, it was only a simple approach of reversing the view on the regional reality.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="114">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’organisation globale et planétaire du système climatique, le développement associé de modèles numériques travaillant à cette même échelle globale, ont conduit très souvent à évaluer le risque climatique sur un mode «descendant»: en définissant le ou les futurs possible(s) à l’échelle de la planète, puis en les «régionalisant» à l’échelle d’un domaine plus petit.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The global and planetary organisation of the climate system, the associated development of numerical models working on the same global scale, have very often led to the assessment of climate risk in a "top-down" mode: by defining the possible future(s) on a global scale, then by "regionalising" them on a smaller scale.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="115">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une approche communément utilisée a été de se donner des objectifs lointains (par exemple ne pas dépasser 1,5 ou 2^(°)C de réchauffement en moyenne globale à l’horizon 2100), et de mettre en place une forme de retro-planning vers le temps présent, qui permette de définir ce qu’il faut décider aujourd’hui pour ne pas dériver vers des futurs indésirables un siècle plus tard.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A commonly used approach has been to set distant goals (for example, not to exceed 1.5 or 2^(°)C of average global average warming by 2100), and to set up a form of retro-planning towards the present time, which makes it possible to define what needs to be decided today so as not to drift towards undesirable futures a century later.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="116">
            <prop type="paragraph">29</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette approche s’est cependant montrée très insuffisante pour aborder dans le détail la gestion d’un territoire nécessairement complexe face au changement climatique: il est difficile d’agréger dans une telle approche la nature multidisciplinaire des risques encourus.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, this approach has proved to be very insufficient to address in detail the management of a necessarily complex territory facing climate change: it is difficult to aggregate in such an approach the multidisciplinary nature of the risks involved.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="117">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’un des mots clef qui a guidé le travail a été celui devulnérabilité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>One of the key words that guided the work was vulnerability.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="118">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il renvoie à tous les éléments de fragilité d’un territoire, dans des domaines variés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It refers to all the elements of fragility of a territory, in various fields.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="119">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La manière d’opérer a été simple conceptuellement, mais plus complexe à mettre en œuvre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The way to operate was conceptually simple, but more complex to implement.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="120">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’est agi, collectivement, de faire un recensement de l’ensemble des travaux existants porteurs d’informations sur le changement climatique en (Nouvelle) Aquitaine et de les ordonner pour faire apparaitre les liens entre différentes problématiques: le littoral, la gestion de l’eau, la qualité de l’air ou des sols, les zones urbaines, l’agriculture, les massifs forestiers, les montagnes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Collectively, the aim was to make an inventory of all the existing works bearing information on climate change in (New) Aquitaine and organise them in such a way as to highlight the links between different issues: the coastline, water management, air and soil quality, urban areas, agriculture, forests, mountains.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="121">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Deux livres publiés ont accompagné ces travaux: l’un en 2013 [Le Treut 2013], consacré à l’Aquitaine, et l’autre en 2018 s’appliquant à la Nouvelle-Aquitaine [Le Treut 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Two books have been published to accompany this work: one in 2013 [Le Treut 2013], concerning Aquitaine, and the other in 2018 applying to Nouvelle-Aquitaine [Le Treut 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="122">
            <prop type="paragraph">30</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce passage de l’Aquitaine à un territoire beaucoup plus grand a donné une ampleur différente au projet: son organisation a été précisée, et lui a apporté un nom nouveau: «AcclimaTerra».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This transition from Aquitaine to a much larger territory gave a different scope to the project: its organisation was clarified, and gave it a new name: "AcclimaTerra".</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="123">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La plus grande surprise qui a accompagné notre travail a peut-être été l’ampleur et la densité de l’information disponible en région Aquitaine ou Nouvelle-Aquitaine.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Perhaps the biggest surprise that accompanied our work was the breadth and depth of information available in the Aquitaine or Nouvelle-Aquitaine region.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="124">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au total, près de 400 chercheurs ont contribué aux deux volumes qui ont été publiés, la plupart d’entre eux étant des chercheurs travaillant dans la région.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In total, nearly 400 researchers contributed to the two volumes that were published, most of them being researchers working in the region.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="125">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au fil des années, la valorisation de ce travail a pris une forme un peu spécifique qui a été d’aller à la rencontre des acteurs de la Nouvelle-Aquitaine.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Over the years, the development of this work took a somewhat specific form which was to go and meet the actors of Nouvelle-Aquitaine.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="126">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans un premier temps, une vingtaine de villes ont été ciblées: AcclimaTerra y a passé chaque fois trois jours, pour des contacts avec les élus, les entrepreneurs, les associations, le grand public, les scolaires.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Initially, twenty cities or so were targeted: AcclimaTerra spent three days there each time, for contacts with elected representatives, entrepreneurs, associations, the general public and schools.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="127">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette série d’opérations a eu pour but de présenter le travail d’AcclimaTerra, mais aussi d’être à l’écoute des personnes rencontrées, elle a été répétée ensuite dans une vingtaine d’autres villes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This series of operations aimed to present the work of AcclimaTerra, but also to listen to the people we met, it was then repeated in about twenty other cities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="128">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle s’est accompagnée d’opérations plus ciblée, d’aides à la mise en place des plans-climat-air-énergie territoriaux (PCAET), d’actions répétées de médiation dans un large ensemble de domaines — avec, par exemple, un projet «Acclimacampus» sur l’université de Bordeaux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It was accompanied by more targeted operations, assistance in setting up territorial climate-air-energy plans (PCAET), repeated mediation actions in a wide range of areas — with, for example, an "Acclimacampus" project at the University of Bordeaux.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="129">
            <prop type="paragraph">31</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De manière générale, ces activités ont aussi témoigné de l’importance de la dimension territoriale et montré que la compréhension des enjeux environnementaux était très fortement renforcée par l’attachement de chacun à sa région.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In general, these activities also demonstrated the importance of the territorial dimension and showed that understanding of environmental issues was greatly enhanced by the attachment of each person to his or her region.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="130">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une autre prise de conscience, a été celle de la dimension systémique du fait régional.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Another awareness was that of the systemic dimension of the regional reality.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="131">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Bien sûr la Région n’est pas autonome: son évolution climatique dépend de facteurs de grande échelle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Of course, the region is not autonomous: its climate development depends on large-scale factors.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="132">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le réchauffement déjà sensible aujourd’hui en région Nouvelle-Aquitaine (1,5^(°)C environ par rapport à la période préindustrielle) est caractéristique d’une grande partie de l’Europe.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The already significant warming in the Nouvelle-Aquitaine region (about 1.5^(°)C compared to the pre-industrial era) is characteristic of a large part of Europe.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="133">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais il s’accompagne de phénomènes plus locaux: la croissance du nombre de sécheresses agricoles, par exemple.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But it is accompanied by more local phenomena: the increase in the number of agricultural droughts, for example.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="134">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La ressource en eau constitue sans aucun doute l’un des éléments les plus sensibles de la gestion régionale, et a été largement commentée dans le rapport AcclimaTerra.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Water resources are undoubtedly one of the most sensitive elements of regional management, and were extensively discussed in the AcclimaTerra report.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="135">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle est tributaire d’une grande variété de processus.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They depend on a wide variety of processes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="136">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On ne peut l’évoquer sans citer à la fois l’enneigement des montagnes, les ressources hydroélectriques, le refroidissement des centrales nucléaires, le bouchon vaseux de l’estuaire girondin, les filières agricoles, la forêt, la vigne …</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It cannot be mentioned without referring to the snow cover in the mountains, the hydroelectric resources, the cooling of nuclear power plants, the muddy plug of the Gironde estuary, the agricultural sectors, the forest, the vineyards, etc.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="137">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette complexité n’est, par ailleurs, gérable que dans le respect d’un contexte écologique, humain, économique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Moreover, this complexity can only be managed in respect of an ecological, human and economic context.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="138">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et ce contexte large définit à son tour un système climatique régional dont la complexité est, sans doute, égale à celle du système climatique global.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>And this broad context in turn defines a regional climate system whose complexity is arguably equal to that of the global climate system.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="139">
            <prop type="paragraph">32</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le domaine régional qui est celui du découpage territorial français tire son importance de cette double qualité: être proche des citoyens, mais pouvoir aborder les problématiques difficiles et souvent contradictoires entre lesquelles il faut et faudra arbitrer.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The regional domain, which is that of the French territorial division, draws its importance from this dual quality: being close to the citizens, but being able to address the difficult and often contradictory issues between which it is and will be necessary to arbitrate.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="140">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un mot clef du projet AcclimaTerra a donc aussi été celui de multidisciplinarité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A key word in the AcclimaTerra project has therefore also been multidisciplinarity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="141">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’est agi d’aborder le problème climatique régional dans sa dimension systémique, de la manière la plus large possible, en s’appuyant sur une accrétion progressive de compétences très diverses.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The aim was to address the regional climate problem in its systemic dimension in the broadest possible way, by relying on a gradual accretion of a wide range of competences.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="142">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’ambition du travail a été d’ordonner ces travaux pour faire apparaître les liens entre des problématiques et des disciplines scientifiques souvent indissociables mais demandant des compétences très différentes: les aspects climatiques, l’histoire courte et ancienne des territoires, le littoral, la gestion de l’eau, la qualité de l’air ou des sols, les zones urbaines, l’agriculture, les massifs forestiers, les montagnes, les zones humides, la biodiversité, la santé, le rôle du droit et de la gouvernance, les énergies locales, les aspects sociaux…</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The ambition of the work was to organise this work in such a way as to highlight the links between problems and scientific disciplines that are often inseparable but require very different expertise: climate aspects, the short and long history of territories, the coastline, water management, air or soil quality, urban areas, agriculture, forests, mountains, wetlands, biodiversity, health, the role of law and governance, local energies, social aspects...</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="143">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le groupe initial s’est progressivement organisé, pour essayer de se mettre à la hauteur de ces enjeux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The initial group gradually organised itself to rise at the level of these issues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="144">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D’abord, sous forme d’un bureau qui continue de gérer les sollicitations nombreuses des acteurs de la région.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First, in the form of an office that continues to manage the numerous requests from actors in the region.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="145">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ensuite, grâce au rôle du conseil scientifique qui a été un lieu d’animation et de réflexion majeur, où se sont construits les «groupes d’écriture» des rapports et les activités de médiations.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Then, thanks to the role of the scientific council which was a major forum for discussion and reflection, where the "writing groups" of the reports and the mediation activities were built.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="146">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il ne s’agit toutefois pas d’une construction stabilisée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, it is not a stabilised construction.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="147">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle reste fragile, avec un statut qui a changé.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It remains fragile, with a status that has changed.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="148">
            <prop type="paragraph">33</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>AcclimaTerra était initialement un groupe d’experts de la Région; c’est devenu une association, que la Région continue de soutenir, en particulier via le travail d’une ou deux chargées de mission.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>AcclimaTerra was initially a group of experts from the region; it has become an association, which the region continues to support, in particular through the work of one or two project managers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="149">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le site Web «Acclimaterra.fr» a voulu remercier toutes les personnes qui ont participé à ce travail.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The website "Acclimaterra.fr" wanted to thank all the people who participated in this work.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="150">
            <prop type="paragraph">34</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est impossible de le reproduire ici mais nous pouvons au moins citer les participants aux bureaux successifs (Francis Grousset, Antoine Kremer, Denis Salles et Eric Villenave, puis Nathalie Caill-Milly, Daniel Compagnon, Alain Dupuy, et Benoît Sautour) et les chargées de mission (Emilie Bourdens, Yohana Cabaret, Camille Jonchères, Clémence Marcher), en insistant sur le rôle de tous, ainsi que celui de la Région et de ses services.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is impossible to reproduce it here but we can at least mention the participants in the successive offices (Francis Grousset, Antoine Kremer, Denis Salles and Eric Villenave, then Nathalie Caill-Milly, Daniel Compagnon, Alain Dupuy, and Benoît Sautour) and the project managers (Emilie Bourdens, Yohana Cabaret, Camille Jonchères, Clémence Marcher), stressing the role of all, as well as that of the region and its services.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="151">
            <prop type="paragraph">35</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3. Conclusion: du diagnostic à l’action?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3. Conclusion: from diagnosis to action?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="152">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le travail d’AcclimaTerra a été avant tout un travail documentaire, de partage d’information.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>AcclimaTerra's work has been above all documentary and information sharing.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="153">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il suscite une question récurrente: quelle est l’utilité du travail accompli?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It raises a recurring question: what is the usefulness of the work done?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="154">
            <prop type="paragraph">36</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Conduit-il à des résultats concrets?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Does it lead to concrete results?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="155">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un élément de réponse tient dans la liste des thèmes abordés dans les deux rapports, cités plus haut, et dans toutes les formes de médiation qui les ont accompagnés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Part of the answer liest in the list of themes covered in the two reports, cited above, and in all forms of mediation that have accompanied them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="156">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Chacun de ces thèmes a été étudié de manière approfondie par un groupe d’une dizaine de chercheurs, parfois plus, en s’en tenant toujours au même enjeu, celui des changements climatiques à venir et de la manière de les anticiper.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Each of these themes has been studied in depth by a group of ten or more researchers, always focusing on the same issue, that of future climate change and how to anticipate it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="157">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le travail accompli est donc nécessairement porteur de suggestions, voire de recommandations, qu’elles soient directes ou indirectes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The work carried out is therefore necessarily a source of suggestions and even recommendations, whether direct or indirect.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="158">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons pu constater que la parole d’AcclimaTerra était généralement accueillie avec intérêt, dans les lieux d’expression publique, comme auprès d’élus ou de professionnels.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We were able to see that AcclimaTerra's words was generally received with interest, in places of public expression, as well as with elected representatives and professionals.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="159">
            <prop type="paragraph">37</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’agit donc d’un travail qui a un intérêt et un impact en lui-même.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is therefore a work that has an interest and an impact in itself.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="160">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais il est aussi important, très important, de comprendre quels sont les écueils qui peuvent empêcher le diagnostic scientifique de contribuer à la prise de décision — une situation qui est apparue fréquente dans nos analyses.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But it is important, very important, to understand what pitfalls may prevent scientific diagnosis from contributing to decision-making — a situation that has emerged frequently in our analyses.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="161">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans un cadre démocratique, cette décision revient aux élus, elle fait l’objet de votes (en l’occurrence dans les assemblées régionales) et la compatibilité, l’intercompréhension des réflexions sont essentielles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In a democratic framework, it is up to the elected representatives to make this decision, it is voted on (in this case in the regional assemblies) and the compatibility as well as the mutual understanding of reflections are essential.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="162">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il s’agit (et il n’y a là rien de nouveau) de minimiser l’espace qui sépare le domaine des experts de celui des élus, pour leur permettre de travailler dans un cadre qui respecte pour chacun leurs missions, leurs règles de fonctionnement et leur éthique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is a question (and there is nothing new about this) of minimising the space between the field of experts and that of elected representatives, to allow them to work in a framework that respects their own missions, their operating rules and their ethics.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="163">
            <prop type="paragraph">38</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans un cadre régional, toutefois, cette approche prend facilement une dimension plus concrète, plus opérationnelle, du fait de la proximité entre les différents acteurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, in a regional context, this approach easily takes on a more concrete and operational dimension, due to the proximity between the various actors.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="164">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La Nouvelle-Aquitaine a eu une initiative assez particulière, à ce sujet, parce qu’elle cible très fortement le partenariat avec le monde académique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nouvelle-Aquitaine has had a rather particular initiative in this regard, because it targets very strongly the partnership with the academic world.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="165">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle a créé «NéoTerra», un projet porté par la Région, qui s’appuie sur AcclimaTerra et sur un groupe parallèle concernant la biodiversité (Ecobiose).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It created "NeoTerra", a project led by the region, which is based on AcclimaTerra and a parallel group concerning biodiversity (Ecobiose).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="166">
            <prop type="paragraph">39</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>NéoTerra permet une forme d’échange cadrée entre scientifiques et décideurs, et donc d’envisager des partenariats permettant de mieux étudier le caractère systémique des changements à venir.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>NeoTerra provides scientists and policy-makers with a framework to exchange, and thus to consider partnerships that can better study the systemic nature of future changes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="167">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La dimension régionale joue là un rôle qui a été finalement très peu étudié.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The regional dimension plays a role here which has ultimately been very little studied.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="168">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est pourtant nécessaire parce que les changements climatiques en cours sont trop avancés désormais pour que l’on ne prenne pas en compte, dans leur étude, la multiplication inévitable des solutions et des initiatives qui peuvent être contraires les unes avec les autres.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, it is necessary because the current climate change is too advanced for us not to take into account, in its study, the inevitable multiplication of solutions and initiatives that may conflict with each other.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="169">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La vision commune qui oppose adaptation et atténuation du changement climatique est de ce point de vue très limitative.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The shared vision of climate change adaptation and mitigation is very limiting from this point of view.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="170">
            <prop type="paragraph">40</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est devenu nécessaire aujourd’hui de concilier deux enjeux qui ne n’opposent pas, mais qui ne se rejoindront peut-être pas de manière spontanée: participer sans faiblesse à la réduction des émissions de gaz à effet de serre, et protéger les territoires de risques croissants et largement irrémédiables que les modèles savent désormais très bien encadrer, comme l’ont montré, par exemple, les résultats publiés par le GIEG en 2001, qui ont anticipé de manière très correcte l’évolution des températuresentre 2000 et 2020 (voir [Masson-Delmotte 2020]).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It has become necessary today to reconcile two issues that do not conflict, but which may not come together spontaneously: to participate without weakness in the reduction of greenhouse gas emissions, and to protect territories from growing and largely irremediable risks that models now know how to frame very well, as shown, for example, by the results published by the IPCC in 2001, which have very correctly anticipated the evolution of temperatures between 2000 and 2020 (see [Masson-Delmotte 2020]).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="171">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette conciliation est possible: dans un monde où des facteurs importants d’émissions de gaz à effet de serre sont liés au transport, à l’habitat et à l’agriculture, il faut tirer parti de ce que sont déjàles territoires: des lieux où les problèmes posés s’appellent urbanisme, évolution des filières agricoles, infrastructures de transport, défense des zones naturelles et des zones vulnérables, développement de filières énergétiques locales, qualité de l’air, de l’eau et des sols, soutien à l’organisation de la pêche….</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This reconciliation is possible: in a world where significant factors in greenhouse gas emissions are linked to transport, housing and agriculture, it is necessary to take advantage of what the territories already are: places where the problems posed are called urban planning, changes in agricultural sectors, transport infrastructure, defence of natural areas and vulnerable areas, development of local energy sectors, air, water and soil quality, support for the organisation of fishing, etc.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="172">
            <prop type="paragraph">41</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Plus qu’une adaptation — le mot a une consonance un peu passive-, c’est un changement actif, un changement majeur en termes de prise de conscience, mais aussi de développement scientifique et socio-économique qui devient nécessaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>More than an adaptation (the word sounds somewhat passive) it is an active change, a major change in terms of awareness, but also in terms of scientific and socio-economic development that becomes necessary.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="173">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il appelle aussi à une évolution de la recherche.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It also calls for an evolution of research.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="174">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’aspect systémique des changements régionaux reste mal défini.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The systemic aspect of regional changes remain poorly defined.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="175">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, face à l’augmentation des sécheresses agricoles en Aquitaine déjà notée, qui est en mesure de définir précisément leur impact à venir sur la faune, la flore, en fonction des saisons?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, given the already observed increase in agricultural droughts in Aquitaine, who is in a position to precisely define their future impact on flora and fauna, depending on the seasons?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="176">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il existe une information très importante sur chacun de ces sujets mais elle n’est pas fortement utilisée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There is a lot of information on each of these topics but it is not widely used.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="177">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela vaut aussi pour des méthodes de recherches qui restent un peu oubliées, comme par exemple l’outil satellitaire, encore fortement absent dans les études régionales.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This also applies to research methods that are still somewhat forgotten, such as the satellite tool, which is still largely absent from regional studies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="178">
            <prop type="paragraph">42</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La nécessité de comprendre ce qui cause ces manques d’intérêt est particulièrement importante, parce que les financements nécessaires à la protection préventive et au développement des régions ne seront mobilisables que s’il existe une capacité de justifier objectivement ce qui peut être apporté en termes de bilans carbone et financier.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The need to understand what causes these lack of interest is particularly important, because the funding needed for preventive protection and regional development can only be mobilised if there is a capacity to objectively justify what can be done in terms of carbon and financial balances.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="179">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Bien sûr, il ne faut, en aucun cas, voir dans ces approches une forme de repli identitaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Of course, these approaches should in no way be seen as a form of identity withdrawal.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="180">
            <prop type="paragraph">43</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette science qui doit être partagée entre des disciplines scientifiques qui ont chacune leur histoire, doit aussi l’être entre des territoires très différents mais confrontés à des enjeux similaires … ou parfois opposés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This science, which must be shared between scientific disciplines, each of which having their own history, must also be shared between very different territories but facing similar or sometimes even opposing issues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>