<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2014PA066052. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2014PA066052</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'expansion de la radio et le développement de nouveaux standards enrichissent la diversité et la quantité de données contenues sur les ondes de radiodiffusion.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The expansion of the radio and the development of new standards enrich the diversity and the amount of data carried by the broadcast radio waves.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il devient alors judicieux de développer un moteur de recherches qui aurait la capacité de rendre toutes ces données accessibles comme le font les moteurs de recherche sur internet à l'image de Google.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It becomes wise to develop a search engine that has the capacity to make these accessible as do the search engines on the internet like Google.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les possibilités offertes par un tel moteur s'il existe sont nombreuses.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Such an engine can offer many possibilities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, le projet SurfOnHertz, qui a été lancé en 2010 et s'est terminé en 2013, avait pour but de mettre au point un navigateur qui serait capable d'indexer les flux audios de toutes les stations radios.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In that vein, the SurfOnHertz project, which was launched in 2010 and ended in 2013, aimed to develop a browser that is capable of indexing audio streams of all radio stations.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette indexation se traduirait, entre autres, par de la détection de mots clés dans les flux audios, la détection de publicités, la classification de genres musicaux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This indexing would result, among others, in the detection of keywords in the audio streams, the detection of commercials, the classification of musical genres.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le navigateur une fois mis au point deviendrait le premier moteur de recherches de genre à traiter les contenus radiodiffusés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The browser once developed would become the first search engine of its kind to address the broadcast content.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Relever un tel challenge nécessite d'avoir un dispositif pour capter toutes les stations en cours de diffusion dans la zone géographique concernée, les démoduler et transmettre les contenus audios à un moteur d'indexation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Taking up such a challenge requires to have a device to capture all the stations being broadcasted in the geographical area concerned, demodulate them and transmit the audio contents to the indexing engine.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, les travaux de cette thèse visent à proposer des architectures numériques portées sur une plateforme SDR pour extraire, démoduler, et mettre à disposition le contenu audio de chacune des stations diffusées dans la zone géographique du récepteur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thus, the work of this thesis aim to provide digital architectures carried on a SDR platform for extracting, demodulating, and making available the audio content of each broadcast stations in the geographic area of the receiver.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Vu le grand nombre de standards radio existants aujourd'hui, la thèse porte principalement les standards FM et DRM30.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Before the large number of radio standards which exist today, the thesis focuses FM and DRM30 standards.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant les méthodologies proposées sont extensibles à d'autres standards.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However the proposed methodologies are extensible to other standards.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le choix de ce type de comcomposant est justifié de par les grandes possibilités qu’il offre en termes de parallélisme de traitements, de maitrise de ressources disponibles, et d’embarquabilité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The choice of this type of component is justified by the great opportunities it offers in terms of parallelism of treatments, mastery of available resources, and embeddability.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le développement des algorithmes a été fait dans un souci de minimisation de la quantité de blocs de calculs utilisés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The development of algorithms was done for the sake of minimizing the amount of the used calculations blocks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D’ailleurs, bon nombre d’implémentations ont été réalisées sur un Stratix II, technologie aux ressources limitées par rapport aux FPGAs d’aujourd’hui disponibles sur le marché.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Moreover, many implementations have been performed on a Stratix II technology which has limited resources compared to those of the FPGAs available today on the market.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela atteste la viabilité des algorithmes présentés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This attests to the viability of the presented algorithms.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les algorithmes proposés opèrent ainsi l’extraction simultanée de tous les canaux radios lorsque les stations ne peuvent occuper que des emplacements uniformément espacés comme la FM en Europe occidentale, et aussi, pour des standards dont la répartition des stations dans le spectre semble plutôt aléatoire comme le DRM30.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The proposed algorithms thus operate simultaneous extraction of all radio channels when the stations can only occupy uniformly spaced locations like FM in Western Europe, and also for standards of which the distribution of stations in the spectrum seems rather random as the DRM30.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une autre partie des discussions porte sur le moyen de les démoduler simultanément.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Another part of the discussion focuses on the means of simultaneously demodulating it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>