<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2020UPASG065. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2020UPASG065</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Malgré ses récents succès en vision assistée par ordinateur ou en traduction automatique, l’utilisation de l’apprentissage profond dans le secteur biomédical fait face à de nombreux challenges.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Despite its recent successes in computer vision or machine translation, the use of deep learning in the biomedical field faces many challenges.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Parmi eux, nous comptons l’accès difficile à des données en quantité et qualité suffisantes, ainsi que le besoin en l’interopérabilité et en l’interprétabilité des modèles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Among them, we have the difficult access to data in sufficient quantity and quality, as well as the need of having interoperable and the interpretable models.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans cette thèse, nous nous intéressons à ces différentes problématiques à la lueur de la création de modèles prédisant la glycémie future de patients diabétiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this thesis, we are interested in these different issues from the perspective of the creation of models predicting future glucose values of diabetic patients.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De tels modèles permettraient aux patients d’anticiper les variations de leur glycémie au quotidien, les aidant ainsi à mieux la réguler afin d’éviter les états d’hypoglycémie et d’hyperglycémie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Such models would allow patients to anticipate daily glucose variations, helping its regulation in order to avoid states of hypoglycemia or hyperglycemia.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour cela, nous utilisons trois ensembles de données.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To this end, we use three datasets.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Tandis que le premier a été récolté à l’occasion de cette thèse sur plusieurs patients diabétiques de type 2, les deux autres sont composés de patients diabétiques de type 1, à la fois réels et virtuels.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>While the first was collected during this thesis on several type-2 diabetic patients, the other two are composed of type-1 diabetic patients, both real and virtual.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans l’ensemble des études, nous utilisons les données passées de glycémie, d’insuline et de glucides de chaque patient pour construire des modèles personnalisés prédisant la glycémie du patient 30 minutes dans le futur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Across the studies, we use each patient’s past glucose, insulin, and carbohydrate data to build personalized models that predict the patient’s glucose values 30 minutes into the future.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans un premier temps, nous faisons une analyse détaillée de l’état de l’art en construisant une base de résultats de référence open source de modèles prédictifs de glycémie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First, we do a detailed state-of-the-art analysis by building an open-source benchmark of glucosepredictive models.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Bien que prometteurs, nous mettons en évidence la difficulté qu’ont les modèles profonds à effectuer des prédictions qui soient à la fois précises et sans danger pour le patient.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>While promising, we highlight the difficulty deep models have in making predictions that are at the same time accurate and safe for the patient.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Afin d’améliorer l’acceptabilité clinique des modèles, nous proposons d’intégrer des contraintes cliniques au sein de l’apprentissage des modèles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In order to improve the clinical acceptability of the models, we investigate the integration of clinical constraints within the training of the models.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous explorons son utilisation pratique à travers un algorithme permettant d’obtenir un modèle maximisant la précision des prédictions tout en respectant des contraintes cliniques fixées au préalable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We explore its practical use through an algorithm that enables the training of a model maximizing the precision of the predictions while respecting the clinical constraints set beforehand.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Puis, nous étudions la piste de l’apprentissage par transfert pour améliorer les performances des modèles prédictifs de glycémie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Then, we study the use of transfer learning to improve the performance of glucose-predictive models.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Celui-ci permet de faciliter l’apprentissage des modèles personnalisés aux patients en réutilisant les connaissances apprises sur d’autres patients.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It eases the learning of personalized models by reusing the knowledge learned on other patients.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En particulier nous proposons le cadre de l’apprentissage par transfert multi-sources adverse.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In particular, we propose the adversarial multi-source transfer learning framework.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Celui-ci permet de significativement améliorer les performances des modèles en permettant l’apprentissage de connaissances a priori qui sont plus générales, car agnostiques des patients sources du transfert.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It significantly improves the performance of the models by allowing the learning of a priori knowledge which is more general, by being agnostic of the patients that are the source of the transfer.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous investiguons différents scénarios de transfert à travers l’utilisation de nos trois jeux de données.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We investigate different transfer scenarios through the use of our three datasets.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous montrons qu’il est possible d’effectuer un transfert de connaissance à partir de données provenant de dispositifs expérimentaux différents, de patients de types de diabète différents, mais aussi à partir de patients virtuels.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We show that it is possible to transfer knowledge using data coming from different experimental devices, from patients of different types of diabetes, but also from virtual patients.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, nous nous intéressons à l’amélioration de l’interprétabilité des modèles profonds à travers le principe d’attention.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, we are interested in improving the interpretability of deep models through the attention mechanism.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En particulier, nous explorons l’utilisation d’un modèle profond et interprétable pour la prédiction de la glycémie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In particular, we explore the use of a deep and interpretable model for the prediction of glucose.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Celui-ci implémente un double mécanisme d’attention lui permettant d’estimer la contribution de chaque variable en entrée au modèle à la prédiction finale.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It implements a double attention mechanism enabling the estimation of the contribution of each input variable to the model to the final prediction.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous montrons empiriquement l’intérêt d’un tel modèle pour la prédiction de glycémie en analysant son comportement dans le calcul de ses prédictions.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We empirically show the value of such a model for the prediction of glucose by analyzing its behavior in the computation of its predictions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>