<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2008NANT2052. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2008NANT2052</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Afin d'atteindre cet objectif, un système de recherche d'information doit représenter, stocker et organiser l'information, puis fournir à l'utilisateur les éléments correspondant au besoin d'information exprimé par sa requête.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To achieve this goal, an information retrieval system (IRS) must represent, store and organize information, then provide to the user the elements corresponding to the need for information expressed by his query.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La plupart des systèmes de recherche d'information (SRI) utilisent des termes simples pour indexer et retrouver des documents.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Most of information retrieval systems (IRS) use simple terms to index and retrieve documents.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant, cette représentation n'est pas assez précise pour représenter le contenu des documents et des requêtes, du fait de l'ambiguïté des termes isolés de leur contexte.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, this representation is not precise enough to represent the contents of documents and queries, because of the ambiguity of terms isolated from their context.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une solution à ce problème consiste à utiliser des termes complexes à la place de termes simples isolés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A solution to this problem is to use multi-word terms to replace simple term.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette approche se fonde sur l'hypothèse qu'un terme complexe est moins ambigu qu'un terme simple isolé.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This approach is based on the assumption that a multi-word term is less ambiguous than a simple term.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Notre thèse s’inscrit dans le cadre de la recherche d’information dans un domaine de spécialité en langue arabe.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our thesis is part of the information retrieval in Arabic specific domain.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'objectif de notre travail a été d’une part, d’identifier les termes complexes présents dans les requêtes et les documents.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The objective of our work was on the one hand, identifying a multi-word terms present in queries and documents.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>D’autre part, d'exploiter pleinement la richesse de la langue en combinant plusieurs connaissances linguistiques appartenant aux niveaux morphologique et syntaxique, et de montrer comment l'apport de connaissances morphologiques et syntaxiques permet d'améliorer l'accès à l'information.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>On the other hand, exploiting the richness of language by combining several linguistic knowledge belonging at the morphological and syntax level, and showing how the contribution of syntactic and morphological knowledge helps to improve access to information.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En outre, nous avons avons défini linguistiquement les termes complexes en langue arabe et nous avons développé un système d’identification de termes complexes sur corpus qui produit des résultats de bonne qualité en terme de précision, en s’appuyant sur une approche mixte qui combine modèle statistique et données linguistiques</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition, we have defined linguistically a multi-word term in Arabic and we developed a system of identification of multi-word terms which is based on a mixed approach combining statistical model and linguistic data</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>