<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2018USPCB114. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2018USPCB114</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ma recherche prend la forme d'une enquête au sein des milieux de production des savoirs français contemporains qui vise à comprendre les différentes significations du terme open en sciences.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This research investigates the worlds of contemporary French knowledge production in order to understand the different meanings of the term "open" in sciences.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>J'ai considéré le qualificatif open comme une formule, dont l'analyse de ses traductions en français (ouvert, libre, gratuit) tout autant que des noms qui lui sont associés (science, data, access) constitue le fil directeur de son étude.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Specific attention has been drawn to the qualifying adjective open in relation to the french translations (ouvert, libre gratuit) as well as associated terms (science, data, access) with this formula.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette enquête, qui a débuté en 2013, s'est surtout centrée sur un évènement particulier, la consultation sur le projet de loi pour une République numérique (septembre-octobre 2015), en particulier l'article 9 sur « le libre accès aux publications scientifiques de la recherche publique ».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This inquiry began in 2013 and focused mainly on a specific event, the consultation on the bill for a "Digital Republic" (September-October 2015), in particular Article 9 on "open access to scientific publications in public research".</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette consultation en ligne a donné une envergure nationale et publique aux problématiques d'accès aux savoirs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This online consultation has allowed for a national and public scope to the issue of access to knowledges.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En tant qu'épreuve de réalité « équipée » d'un dispositif numérique participatif, elle a été l'occasion d'observer presque « en direct » la défense de différentes conceptions de « ce que devrait être » le régime contemporain des savoirs en France.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As an "equipped" reality test via a participative website, arose the opportunity to observe almost "live" the defense of different conceptions of "what should be" the contemporary regime of knowledges in France.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>M'inscrivant dans une démarche par théorisation ancrée, j'ai constitué progressivement, à propos de ce moment particulier de cristallisation des débats sur l'open en sciences, un corpus de documents reflétant le déploiement des échanges sur des espaces/dispositifs numériques distincts : site web de la consultation, blogs scientifiques, revues académiques, médias « grand public », rapports.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Through a grounded theory approach around this particular crystallisation moment of the debates on open in sciences has led me to gradually constitute a corpus of documents, reflecting the deployment of the exchanges on different digital spaces/apparatus (consultation website, scientific blogs, academic notebooks, mainstream press, etc.).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les mouvements itératifs de cette enquête, alliant méthodes numériques (réalisation d'une cartographie de similarité des votes) et analyse qualitative du corpus, tout autant que les concepts théoriques mobilisés à la croisée entre sciences de l'information et de la communication et sociologie pragmatique de la critique, ont donné lieu à une modélisation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Within an iterative research process, I combined digital methods (digital mapping of the similarity of votes) and qualitative analysis of the corpus, as well as the theoretical concepts mobilized at the crossroads between information and communication sciences and pragmatic sociology of critique.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par la suite, en passant de la modélisation à une théorisation transposable à d'autres terrains de recherche, je montre comment, derrière les discours sur l'open, la distinction entre deux logiques (technoindustrielle ou processuelle) peut être pertinente pour analyser les reconfigurations actuelles d'autres agencements sociétaux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Subsequently, by switching from modeling to transposable theorization into other fields of research, I show how the distinction between two logics (technoindustrial or processual), behind the discourses on open can be relevant to analyze the current reconfigurations of other societal arrangements.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les stratégies dans l'épreuve employées lors de la consultation illustrent dans ce sens la coexistence de deux conceptions « numériques » de la démocratie (représentative étendue ou contributive), présentes dans le design même de la plateforme consultative.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The consultation by itself illustrates this point with the coexistence of two "digital" conceptions of democracy (extended representative or contributive), embodied in the design of the consultative platform.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans la dernière partie, je propose d'expliquer les dynamiques de reconfiguration d'un esprit et d'un agencement sociétal dans une interprétation énactive en considérant les couplages permanents entre cognition, actions médiées par les technologies et environnement sociotechnique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the last part, I propose to explain the dynamics between the reconfiguration of a spirit and its social arrangement, by considering the permanent coupling between cognition, technologically mediated actions and socio-technical environment.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'expérience même du doctorat narrée tout au long de ce récit constitue aussi l'exemple d'un processus d'énaction sur mes propres conceptions de l'open.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, the PhD experience narrated throughout this inquiry is also an example of an enaction process on my own conceptions of open.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En ce sens, elle ouvre une piste de réflexion sur la nature située et incarnée de toute production de savoirs, qui n'échappe pas aux limites tout autant qu'aux potentialités de la métacognition.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this sense, it opens further reflections on the situated and incarnated nature of any production of knowledges, which escapes neither the limits nor the potentialities of metacognition.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>