<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2014GRENM014. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2014GRENM014</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette thèse se situe dans le contexte des modèles logique de Recherche d'Information (RI).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This thesis is situated in the context of logic-based Information Retrieval (IR) models.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant, en étudiant les modèles actuels de RI basés sur la logique, nous montrons que ces modèles ont généralement des lacunes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, a study of current logic-based IR models shows that these models generally have some shortcomings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Premièrement, les modèles de RI logiques proposent normalement des représentations complexes de document et des requête et difficile à obtenir automatiquement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First, logic-based IR models normally propose complex, and hard to obtain, representations for documents and queries.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Deuxièmement, la décision de pertinence d-&amp;gt;q, qui représente la correspondance entre un document d et une requête q, pourrait être difficile à vérifier.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Second, the retrieval decision d-&amp;gt;q, which represents the matching between a document d and a query q, could be difficult to verify or check.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, la mesure de l'incertitude U(d-&amp;gt;q) est soit ad-hoc ou difficile à mettre en oeuvre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, the uncertainty measure U(d-&amp;gt;q) is either ad-hoc or hard to implement.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans cette thèse, nous proposons un nouveau modèle de RI logique afin de surmonter la plupart des limites mentionnées ci</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this thesis, we propose a new logic-based IR model to overcome most of the previous limits.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous représentons les documents et les requêtes comme des phrases logiques écrites en Forme Normale Disjonctive.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We represent documents and queries as logical sentences written in Disjunctive Normal Form.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous argumentons également que la décision de pertinence d-&amp;gt;q pourrait être remplacée par la validité de l'implication matérielle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We also argue that the retrieval decision d-&amp;gt;q could be replaced by the validity of material implication.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour vérifier si d-&amp;gt;q est valide ou non, nous exploitons la relation potentielle entre PL et la théorie des treillis.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We then exploit the potential relation between PL and lattice theory to check if d-&amp;gt;q is valid or not.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous proposons d'abord une représentation intermédiaire des phrases logiques, où elles deviennent des noeuds dans un treillis ayant une relation d'ordre partiel équivalent à la validité de l'implication matérielle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We first propose an intermediate representation of logical sentences, where they become nodes in a lattice having a partial order relation that is equivalent to the validity of material implication.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En conséquence, nous transformons la vérification de validité de d-&amp;gt;q, ce qui est un calcul intensif, en une série de vérifications simples d'inclusion d'ensembles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Accordingly, we transform the checking of the validity of d-&amp;gt;q, which is a computationally intensive task, to a series of simple set-inclusion checking.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Afin de mesurer l'incertitude de la décision de pertinence U(d-&amp;gt;q), nous utilisons la fonction du degré d'inclusion Z, qui est capable de quantifier les relations d'ordre partielles définies sur des treillis.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In order to measure the uncertainty of the retrieval decision U(d-&amp;gt;q), we use the degree of inclusion function Z that is capable of quantifying partial order relations defined on lattices.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, notre modèle est capable de travailler efficacement sur toutes les phrases logiques sans aucune restriction, et est applicable aux données à grande échelle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, our model is capable of working efficiently on any logical sentence without any restrictions, and is applicable to large-scale data.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Notre modèle apporte également quelques conclusions théoriques comme : la formalisation de l'hypothèse de van Rijsbergen sur l'estimation de l'incertitude logique U(d-&amp;gt;q) en utilisant la probabilité conditionnelle P(q|d), la redéfinition des deux notions Exhaustivité et Spécificité, et finalement ce modèle a également la possibilité de reproduire les modèles les plus classiques de RI.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our model also has some theoretical conclusions, including, formalizing and showing the adequacy of van Rijsbergen assumption about estimating the logical uncertainty U(d-&amp;gt;q) through the conditional probability P(q|d), redefining the two notions Exhaustivity and Specificity, and the possibility of reproducing most classical IR models as instances of our model.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De manière pratique, nous construisons trois instances opérationnelles de notre modèle.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We build three operational instances of our model.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une instance pour étudier l'importance de Exhaustivité et Spécificité, et deux autres pour montrer l'insuffisance de l'hypothèse sur l'indépendance des termes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>An instance to study the importance of Exhaustivity and Specificity, and two others to show the inadequacy of the term-independence assumption.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nos résultats expérimentaux montrent un gain de performance lors de l'intégration Exhaustivité et Spécificité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our experimental results show worthy gain in performance when integrating Exhaustivity and Specificity into one concrete IR model.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le travail présenté dans cette thèse doit être poursuivit par plus d'expérimentations, en particulier sur l'utilisation de relations, et par des études théoriques en profondeur, en particulier sur les propriétés de la fonction Z.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The work presented in this thesis can be developed either by doing more experiments, especially about using relations, or by more in-depth theoretical study, especially about the properties of the Z function.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>