<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en" srclang="FR" tgtlang="EN" o-tmf="XML" creationdate="2024-11-15" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for MERSENNE-mersenne9. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>mersenne9</docid>
        <url_src>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/10.5802/crgeos.22/</url_src>
        <url_tgt>https://comptes-rendus.academie-sciences.fr/geoscience/articles/en/10.5802/crgeos.22/</url_tgt>
        <author>Isabelle Chuine</author>
        <title_en>Climate change and the biosphere</title_en>
        <title_fr>Changement climatique et biosphère</title_fr>
        <volume>CRGEOS, 2020, Volume 352, Facing climate change, the range of possibilities</volume>
        <translator>Romain Dziegielinski</translator>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <prop type="paragraph">1</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Changement climatique et biosphère</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change and the biosphere</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le changement climatique est devenu la troisième cause de perte de biodiversité derrière l’exploitation des milieux naturels par l’homme et les prélèvements directs (alimentation, santé, matières premières).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change has become the third cause of biodiversity loss behind the exploitation of natural environments by humans and direct exploitation (food, health, raw materials).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il pourrait devenir la première cause de perte de biodiversité d’ici le siècle prochain.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It could become the primary cause of biodiversity loss by the next century.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le changement climatique a modifié les rythmes biologiques et les aires de répartition des espèces, le fonctionnement des écosystèmes, les chaînes trophiques, les cycles biogéochimiques, et les services écosystémiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change has modified the biological rhythms and distributions of species, the functioning of ecosystems, trophic chains, biogeochemical cycles, and ecosystem services.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les projections que nous sommes capables de fournir de l’évolution future de la biosphère montrent une amplification des phénomènes observés depuis cinquante ans.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The projections that we are able to provide of the future evolution of the biosphere show an amplification of the phenomena observed the last fifty years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les moyens d’adaptation du vivant sont très limités étant donné la vitesse à laquelle se produit le changement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Species have very limited ways to adapt given the speed at which climate change occurs.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <prop type="paragraph">2</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est pourquoi, il est nécessaire, au-delà de la réduction des émissions de gaz à effet de serre, de réduire également les autres pressions anthropiques sur la biosphère.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is why, beyond reducing greenhouse gas emissions, it is also necessary to reduce the other anthropogenic pressures on the biosphere.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <prop type="paragraph">3</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>1. Les services rendus à l’homme par la biosphère se dégradent car elle perd sa biodiversité</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>1. The services the biosphere provides to humanity are deteriorating as it loses its biodiversity</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>J’ai tenu pour cet article à utiliser le terme de biosphère plutôt que celui de biodiversité ou d’écosphère pour les raisons suivantes: le terme de biosphère, introduit pour la première fois par le géologue Eduard Suess en 1885 [Suess 1885], représente l’ensemble des organismes vivants et les milieux dans lesquels ils vivent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For this article, I wanted to use the term biosphere rather than biodiversity or ecosphere for the following reasons: the term biosphere, first introduced by geologist Eduard Suess in 1885 [Suess 1885], represents all living organisms and the environments in which they live.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il renferme donc à la fois la notion de biodiversité qui représente la diversité des organismes vivants, incluant sa diversité taxonomique et sa diversité génétique; et celle d’écosystème qui représente un ensemble formé par unecommunauté d’êtres vivants qui interagissent entre eux et avec leur environnement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It therefore includes both the notion of biodiversity, which represents the diversity of living organisms, including its taxonomic diversity and its genetic diversity; and that of an ecosystem, which represents acommunity of living beings that interact with each other and with their environment.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les termes d’écosystème et de biodiversité sont apparus des décennies plus tard (1935 et 1986 respectivement) et ont progressivement supplantés celui de biosphère, sans doute par commodité dans les débats publics, permettant de discuter de façon plus précise des différents enjeux environnementaux auxquels l’homme était confronté (services écosystémiques, espèces menacées, ressources génétiques, etc…).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The terms ecosystem and biodiversity appeared decades later (1935 and 1986 respectively) and gradually supplanted the term biosphere, probably for convenience in public debates, allowing a more precise discussion of the various environmental issues humanity is facing (ecosystem services, endangered species, genetic resources, etc.).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’équivalent du GIEC (Groupe intergouvernemental d’experts sur l’évolution du climat) pour la biosphère est d’ailleurs intitulé Plate-forme Intergouvernementale pour la Biodiversité et les Services Ecosystémiques (IPBES, Intergovernmental Science-Policy Platform for Biodiversity and Ecosystem services).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The equivalent of the IPCC (Intergovernmental Panel on Climate Change) for the biosphere is the Intergovernmental Science-Policy Platform on Biodiversity and Ecosystem Services (IPBES).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La plupart des exemples que je citerai dans cet article concerneront le milieu terrestre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Most of the examples I will cite in this article will concern the terrestrial environment.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <prop type="paragraph">4</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour un état des lieux plus spécifique au milieu marin voir par exemples Gattuso etal. [2018], Hoegh-Guldberg and Bruno [2010].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For a more specific overview of the marine environment see for example Gattuso etal. [2018], Hoegh-Guldberg and Bruno [2010].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <prop type="paragraph">5</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La biosphère rend un nombre très important de services à l’homme que l’on pourrait qualifier de vitaux tant sa santé, son alimentation et son bien-être en dépendent. On distingue généralement quatre grands types de services rendus à l’homme par la biosphère: les services d’approvisionnement (alimentation, eau, matière première, énergie), les services de régulation (qualité de l’air, fertilité des sols, contrôle des inondations et des épidémies, etc…), les services culturels (identités culturelles, valeurs esthétiques et spirituelles, source d’inspiration artistique et scientifique), et les services de soutien qui sont le fondement de tous les écosystèmes et de leurs services (habitats favorables pour les espèces animales et végétales participant aux services écosystémiques et préservation de leur diversité).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The biosphere provides a very large number of services to humanity, which could be described as vital, as its health, food and well-being depend on it. There are generally four main types of services provided to humans by the biosphere: provisioning services (food, water, raw material, energy), regulating services (air quality, soil fertility, flood and epidemic control, etc.), cultural services (cultural identities, aesthetic and spiritual values, source of artistic and scientific inspiration), and supporting services which are the basis of all ecosystems and their services (favourable habitats for animal and plant species participating in ecosystem services and preservation of their diversity).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La plupart des services rendus à l’homme par la biosphère n’ont fait que se détériorer au cours des cinquante dernières années, et en particulier les services de pollinisation, de ressources génétiques, de régulation des maladies vectorielles, et de fertilité des sols [Díaz etal. 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Most of the services provided to humans by the biosphere have only deteriorated over the last fifty years, and in particular the services of pollination, genetic resources, disease vector regulation, and soil fertility [Díaz etal. 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La détérioration de ces services est en très grande partie due au fait que la biosphère perd sa biodiversité, en termes de nombre d’espèces et d’écosystèmes, et de diversité génétique [Díaz etal. 2019; Oliver etal. 2015a].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The deterioration of these services is largely due to the fact that the biosphere loses its biodiversity, in terms of the number of species and ecosystems, and genetic diversity [Díaz etal. 2019; Oliver etal. 2015a].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le taux d’extinction des espèces est actuellement au moins dix fois supérieur à ce qu’il a été au cours des dix derniers millions d’années et il ne fait qu’augmenter [Díaz etal. 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The rate of species extinction is currently at least ten times higher than it has been in the last ten million years and it is only increasing [Díaz etal. 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette perte de diversité touche aussi bien les espèces sauvages que domestiquées par l’homme [Díaz etal. 2019; FAO Commission on Genetic Resources for Food and Agriculture 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This loss of diversity affects species both wild and domesticated by humans [Díaz etal. 2019; FAO Commission on Genetic Resources for Food and Agriculture 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce déclin rapide de la biodiversité signifie que la plupart des objectifs des accords internationaux en matière d’environnement et de bien-être des populations humaines (Objectifs d’Aïchi de la Convention sur la Biodiversité, Objectifs de développement durable 2030 des Nations Unis) ne seront pas atteints sur la base des trajectoires actuelles [Díaz etal. 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This rapid decline in biodiversity means that most of the goals of international agreements on the environment and human well-being (Aichi Targets of the Convention on Biodiversity, United Nations Sustainable Development Goals 2030) will not be achieved on the basis of current trajectories [Díaz etal. 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <prop type="paragraph">6</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce déclin portera également atteinte aux objectifs spécifiés dans l’Accord de Paris adopté lors de la COP21 (21^(e) Conférence des Parties de la Convention-cadre des Nations Unies sur les changements climatiques).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This decline will also undermine the goals specified in the Paris Agreement adopted at COP21 (21^(st) Conference of the Parties to the United Nations Framework Convention on Climate Change).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="22">
            <prop type="paragraph">7</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>2. Le changement climatique est actuellement la troisième cause de perte de biodiversité</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>2. Climate change is currently the third leading cause of biodiversity loss</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="23">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les causes premières de pertes de biodiversité sont actuellement la destruction des habitats naturels par les activités humaines, les prélèvements directs pour l’alimentation, la santé et la création de biens matériels, et le changement climatique qui se loge à la troisième place devant la pollution et les invasions biologiques [Díaz etal. 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The current primary causes of biodiversity loss are the destruction of natural habitats by human activities, direct exploitation for food, health and the creation of material goods, and climate change, which ranks third ahead of pollution and biological invasions [Díaz etal. 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="24">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le changement climatique exacerbe actuellement les effets des autres pressions exercées par l’homme sur la biosphère et il est devenu la cause majeure des changements observés sur la biosphère au cours des dernières décennies [Field etal. 2014].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change is currently exacerbating the effects of other human pressures on the biosphere and has become the major cause of changes in the biosphere in recent decades [Field etal. 2014].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="25">
            <prop type="paragraph">8</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces changements sont principalement une modification des cycles de développement des êtres vivants, qui a des conséquences majeures sur leur croissance, leur survie et leur reproduction, une modification des aires de répartition géographique des espèces, et une modification des échanges de flux d’eau, de gaz et d’énergie entre la biosphère et l’atmosphère [Pecl etal. 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These changes are mainly a modification of the development cycles of living beings, which has major consequences on their growth, survival and reproduction, a modification of the geographical ranges of species, and a modification of the exchanges of water, gas and energy fluxes between the biosphere and the atmosphere [Pecl etal. 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="26">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le changement climatique modifie le déroulement du cycle annuel de développement des espèces végétales mais aussi animales, et notamment celui des animaux dits «poïkilothermes» qui ne régulent pas leur température corporelle (par exemples reptiles, amphibiens, poissons, insectes, crustacés, mollusques) [Cleland etal. 2007; Menzel 2003; Parmesan and Yohe 2003].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change is changing the course of the annual development cycle of both plant and animal species, including so-called "poikilotherms" animals that do not regulate their body temperature (for example reptiles, amphibians, fish, insects, crustaceans, molluscs) [Cleland etal. 2007; Menzel 2003; Parmesan and Yohe 2003].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="27">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les dates d’apparition, au cours de l’année, des différents événements qui rythment le cycle annuel de développement de ces espèces, comme par exemple l’apparition des nouvelles feuilles ou des fleurs chez les plantes, l’éclosion des œufs, etc… sont très étroitement dépendantes des conditions météorologiques qui ont prévalu plusieurs semaines voire plusieurs mois avant l’apparition de ces événements [Bronson 2009; Chuine and Régnière 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The dates of appearance, during the year, of the various events that punctuate the annual development cycle of these species, such as the appearance of new leaves or flowers in plants, the hatching of eggs, etc., are very closely dependent on the weather conditions that prevailed several weeks or even months before the appearance of these events [Bronson 2009; Chuine and Régnière 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="28">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le réchauffement climatique a avancé la reprise d’activité des êtres vivants au printemps de l’ordre de deux à trois jours par décennie, et a retardé leur fin d’activité à l’automne de l’ordre de un à deux jours par décennie (Figure1) [Menzel etal. 2006; Parmesan and Yohe 2003; Walther etal. 2005].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Global warming advanced the resumption of activity of living beings in spring by two to three days per decade, and delayed the end of their activity in autumn by one to two days per decade (Figure1) (Menzel etal. 2006; Parmesan and Yohe 2003; Walther etal. 2005).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="29">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais si les tendances observées étaient jusqu’ici linéaires, les études récentes montrent que depuis les années 1990s, les tendances à la précocité au printemps ont ralenti chez les plantes [Fu etal. 2015].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, while observed trends have been linear so far, recent studies show that since the 1990s, earliness trends in spring have slowed in plants [Fu etal. 2015].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="30">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce ralentissement de la tendance à la précocité de la reprise d’activité des plantes au printemps serait dû au réchauffement de l’hiver [Asse etal. 2018], comme l’avaient prédit les modèles [Chuine etal. 2016; Morin etal. 2009; Vitasse etal. 2011] et les résultats expérimentaux [Morin etal. 2010].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This slowing down of the earliness trends of the resumption of activity of plants in spring is thought to be due to winter warming [Asse etal. 2018], as predicted by the models [Chuine etal. 2016; Morin etal. 2009; Vitasse etal. 2011] and experimental results [Morin etal. 2010].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="31">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, les plantes pérennes ont besoin d’un certain nombre de jours de froid pendant l’hiver pour lever la dormance de leurs bourgeons et pour fleurir (initiation florale) [Anderson etal. 2010; Campoy etal. 2011].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Indeed, perennial plants need a certain number of cold days during the winter to stop the dormancy of their buds and to flower (floral initiation) [Anderson etal. 2010; Campoy etal. 2011].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="32">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette dormance hivernale, qui correspond à un état d’inactivité physiologique régulée par des facteurs internes, est une adaptation des plantes extratropicales pour survivre à la mauvaise saison (l’hiver sous nos latitudes) dont les conditions de températures ne sont pas compatibles avec l’activité cellulaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This winter dormancy, which corresponds to a state of physiological inactivity regulated by internal factors, is an adaptation of extratropical plants to survive the bad season (winter in our latitudes) whose temperature conditions are not compatible with cellular activity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="33">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est notamment grâce à cette adaptation que les plantes peuvent résister au gel pendant cette période.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is thanks to this adaptation in particular that the plants can withstand frost during this period.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="34">
            <prop type="paragraph">9</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Si les conséquences de ce manque de froid hivernal sont pour le moment un ralentissement de la précocité printanière, les modèles prévoient que ce manque de froid provoquera d’ici quelques années un retard dans la reprise d’activité de la végétation puis dans quelques décennies une impossibilité à reprendre cette activité normalement [Chuine etal. 2016].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>If the consequences of this lack of winter cold are for the moment a slowing down of spring earliness, the models predict that this lack of cold will cause in a few years a delay in the resumption of activity of the vegetation then in a few decades an impossibility to resume this activity normally [Chuine etal. 2016].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="35">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces modifications du cycle annuel de développement des êtres vivants ont de nombreuses conséquences en cascades, certaines positives mais beaucoup négatives.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These changes in the annual development cycle of living beings have many cascading consequences, some positive but many negative.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="36">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Chez les plantes pérennes, ces modifications se traduisent par un allongement de la période de croissance [Menzel and Fabian 1999], en partie responsable de l’augmentation de la productivité des forêts jusqu’au début des années 2000 [Delpierre etal. 2009; Myneni etal. 1997; Piao etal. 2007].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In perennial plants, these changes are reflected in a lengthening of the growth period [Menzel and Fabian 1999], partly responsible for the increase in forest productivity until the early 2000s [Delpierre et al. 2009; Myneni etal. 1997; Piao etal. 2007].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="37">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En revanche, chez les plantes annuelles, le cycle annuel de croissance est raccourci car le développement est accéléré.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>On the other hand, in annual plants, the annual growth cycle is shortened because development is accelerated.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="38">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce raccourcissement du cycle chez les annuelles engendre une baisse de la quantité de fleurs et de graines produites, et ce même quand les conditions d’alimentation en eau sont optimales, car celle-ci dépend en général de la croissance qui a pu être effectuée avant la mise à fleur [Asseng etal. 2011; Ferris etal. 1998; Wardlaw and Wrigley 1994; Wheeler etal. 1996].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This shortening of the annual cycle results in a decrease in the amount of flowers and seeds produced, even when water supply conditions are optimal, as this generally depends on the growth that may have occurred prior to flowering [Asseng et al. 2011; Ferris etal. 1998; Wardlaw and Wrigley 1994; Wheeler etal. 1996].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="39">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les modifications du cycle annuel de développement des êtres vivants ont également d’autres conséquences telles qu’une augmentation des dommages de gels tardifs car la végétation démarre sa croissance avant l’arrivée des derniers gels de printemps (Figure1) [Lenz etal. 2013; Vitasse etal. 2018], ce qui a engendré ces dernières années des pertes de récolte importantes pour les viticulteurs et arboriculteurs fruitiers.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Changes in the annual developmental cycle of living organisms also have other consequences such as an increase in late frost damage as vegetation begins to grow before the arrival of the last spring frost (Figure1) [Lenz etal. 2013; Vitasse etal. 2018], which in recent years has led to significant crop losses for wine and fruit growers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="40">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’allongement de la période d’activité a également pour conséquence une augmentation du stress hydrique, car la végétation épuise les réserves en eau du sol plus rapidement, puisqu’elle commence à puiser l’eau plus tôt et elle puise plus longtemps (pour les espèces pérennes, notamment les arbres) (Figure1) [Carnicer etal. 2011; Jump etal. 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The lengthening period of activity also results in an increase in water scarcity, as vegetation depletes soil water supplies faster, as it begins to draw water earlier and for longer (for perennial species, including trees) (Figure1) (Carnicer et al. 2011; Jump etal. 2017).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="41">
            <prop type="paragraph">10</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce phénomène vient s’ajouter dans certaines régions à des sécheresses estivales accrues et répétées, du fait d’une baisse des précipitations et de l’augmentation de l’évapotranspiration due à l’augmentation de température [IPCC 2013; Sheffield etal. 2012].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This phenomenon occurs in some areas already facing increased and repeated summer droughts due to decreased precipitation and increased evapotranspiration due to increased temperature [IPCC 2013; Sheffield etal. 2012].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="42">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces modifications dans les cycles de développement des organismes vivants impactent également les interactions entre espèces, notamment au sein des chaînes trophiques (chaînes alimentaires) dans lesquelles les relations de type proie-prédateur, hôte-parasite, plante-pollinisateur, ou encore plante-herbivore sont déterminées par le stade de développement de chacune des espèces en interaction (voir pour revue Renner and Zohner, 2018).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These changes in the development cycles of living organisms also impact interactions between species, in particular within trophic chains in which the prey-predator, host-parasite, plant-pollinator or even plant-herbivore relationships are determined by the stage of development of each of the interacting species (see for review Renner and Zohner, 2018).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="43">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, le stade chenille d’une espèce de papillon qui se nourrit exclusivement de jeunes feuilles, devra être parfaitement synchrone avec le stade jeune feuille pour la survie de cette espèce de papillon (Figure1).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, the caterpillar stage of a butterfly species that feeds exclusively on young leaves must be perfectly synchronous with the young leaf stage for the survival of this butterfly species (Figure1).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="44">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Or, les cycles de développement ne sont pas modifiés de la même façon chez les différentes espèces car celles-ci ne sont pas sensibles de la même façon à la température (Figure2).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, the development cycles are not modified in the same way in the different species because they are not equally sensitive to temperature (Figure2).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="45">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les cycles se désynchronisent et les chaînes alimentaires se rompent [Renner and Zohner 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Cycles are out of sync and food chains are breaking [Renner and Zohner 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="46">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En conséquence, au-delà d’une modification des réseaux d’interactions trophiques [Gilman etal. 2010; Walther 2010], ces désynchronisations de cycles entre espèces provoqueront aussi des extinction d’espèces [Cahill etal. 2013].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Consequently, beyond a modification of the trophic interaction networks [Gilman etal. 2010; Walther 2010], these desynchronisations of cycles between species will also cause species extinction [Cahill etal. 2013].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="47">
            <prop type="paragraph">11</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On estime qu’en moyenne sur dix chaînes trophiques six espèces pourraient disparaître du fait de cette désynchronisation [Koh etal. 2004].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is estimated that on average out of ten trophic chains, six species could disappear as a result of this desynchronisation [Koh etal. 2004].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="48">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le second impact majeur du changement climatique sur la biosphère, qui découle en partie du précédent, est une modification de la répartition géographique des espèces [Parmesan and Yohe 2003; Walther etal. 2002].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The second major impact of climate change on the biosphere, which is partly a consequence of the first, is species range shift [Parmesan and Yohe 2003; Walther etal. 2002].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="49">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les espèces remontent vers les sommets des montagnes [Lenoir etal. 2008; Morueta-holme etal. 2015], et vers les pôles [Beaugrand etal. 2003; Brommer etal. 2012; Hickling etal. 2006], comme par exemple la chenille processionnaire qui remonte vers le Nord de la France à la vitesse moyenne de 5.5km/an et vers les sommets à la vitesse de 5m/an [Battisti etal. 2005].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The species move up to the mountain tops [Lenoir etal. 2008; Morueta-holme etal. 2015], and towards the poles [Beaugrand etal. 2003; Brommer etal. 2012; Hickling etal. 2006], such as the processionary caterpillar that moves up towards the North of France at an average speed of 5.5km/year and towards summits at a speed of 5 m/year [Battisti etal. 2005].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="50">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces déplacements d’espèces se font à des vitesses variables selon leur capacité de migration.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These species movements occur at variable rates depending on their migration capacity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="51">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les organismes sessiles tels que les plantes sont capables de migrer à une vitesse maximale variant de quelques mètres à trente kilomètres par décennie, selon les caractéristiques de leurs graines qui déterminent leurs agents de dispersion (gravité, vent, eau, animaux).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Sessile organisms such as plants are able to migrate at a maximum speed ranging from a few meters to thirty kilometers per decade, depending on the characteristics of their seeds which determine their dispersing agents (gravity, wind, water, animals).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="52">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En comparaison, les grands mammifères, les insectes ailés et les organismes marins pélagiques peuvent migrer de plusieurs centaines, voire milliers de kilomètres par décennie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In comparison, large mammals, winged insects and pelagic marine organisms can migrate hundreds or even thousands of kilometres per decade.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="53">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces changements de répartitions géographiques se traduisent également par des extinctions locales d’espèces dans les marges chaudes des aires de répartition de nombreuses espèces [Parmesan and Yohe 2003; Walther 2003].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These range shifts also result in local extinctions of species in the warm margins of the ranges of many species [Parmesan and Yohe 2003; Walther 2003].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="54">
            <prop type="paragraph">12</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les espèces qui vivent dans des espaces limités aux régions polaires et aux étages subalpins se retrouvent particulièrement vulnérables, car leur habitat rétrécit inexorablement [Callaghan etal. 2004; Engler etal. 2011], de même que les espèces endémiques qui ont des aires de répartition très restreintes [Dirnböck 2011; Malcolm etal. 2006].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The species that live in areas limited to polar regions and subalpine levels are particularly vulnerable because their habitat is inexorably shrinking [Callaghan etal. 2004; Engler etal. 2011], as are endemic species that have very restricted ranges. [Dirnböck 2011; Malcolm etal. 2006].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="55">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’une des raisons fondamentales à tous ces effets du changement climatique sur les êtres vivants est que leur activité physiologique ne peut avoir lieu que dans une gamme de températures assez restreinte, d’à peine quelques dizaines de degrés (Figure2).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>One of the fundamental reasons for all these effects of climate change on living organisms is that their physiological activity can only take place within a fairly narrow temperature range, of only a few tens of degrees (Figure2).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="56">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les performances des organismes vivants sont nulles quand la température devient trop basse ou trop élevée et elles sont optimales à un niveau de température intermédiaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The performance of living organisms is zero when the temperature becomes too low or too high and they are optimal at an intermediate temperature level.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="57">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Bien que l’on ne sache pas encore très bien expliquer pourquoi l’efficacité des processus biologiques à l’échelle de la cellule, de l’organe ou de l’organisme varie ainsi avec la température, l’effet de la température sur les structures moléculaires joue probablement un rôle important [Schulte 2015].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Although it is not yet clear why the effectiveness of biological processes at the cell, organ or organism level varies so much with temperature, the effect of temperature on molecular structures probably plays an important role [Schulte 2015].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="58">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En ce qui concerne le développement des plantes des milieux extratropicaux par exemple, nous savons que la plupart d’entre elles ont besoin de températures froides pour lever la dormance des graines et des bourgeons, et pour fleurir, signe que la mauvaise saison de l’hiver est passée, et que la croissance peut reprendre [Anderson etal. 2010; Campoy etal. 2011].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, regarding the development of plants in extratropical environments, we know that most of them need cold temperatures to break seed and bud dormancy, and to flower, indicating that the bad winter season has passed, and that growth can resume [Anderson et al. 2010; Campoy etal. 2011].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="59">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous savons aussi, qu’une fois cette dormance levée, plus il fait chaud plus la croissance cellulaire est rapide jusqu’à atteindre un optimum thermique qui peut varier entre 20 et 30^(°)C selon les espèces [Anderson etal. 2010].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We also know that once this dormancy ends, the warmer the weather, the faster the cell growth is, until reaching a thermal optimum that can vary between 20 and 30^(°)C depending on the species [Anderson etal. 2010].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="60">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Passé cet optimum, les performances de croissance diminuent même en conditions d’hydratation optimale jusqu’à atteindre un seuil thermique létal au-delà duquel les protéines et acides nucléiques sont dénaturés et les membranes cellulaires désorganisées, causant des dommages cellulaires irréparables et la mort de l’organisme.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Beyond this optimum, growth performance decreases even under conditions of optimal hydration until reaching a lethal thermal threshold beyond which proteins and nucleic acids are denatured and cellular membranes disorganised, causing irreparable cellular damage and death of the organism.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="61">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les animaux poïkilothermes (qui ne régulent pas leur température corporelle) dépendent également des conditions extérieures pour leur développement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Poikilothermic animals (which do not regulate their body temperature) also depend on external conditions for their development.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="62">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les vitesses de développement embryonnaire et larvaire dépendent de la température extérieure selon une relation présentant un optimum [Cossins and Bowler 1987; Gillooly etal. 2002] (Figure2). Chaque processus biologique dépendant de la température possède son propre optimum thermique qui varie entre espèces et entre individus d’une même espèce.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The rates of embryonic and larval development depend on outdoor temperature in a relationship presenting an optimum [Cossins and Bowler 1987; Gillooly etal. 2002] (Figure2). Each temperature-dependent biological process has its own thermal optimum that varies between species and between individuals of the same species.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="63">
            <prop type="paragraph">13</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’agrégation de l’ensemble de ces processus permettant aux organismes de vivre et se reproduire se traduit par une relation des taux de survie et de fécondité à la température qui possède également un optimum thermique et qui varie entre espèces et entre individus.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The aggregation of all these processes allowing organisms to live and reproduce results in a relationship of survival and fecundity rates to temperature which also has a thermal optimum and which varies between species and between individuals.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="64">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous sommes actuellement très loin de connaître quels sont les optimums thermiques et les seuils thermiques létaux de toutes les espèces.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We are currently very far from knowing what are the thermal optima and lethal thermal thresholds of all species.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="65">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Néanmoins, force est de constater que ces seuils thermiques létaux sont de plus en plus souvent atteints.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nevertheless, it must be noted that these lethal thermal thresholds are increasingly being reached.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="66">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il apparaît par exemple que le fonctionnement de la végétation devient fortement compromis dans de nombreuses régions du globe à cause des canicules et sécheresses qui se répètent et battent régulièrement des records [Field etal. 2014].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, it appears that the functioning of vegetation is being severely compromised in many parts of the world due to recurring heat waves and droughts that regularly break records [Field etal. 2014].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="67">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Quand les conditions deviennent trop sèches et trop chaudes, la végétation va dans un premier temps passer de puits de carbone à source de carbone car elle va respirer davantage qu’elle ne photosynthétise [Bonan 2008; Chapin etal. 2008].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>When conditions become too dry and too hot, vegetation will initially change from a carbon sink to a carbon source because it will breathe more than it photosynthesises. [Bonan 2008; Chapin etal. 2008].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="68">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et si ces conditions deviennent trop fréquentes ou trop intenses, elle va dans un deuxième temps dépérir et mourir [Carnicer etal. 2011; Jump etal. 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>And if these conditions become too frequent or too intense, it will then wither and die [Carnicer etal. 2011; Jump etal. 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="69">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La disponibilité en eau est tout aussi cruciale au fonctionnement cellulaire, voire davantage, que les conditions de température.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Water availability is just as crucial to cell function, if not more so, than temperature conditions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="70">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La croissance cellulaire nécessite chez les plantes un certain niveau d’hydratation des cellules et lors d’un épisode de sécheresse, c’est l’un des processus biologiques qui va s’arrêter en premier [Cosgrove 1986; Lempereur etal. 2016].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Cell growth requires in plants a certain level of cell hydration and during a dry episode, it is one of the biological processes that will stop first [Cosgrove 1986; Lempereur etal. 2016].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="71">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Or la disponibilité en eau est elle aussi beaucoup affectée par le changement climatique, d’une part, parce que le régime de précipitation a changé dans de nombreuses régions (nette diminution dans le Sud de la France par exemple); et d’autre part, parce que l’augmentation de la température augmente l’évaporation des sols et la transpiration de la végétation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, the availability of water is also greatly affected by climate change, on the one hand, because the precipitation regime has changed in many regions (a clear decrease in the South of France for example); and on the other hand, because the increase in temperature increases soil evaporation and vegetation perspiration.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="72">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au-delà des problèmes de disponibilité en eau, la canicule de juin 2019 a révélé que, même en conditions hydriques non stressantes, des températures trop élevées pouvaient occasionner des dommages importants sur la végétation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Beyond water availability issues, the June 2019 heat wave revealed that even under no water scarcity conditions, high temperatures could cause significant damage to vegetation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="73">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Celle canicule a en effet occasionné des dommages sans précédent sur le feuillage de nombreuses espèces, y compris des espèces méditerranéennes particulièrement résistantes aux fortes chaleurs et à la sécheresse telles que le chêne vert (Figure3).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This heat wave has caused unprecedented damage to the foliage of many species, including Mediterranean species particularly resistant to high heat and drought such as the holm oak (Figure3).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="74">
            <prop type="paragraph">14</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Bien que les causes de ces dommages n’aient pas encore été analysées, l’hypothèse avancée est qu’ils seraient dus à la précocité exceptionnelle de la canicule à laquelle les plantes n’étaient pas préparées, beaucoup d’entre elles n’ayant pas encore parachevé la mise en place des différentes structures protectrices de leurs feuilles, telles que la cuticule.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Although the causes of this damage have not yet been analysed, the hypothesis put forward is that they are due to the exceptional earliness of the heat wave for which the plants were not prepared, many of which have not yet completed the installation of the various protective structures of their leaves, such as the cuticle.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="75">
            <prop type="paragraph">15</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>3. Les effets du changement climatique sur la biosphère ont des conséquences sur le bien-être des populations humaines et leurs activités, les services écosystémiques, et le climat lui-même</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>3. The effects of climate change on the biosphere have consequences for human well-being and activities, ecosystem services, and the climate itself</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="76">
            <prop type="paragraph">16</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au-delà des conséquences pour les espèces elles-mêmes, les effets du changement climatique sur la biosphère ont également des conséquences sur les services écosystémiques, sur le bien-être des populations humaines et sur le climat lui-même.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Beyond the consequences for the species themselves, the effects of climate change on the biosphere also have consequences for ecosystem services, human well-being and the climate itself.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="77">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La biosphère subit les modifications de l’atmosphère mais celle-ci est également impactée en retour par la biosphère de nombreuses façons.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The biosphere is affected by changes in the atmosphere, but the atmosphere is also impacted by the biosphere in many ways.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="78">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La végétation terrestre est en effet une composante importante du système climatique [Chapin etal. 2008; Marland etal. 2003].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Terrestrial vegetation is an important component of the climate system [Chapin etal. 2008; Marland etal. 2003].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="79">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle échange avec l’atmosphère des flux d’énergie, d’eau et de gaz, principalement le dioxyde de carbone et l’oxygène [Bonan 2008; Chapin etal. 2008].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It exchanges energy fluxes with the atmosphere, water and gas as well, mainly carbon dioxide and oxygen [Bonan 2008; Chapin etal. 2008].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="80">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces flux mettent en jeu de nombreux processus physiques, biochimiques et physiologiques avec des schémas de régulation et des boucles de rétroaction complexes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These fluxes involve many physical, biochemical and physiological processes with complex regulatory patterns and feedback loops.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="81">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Toute modification de la végétation ou de son fonctionnement entraîne donc des modifications de ces flux qui affectent la température de surface, l’hygrométrie de l’air, l’albédo, mais aussi les stocks de carbone [Bonan 2008; Chapin etal. 2008].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Any change in vegetation or its functioning therefore leads to changes in these fluxes which affect surface temperature, air humidity, albedo, but also carbon stocks [Bonan 2008; Chapin etal. 2008].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="82">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, l’augmentation de l’abondance des ligneux dans la toundra de l’arctique à cause du changement climatique diminue l’albédo de surface, et, par voie de conséquence, le bilan radiatif de surface et donc à terme la température de surface, amplifiant ainsi le réchauffement déjà plus prononcé aux hautes latitudes [Chapin 2005].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, the increase in the abundance of woody vegetation in the Arctic tundra due to climate change decreases the surface albedo, and, as a result, the surface energy budget and ultimately the surface temperature, thus amplifying the already more pronounced warming at high latitudes [Chapin 2005].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="83">
            <prop type="paragraph">17</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet effet d’amplification se rajoute à celui de la réduction de la surface neigeuse aux hautes latitudes qui diminue également l’albédo de surface.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This amplification effect adds to that of the reduction of the snow surface at high latitudes, which also reduces the surface albedo.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="84">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le réchauffement et l’augmentation de la concentration atmosphérique en dioxyde de carbone provoquent une augmentation de l’activité photosynthétique des plantes qui consomme le dioxyde de carbone et produit de l’oxygène.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Warming and increasing atmospheric concentrations of carbon dioxide cause an increase in photosynthetic activity of plants that consumes carbon dioxide and produce oxygen.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="85">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais le réchauffement augmente aussi la respiration des plantes qui consomment donc davantage d’oxygène [Grace and Rayment 2000; Ryan 1991].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But warming also increases the respiration of plants, which therefore consume more oxygen [Grace and Rayment 2000; Ryan 1991].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="86">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le bilan net en carbone peut donc être très variable selon les régions en fonction des conditions climatiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The net carbon balance can therefore vary greatly from region to region depending on climatic conditions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="87">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est positif dans les régions qui reçoivent encore suffisamment de précipitation, mais il devient de plus en plus souvent négatif dans les régions soumises à des sècheresses de plus en plus longues et intenses [Allard etal. 2005].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is positive in regions that still receive sufficient precipitation, but it is becoming increasingly negative in regions subject to increasingly long and intense droughts [Allard etal. 2005].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="88">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ceci est dû au fait que la plupart des plantes ne peuvent plus réaliser la photosynthèse quand elles manquent d’eau.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This is due to the fact that most plants can no longer photosynthesise when they lack water.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="89">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, la plante absorbe le dioxyde de carbone de l’air en ouvrant des structures appelées stomates, en général disposées sur la face inférieure des feuilles, mais lorsqu’ils sont ouverts, les stomates libèrent également de l’oxygène (produit par la photosynthèse) et de l’eau.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Indeed, the plant absorbs carbon dioxide from the air by opening structures called stomata, generally arranged on the lower face of the leaves, but when open, the stomata also release oxygen (produced by photosynthesis) and water.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="90">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces interactions complexes entre conditions climatiques et fonctionnement de la végétation sont extrêmement importantes à prendre en compte dans notre évaluation du rôle de la végétation, et notamment des forêts, dans l’atténuation du changement climatique [Richardson etal. 2010; Wood etal. 2012].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These complex interactions between climatic conditions and vegetation functioning are extremely important to consider in our assessment of the role of vegetation, and in particular forests, in climate change mitigation [Richardson et al. 2010; Wood etal. 2012].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="91">
            <prop type="paragraph">18</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, les effets du changement climatique sur le fonctionnement de la végétation ont des effets-retours à la fois positifs et négatifs sur le climat lui-même, et il est nécessaire d’avoir une connaissance complète des nombreuses interactions en jeu pour mettre en œuvre des solutions d’atténuation du changement climatique basées sur la nature.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Consequently, the effects of climate change on the functioning of vegetation have both positive and negative effects on the climate itself, and it is necessary to have a comprehensive understanding of the many interactions involved to implement nature-based climate change mitigation solutions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="92">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le changement climatique modifie profondément l’un des services écosystémiques les plus essentiels à l’homme qui est le service d’approvisionnement (en denrées alimentaires, matières premières, eau potable et médicaments).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change is profoundly changing one of the most essential ecosystem services for humans, which is the supply service (food, raw materials, drinking water and medicines).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="93">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cet effet s’opère au travers des changements de répartition géographiques des espèces, en particulier des espèces marines (ressources halieutiques); mais aussi des performances des espèces, notamment exploitées par l’homme, en terme de croissance et reproduction, c’est-à-dire pour l’homme de productivité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This effect occurs through range shifts of species, in particular marine species (fisheries resources); but also through the performance of species, in particular those exploited by humans, in terms of growth and reproduction, i.e. productivity for humans.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="94">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’impact du changement climatique sur les grandes cultures a été jusqu’ici plutôt négatif avec des baisses de rendements, notamment pour le blé, le riz et le maïs qui sont les trois plus importantes cultures dans le monde (http://www.fao.org/) [Field etal. 2014; Lobell etal. 2011; Schlenker and Roberts 2009].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The impact of climate change on field crops has so far been rather negative with declining yields, especially for wheat, rice and maize, which are the three largest crops in the world (http://www.fao.org/) [Field etal. 2014; Lobell etal. 2011; Schlenker and Roberts 2009].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="95">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces baisses de rendement sont dues en partie à l’accélération et au raccourcissement du cycle annuel de développement évoqué précédemment.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These decreases in efficiency are due in part to the acceleration and shortening of the annual development cycle mentioned above.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="96">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans ce cas précis des plantes cultivées (mais cela est aussi valable pour les animaux domestiqués), les pertes de diversité génétique dues à la réduction du nombre de variétés cultivées, pour ne garder que les plus productives et les plus intéressantes pour la commercialisation [FAO Commission on Genetic Resources for Food and Agriculture 2019; Wolff 2004], freinent maintenant la sélection de variétés mieux adaptées aux nouvelles conditions climatiques [Wolkovich etal. 2018] et altèrent les capacités des agroécosystèmes à résister aux aléas climatiques [Forest etal. 2015] et aux aléas naturels tels que les ravageurs et agents pathogènes [Ekroth etal. 2019; White etal. 2020].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this specific case of cultivated plants (but this also applies to domesticated animals), the loss of genetic diversity due to the reduction in the number of cultivated varieties, to keep only the most productive and the most attractive for marketing [FAO Commission on Genetic Resources for Food and Agriculture 2019; Wolff 2004], now hinders the selection of varieties better adapted to new climatic conditions [Wolkovich etal. 2018] and alter the ability of agroecosystems to withstand climatic hazards [Forest etal. 2015] and natural hazards such as pests and pathogens [Ekroth etal. 2019; White etal. 2020].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="97">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En effet, la diversité taxonomique et la diversité génétique permettent en général une meilleure résilience des communautés animales et végétales aux aléas [Oliver etal. 2015b].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Indeed, taxonomic diversity and genetic diversity generally make plant and animal communities more resilient to hazards. [Oliver etal. 2015b].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="98">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette résilience est en général la résultante d’une redondance et d’une complémentarité entre les différentes espèces, variétés, et génotypes, dans l’exploitation des ressources (eau, lumière, nutriments), et dans les capacités de défense contre les ravageurs et pathogènes, et capacités de résistance aux aléas climatiques [Allan etal. 2011; Downing etal. 2014].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This resilience is generally the result of redundancy and complementarity between different species, varieties, and genotypes, in the exploitation of resources (water, light, nutrients), and in the capacities of defense against pests and pathogens, and resistance to climatic hazards [Allan etal. 2011; Downing etal. 2014].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="99">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La diversité taxonomique et la diversité génétique permettent aussi sur le long terme de ralentir l’adaptation génétique des ravageurs et pathogènes à leurs hôtes [White etal. 2020].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Taxonomic diversity and genetic diversity can also slow down the genetic adaptation of pests and pathogens to their hosts in the long term [White etal. 2020].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="100">
            <prop type="paragraph">19</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’utilisation des interactions positives entre espèces, variétés/races et génotypes représente l’un des principes fondamentaux de l’agroécologie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The use of positive interactions between species, varieties/breeds and genotypes is one of the fundamental principles of agroecology.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="101">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les effets de la redistribution des espèces à la surface de la Terre, du fait du changement climatique, sur le fonctionnement des écosystèmes et sur la recomposition des communautés sont moins bien documentés et compris.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The effects of redistribution of species on the Earth's surface, resulting from climate change, on ecosystem functioning and community recomposition are less well documented and understood.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="102">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Néanmoins, nous savons que cette redistribution des espèces perturbe les chaînes trophiques de la même manière que la modification des cycles annuels de développement mentionnés précédemment.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nevertheless, we know that this redistribution of species disrupts trophic chains in the same way as the modification of the annual development cycles mentioned above.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="103">
            <prop type="paragraph">20</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, l’arrivée récente du crabe royal, redoutable prédateur d’échinodermes et de mollusques, sur les fonds marins de l’antarctique, jusqu’ici inaccessibles aux crustacés à cause de la température trop basse de l’eau, a profondément modifié l’équilibre de cet écosystème probablement inchangé depuis des millions d’années [Aronson etal. 2015].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, the recent arrival of the king crab, a formidable predator of echinoderms and molluscs, on the Antarctic seabed, which was previously inaccessible to crustaceans because the water temperature was too low, has profoundly altered the balance of this ecosystem, which has probably remained unchanged for millions of years [Aronson etal. 2015].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="104">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, les modifications de répartition géographique d’espèces dues au changement climatique peuvent aussi affecter le bien-être et la santé humaine.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, species range shifts due to climate change can also affect human well-being and health.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="105">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, le changement climatique modifie l’aire de répartition géographique de nombreux vecteurs de pathogènes comme par exemple le moustique anophèle dont la répartition est en augmentation du fait du changement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, climate change is causing a range shift of many pathogen vectors, such as the anopheles mosquito, whose range is increasing as a result of climate change.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="106">
            <prop type="paragraph">21</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette espèce étant vecteur de la malaria, la population exposée à la malaria est en augmentation [Siraj etal. 2014].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As this species is a vector of malaria, the population exposed to malaria is increasing [Siraj etal. 2014].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="107">
            <prop type="paragraph">22</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>4. Le changement climatique risque de devenir la première cause de perte de biodiversité et les moyens d’adaptation sont limités</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>4. Climate change is likely to become the leading cause of biodiversity loss and the means of adaptation are limited</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="108">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les projections des modèles prévoient que les effets négatifs du changement climatique sur la biodiversité vont augmenter, dans certains cas de façon exponentielle [Bellard etal. 2012; Díaz etal. 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Model projections predict that the negative effects of climate change on biodiversity will increase, in some cases exponentially [Bellard etal. 2012; Díaz etal. 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="109">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Même si les phénomènes d’extinction seront majoritairement locaux (disparition de l’espèce d’une région), le taux d’extinction totale augmentera également [Bellard etal. 2012; Thomas etal. 2004].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Although extinction events will mostly be local (disappearance of a species from a region), the total extinction rate will also increase [Bellard etal. 2012; Thomas etal. 2004].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="110">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Même pour un réchauffement climatique limité à 2^(°)C, les modèles prévoient que la répartition géographique de la majorité des espèces terrestres va diminuer de façon conséquente, et que 5% des espèces seront en risque d’extinction totale, et ce pourcentage passerait à 16 avec un réchauffement de 4^(°)C [Díaz etal. 2019].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Even for global warming limited to 2^(°)C, the models predict that the range of the majority of terrestrial species will decrease significantly, and that 5% of species will be at risk of total extinction, this number would increase to 16% with a warming of 4^(°)C [Díaz etal. 2019].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="111">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les modèles prévoient également des changements considérables du fonctionnement des écosystèmes et de leur nature, même pour 3^(°)C de réchauffement dans les régions boréales et 4^(°)C de réchauffement dans les régions tempérées [Heyder etal. 2011].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Models also predict considerable changes in the functioning of ecosystems and their nature, even for a warming of 3^(°)C in boreal regions and of 4^(°)C in temperate regions [Heyder etal. 2011].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="112">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ils prévoient également une aggravation forte des dépérissements forestiers dans la zone tempérée-boréale [Heyder etal. 2011].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>They also predict a sharp increase in forest decline in the temperate-boreal zone [Heyder etal. 2011].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="113">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, ils prévoient que les milieux marins seront tout autant affectés que les milieux terrestres avec une augmentation des taux d’extinction d’espèces dans les mers subpolaires, tropicales, et semi-fermées, et un renouvellement de 60% de la biodiversité locale qui affectera les services rendus à l’homme par les écosystèmes marins [Cheung etal. 2009].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, they predict that marine environments will be as affected as terrestrial environments with an increase in the extinction rates of species in subpolar, tropical, and semi-enclosed seas, and a 60% turnover of local biodiversity that will affect the services provided to humans by marine ecosystems [Cheung etal. 2009].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="114">
            <prop type="paragraph">23</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans ces conditions, les capacités des aires protégées à conserver les espèces menacées seront grandement affectées [Díaz etal. 2019; Monzón etal. 2011].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Under these conditions, the capacity of protected areas to conserve endangered species will be greatly affected [Díaz etal. 2019; Monzón etal. 2011].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="115">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant, la plupart des projections ne prennent pas en compte les capacités d’adaptation des espèces au changement climatique, car très peu de modèles en sont actuellement capables.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, most projections do not take into account the adaptive capacity of species to climate change, as very few models are currently capable of doing so.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="116">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les moyens d’adaptation des espèces au changement climatique sont essentiellement de trois ordres: la migration, la plasticité phénotypique et l’adaptation génétique [Aitken etal. 2008; Davis and Shaw 2001; Lavorel etal. 2017].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The ways in which species adapt to climate change are essentially threefold: migration, phenotypic plasticity and genetic adaptation [Aitken etal. 2008; Davis and Shaw 2001; Lavorel etal. 2017].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="117">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les espèces peuvent échapper au changement climatique en se déplaçant vers les territoires dont le climat reste ou devient favorable à leur survie et reproduction, et échapper ainsi à l’extinction totale (Figure4).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Species can escape climate change by moving to territories whose climate remains or becomes favourable to their survival and reproduction, and thus escape total extinction (Figure4).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="118">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais si l’on compare la vélocité du changement climatique à celle des espèces, on se rend compte que beaucoup d’espèces ne peuvent pas migrer aussi vite que le climat, et en tout premier lieu les plantes (Figure4).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But if we compare the velocity of climate change to the velocity of species, we realise that many species cannot migrate as fast as the climate, especially plants (Figure4).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="119">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple, la vélocité du changement climatique selon le scénario RCP 8.5 est supérieure à soixante-dix kilomètres par décennie alors que les vitesses maximales de migration connues chez les plantes sont de l’ordre de trente kilomètres par décennie, quand les vitesses moyennes sont de un à deux kilomètres par décennie [Field etal. 2014].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, the velocity of climate change under the RCP 8.5 scenario is greater than seventy kilometers per decade whereas the maximum known velocities of migration in plants are of the order of thirty kilometers per decade, when average velocities are one to two kilometers per decade [Field etal. 2014].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="120">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, sans migration assistée d’individus ou de propagules (par exemple des graines) par l’homme, de nombreuses espèces seront en risque d’extinction totale avant d’avoir pu s’extirper des régions qui ne pourront plus assurer leur survie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thus, without assisted migration of individuals or propagules (e.g. seeds) by humans, many species will be at risk of total extinction before they have been able to escape from areas that will no longer ensure their survival.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="121">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant la migration assistée par l’homme a un coût important et ne pourra être mise en œuvre que pour un nombre très limité d’espèces.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, human-assisted migration has a significant cost and can only be implemented for a very limited number of species.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="122">
            <prop type="paragraph">24</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En dehors des programmes de conservation d’espèces en voie d’extinction, la migration assistée est actuellement testée en foresterie sur des espèces d’intérêt économique [Aitken and Bemmels 2016].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Apart from conservation programmes for endangered species, assisted migration is currently being tested in forestry on species of economic interest [Aitken and Bemmels 2016].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="123">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un autre moyen d’adaptation des espèces au changement climatique est ce qu’on appelle la plasticité phénotypique, lorsque celle-ci est adaptative [Merilä and Hendry 2014].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Another way in which species adapt to climate change is through so-called phenotypic plasticity, where this is adaptive [Merilä and Hendry 2014].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="124">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La plasticité phénotypique adaptative est la capacité à maintenir un certain niveau de performances quand les conditions changent, ceci grâce à une modification de l’expression des gènes (Figure3).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Adaptive phenotypic plasticity is the ability to maintain a certain level of performance when conditions change, thanks to a modification of gene expression (Figure3).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="125">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par exemple la vitesse de croissance des bourgeons au printemps change en fonction de la température, et la date d’éclosion des bourgeons sera d’autant plus précoce que le printemps aura été chaud.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example, the growth rate of buds in the spring changes with temperature, and sprouting comes ever earlier as springs get warmer.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="126">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais cette plasticité n’est pas toujours adaptative.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But this plasticity is not always adaptive.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="127">
            <prop type="paragraph">25</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En utilisant des modèles capables de décrire la plasticité de la date de débourrement, ainsi que la relation entre la date de débourrement et les performances de l’arbre, Duputié etal. [2015] ont montré que dans les conditions climatiques futures, la plasticité de la date de débourrement sera très majoritairement avantageuse chez le chêne et aidera cette espèce à se maintenir dans une certaine mesure dans les nouvelles conditions climatiques, alors qu’elle sera désavantageuse chez le pin sylvestre qui risque de disparaitre d’une grande partie de l’Europe de l’ouest car la plasticité aura atteint ses limites chez cette espèce.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Using models capable of describing the plasticity of the date of budburst, as well as the relationship between the date of budburst and tree performance, Duputié etal. [2015] showed that under future climatic conditions, the plasticity of the date of budburst will be very mostly advantageous in oak and will help this species to maintain itself to some extent under new climatic conditions, whereas it will be disadvantageous in Scots pine which risks disappearing from a large part of Western Europe because plasticity will have reached its limits in this species.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="128">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, l’adaptation ultime au changement climatique est l’évolution génétique sous l’effet de la sélection naturelle engendrée par le changement climatique lui-même.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, the ultimate adaptation to climate change is genetic evolution under the effect of natural selection brought about by climate change itself.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="129">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le changement climatique exerce une pression de sélection très forte sur les êtres vivants.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change is putting very strong selection pressure on living beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="130">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’existence d’adaptations génétiques locales chez des organismes à grande aire de répartition et ayant des flux de gènes élevés (qui tendent au contraire à homogénéiser génétiquement les populations) en sont une des preuves [Alberto etal. 2013].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Evidence of this is the existence of local genetic adaptations in wide-ranging organisms and high gene flow (which instead tend to genetically homogenise populations) [Alberto etal. 2013].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="131">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les preuves scientifiques d’évolution génétique sous l’effet du changement climatique se multiplient [Merilä and Hendry 2014].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>There is growing scientific evidence of genetic evolution under climate change [Merilä and Hendry 2014].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="132">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un des exemples les plus faciles à comprendre est celui de l’évolution de la durée du jour induisant l’entrée en diapause hivernale (état temporaire de réduction forte de l’activité physiologique et métabolique) chez le moustique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>One of the easiest examples to understand is the change in daylength inducing winter diapause (a temporary state of greatly reduced physiological and metabolic activity) in the mosquito.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="133">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En cinq ans, la durée du jour induisant la diapause chez ce moustique a diminué d’une heure en réponse au changement climatique, permettant au moustique de poursuivre son activité plus longtemps à l’automne qu’auparavant [Bradshaw and Holzapfel 2008].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In five years, the daylength inducing diapause in this mosquito has decreased by one hour in response to climate change, allowing the mosquito to continue its activity longer in autumn than before [Bradshaw and Holzapfel 2008].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="134">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette évolution génétique de la sensibilité du moustique à la durée du jour pour entrer en diapause s’explique par le fait que les températures plus chaudes à l’automne permettent au moustique de poursuivre son activité et sa reproduction, et qu’il devient donc avantageux de rentrer en diapause plus tard.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This genetic change in mosquito sensitivity to the length of daylight to enter diapause is explained by the fact that warmer temperatures in autumn allow the mosquito to continue its activity and reproduction, and therefore it becomes advantageous to enter diapause later.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="135">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, les gènes présents dans les populations de moustiques qui induisaient une entrée en diapause plus tard que les autres gènes présents en répondant à une durée du jour plus courte ont été sélectionnés et se sont propagés dans les populations.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Consequently, genes present in mosquito populations that induced diapause later than other genes present by responding to a shorter duration of the day were selected and propagated in the populations.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="136">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais le moustique a un temps de génération extrêmement court.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But the mosquito has an extremely short generation time.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="137">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est capable de faire plusieurs générations par an.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is able to produce several generations a year.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="138">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La sélection naturelle est donc très efficace chez cette espèce car la sélection opère plusieurs fois par an.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Natural selection is therefore very effective in this species because the selection operates several times a year.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="139">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La sélection naturelle sera également d’autant plus efficace que la diversité génétique dans les populations sera élevée et que les tailles de population seront élevées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Natural selection will also be more effective if genetic diversity in populations is high and population sizes are large.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="140">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Mais toutes les espèces ne remplissent pas ces conditions.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>But not all species meet these conditions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="141">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Beaucoup d’espèces ont des temps de génération très longs, comme par exemple beaucoup de grands mammifères et les arbres.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Many species have very long generation times, such as many large mammals and trees.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="142">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par ailleurs, la diversité génétique est souvent faible chez les espèces rares [Gitzendanner and Soltis 2000] et elle a eu tendance globalement à diminuer chez les espèces domestiquées par l’homme [FAO Commission on Genetic Resources for Food and Agriculture 2019] [Wolff 2004] et les espèces dont la superficie des habitats a été beaucoup réduite par les activités humaines [Allentoft and Brien 2010].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Furthermore, genetic diversity is often low in rare species [Gitzendanner and Soltis 2000] and has tended to decrease overall in human domesticated species [FAO Commission on Genetic Resources for Food and Agriculture 2019] [Wolff 2004] and species whose habitat area has been greatly reduced by human activities [Allentoft and Brien 2010].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="143">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nos capacités à prévoir à quelle vitesse les espèces vont réussir à s’adapter génétiquement au changement climatique sont actuellement très faibles car nous sommes encore loin de comprendre les bases génétiques sous-jacentes aux réponses évolutives au changement climatique (mais voir [Gauzere etal. 2020]).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our ability to predict how quickly species will successfully adapt genetically to climate change is currently very weak as we are still far from understanding the genetic basis underlying the evolutionary responses to climate change (but see [Gauzere etal. 2020]).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="144">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’homme a cependant deux moyens à sa disposition pour accélérer la sélection naturelle dans les populationsnaturelles : augmenter la diversité génétique dans les populations en procédant à des flux de gènes assistés, et augmenter les superficies des habitats des espèces afin d’augmenter les tailles de population par exemple en restaurant les habitats dégradés ou en augmentant les surfaces des aires protégées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, humans have two means at their disposal to accelerate natural selection in natural populations: to increase genetic diversity in populations by carrying out assisted gene flow, and to increase the areas of species' habitats in order to increase population sizes, for example by restoring degraded habitats or by increasing the areas of protected areas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="145">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces moyens d’intervention, comme la migration assistée, ont des coûts importants.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These interventions, such as assisted migration, have significant costs.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="146">
            <prop type="paragraph">26</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Néanmoins, le second levier d’action, à savoir augmenter les superficies des habitats des espèces, rentre déjà dans certaines préconisations relatives aux Objectifs de Développement Durable que la France a ratifiés, et il sera sans doute le plus efficient et le plus durable.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nevertheless, the second lever of action, i.e. to increase the areas of the species' habitats, is already part of certain recommendations relating to the Sustainable Development Goals that France has ratified, and it will undoubtedly be the most efficient and the most sustainable.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="147">
            <prop type="paragraph">27</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>5. Conclusion</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>5. Conclusion</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="148">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le changement climatique affecte profondément la biosphère de très nombreuses manières, car les conditions climatiques déterminent les performances des organismes vivants, leur capacité à se reproduire et à survivre.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change profoundly affects the biosphere in many ways, as climatic conditions determine the performance of living organisms, their ability to reproduce and survive.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="149">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces modifications des performances des organismes vivants modifient en conséquence le fonctionnement des écosystèmes, la répartition géographique des espèces, et la biodiversité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These changes in the performance of living organisms consequently alter the functioning of ecosystems, the range of species, and biodiversity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="150">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le changement climatique est actuellement la troisième cause de perte de biodiversité et risque de devenir à court terme la première.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Climate change is currently the third leading cause of biodiversity loss and risks becoming the first in the short term.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="151">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les moyens d’adaptation au changement climatique sont limités pour de très nombreuses espèces.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The means of adaptation to climate change are limited for many species.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="152">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, au-delà de la nécessaire réduction drastique des émissions de gaz à effet de serre pour limiter le réchauffement climatique, il est également nécessaire d’agir fortement sur les autres causes de perte de biodiversité et de mettre en œuvre des solutions fondées sur la nature.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>As a result, beyond the necessary drastic reduction of greenhouse gas emissions to limit global warming, it is also necessary to take strong action on other causes of biodiversity loss and to implement nature-based solutions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="153">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les solutions fondées sur la nature sont des actions visant à protéger, gérer de manière durable et restaurer des écosystèmes naturels ou modifiés pour relever directement les défis de société de manière efficace et adaptative, tout en assurant le bien-être humain et en produisant des bénéfices pour la biodiversité [UICN 2018].</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Nature-based solutions are actions aimed at protecting, sustainably managing and restoring natural or modified ecosystems to directly address societal challenges in an effective and adaptive manner, while ensuring human well-being and producing benefits for biodiversity [IUCN 2018].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="154">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Seules ces solutions permettront de restaurer et de maintenir les processus écologiques et les processus évolutifs qui permettront aux espèces de faire face efficacement et durablement au changement climatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Only these solutions will restore and maintain the ecological and evolutionary processes that will enable species to cope effectively and sustainably with climate change.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="155">
            <prop type="paragraph">28</prop>
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De plus, les mesures d’atténuation du changement climatique et de protection de la nature peuvent être synergiques (par exemple enrayer la déforestation, reboiser de manière raisonnée, améliorer la santé des sols, les pratiques agricoles, etc …).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition, measures to mitigate climate change and protect nature can be synergistic (e.g. halting deforestation, reforestation in a reasoned manner, improving soil health, agricultural practices, etc.).</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>