<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for TAL-2009-50_1_ID=TAL-2009-50-1-01-Barque. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2009-50_1_ID=TAL-2009-50-1-01-Barque</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'article s'intéresse à la formalisation, dans une optique de calcul, des définitions lexicographiques BDéf (Altman et Polguère, 2003).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We propose in this paper a formalization of the BDéf lexicographic definitions proposed by (Altman et Polguère, 2003), in order to carry calculus on them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La richesse informationnelle de ces définitions laisse envisager de nombreux calculs utiles aussi bien à la pratique lexicographique qu'à une réflexion plus générale sur la modélisation du sens lexical.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The information richness of such definitions suggest many calculus that are useful for lexicographic practice as well as for a more general reflection on modelling lexical semantics.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De tels calculs ne peuvent toutefois être mis en oeuvre sans une formalisation poussée des définitions, qui se traduira ici par le recours aux structures de traits typées (Carpenter, 1992).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Such calculus cannot be realized without a thorough formalization of such definitions that we propose to represent as typed feature structures (Carpenter, 1992).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En permettant à chaque instant de s'assurer de manière automatique de la cohérence générale du lexique, la formalisation nous permet de mettre en place une nouvelle méthodologie de description lexicale par allers-retours successifs entre les définitions lexicographiques et une métadescription de ces dernières.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The formalization proposed allow to automatically check for the lexicon consistency, which suggest a new methodology for lexical description based on successive enrichment of the lexical database and the meta data that describe it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>