<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2018UBFCH027. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2018UBFCH027</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Notre problématique porte sur les liens entre logique et topoï, sémantique et topoï et enfin entre logique et sémantique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our problematic concerns the links between logic and topoï, semantics and topoï and finally between logic and semantics.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le travail consiste donc à mettre en relief la pérennité de la notion de topos, son évolution et son intégration dans la logique, dans la sémantique et même dans l’informatique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The work therefore consists in highlighting the durability of the notion of topos, its evolution and its integration in logic, in semantics and even in computer science.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dès lors, topoï, logique et sémantique sont les trois facettes de cette problématique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From then on, topoi, logic and semantics are the three facets of this problematic.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il consiste aussi à montrer que cette notion est présente dans toutes les approches linguistiques et que la sémantique est l’axe fédérateur de toutes les recherches linguistiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It also shows that this notion is present in all linguistic approaches and that semantics is the unifying axis of all linguistic research.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous n’avons pas l’intention de donner une définition nouvelle, mais nous avons essayé de faire la synthèse des caractéristiques principales des topoï et de dresser un tableau des recherches passées et actuelles élaborées sur cette notion.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is not our intention to give a new definition, but we have tried to summarize the main characteristics of the topoi and to draw up a table of past and current research developed on this notion.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L’approche que nous avons adoptée est constructive et diachronique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The approach we have adopted is constructive and diachronic.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle a mis en relief l’évolution des topoï, de leurs formes, de leurs sens et de leurs usages.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>She highlighted the evolution of topoi, their forms, their senses and their uses.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La notion de topoï continue à exister de l’antiquité jusqu’à nos jours, puisqu’elle a des fondements sémantiques, qui sont inhérents à toutes les langues naturelles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The notion of topoi continues to exist from antiquity to the present day, since it has semantic foundations, which are inherent in all natural languages.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La première expose la conception terminologique de la notion de topoï et son aspect évolutif.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first presents the terminological conception of the concept of topoi and its evolutionary aspect.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Elle met en évidence les différents emplois, les différentes définitions et l’aspect évolutif des topoï.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It highlights the different jobs, the different definitions and the evolutionary aspect of the topoï.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans cette première partie, nous avons essayé de dresser à grands traits l’historique de la notion de topoï, l’emploi qui en a été fait par les logiciens, les rhéteurs, les linguistes, les pragmaticiens et les informaticiens.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this first part, we tried to sketch out the history of the notion of topoi, the use that has been made by logicians, rhetoricians, linguists, pragmatists and computer scientists.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La deuxième est consacrée à la présentation des fondements sémantiques de la logique et des topoï et à la relation de complémentarité de ces trois notions, à savoir logique, sémantique et topoï.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The second is devoted to the presentation of the semantic foundations of logic and topoi and to the complementary relationship of these three notions, namely logic, semantics and topoi.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons précisé que la théorie des topoï est une théorie du sens.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We have specified that the theory of topoi is a theory of meaning.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et la troisième partie traite les fondements lexicaux des topoï et les exploitations modernes de cette notion, à savoir le traitement automatique, la théorie des cadres et l’ontologie, tout en présentant les différentes théories sémantiques argumentatives.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>And the third part deals with the lexical foundations of the topoi and the modern exploitation of this notion, namely the automatic processing, the theory of the frames and the ontology, while presenting the different semantic argumentative theories.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons présenté un petit exemple, un échantillon d’extraction de l’information à l’aide de la plateforme NooJ.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We presented a small example, a sample extraction of information using the NooJ platform.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>