<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2016PA066632. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2016PA066632</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Au fil des dernières années les robots ont fait partie de notre quotidien.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the past years, robots have been a part of our every day lives.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les robots sont utilisés aussi pour l'organisation des produits dans les usines.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>And, with the growth of autonomous cars, we see them driving autonomously on highways and cities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un autre domaine de croissance est la robotique sociale.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Another area of growth is social robotics.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous pouvons voir des études tel que des robots d'aide aux enfants autistes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We can see a lot of studies such as robots helping children with autism.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il y a aussi des robots qui sont utilisés pour accueillir des personnes dans des hôtels ou dans centres commerciaux pour interagir avec les gens.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Other robots are being used to receive people in hotels or to interact with people in shopping centers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, le robot doit comprendre le comportement des personnes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the latter examples, robots need to understand people behavior.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Et, pour les robots mobiles, il faut savoir comment naviguer dans l'environnement humain.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition, in the case of mobile robots, they need to know how to navigate in human environments.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En ce qui concerne les environnements humains, ce travail explore la navigation acceptable socialement des robots en direction de personnes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the context of human environments, this thesis explores socially acceptable navigation of robots towards people.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une personne est une entité qui doit être pris en compte sur la base des normes sociales que nous (en tant que personnes) utilisons tous les jours.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The human is an entity that needs to be considered based on social norms that we (humans) use on a daily basis.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans cette thèse, nous explorons comment un robot s'approche d'une personne.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In a first time, we explore how a robot can approach one person.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Celle-ci peut-être gênée si quelque chose ou quelqu'un envahit son espace personnel.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A person is an entity that can be bothered if someone or something approaches invading her personal space.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La personne se sentira aussi menacée si elle est approchée par derrière.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The person also will feel distressed when she is approached from behind.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces normes sociales doivent être respectées par le robot.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These social norms have to be respected by the robot.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C'est pour cela que nous modélisons le comportement du robot à travers des algorithmes d'apprentissage.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For this reason, we decided to model the behavior of the robot through learning algorithms.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous faisons approcher (manuellement) un robot d'un personne plusieurs fois et le robot apprend à reproduire ce comportement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We manually approach a robot to a person several times and the robot learns how to reproduce this behavior.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un autre travail de cette thèse est la compréhension d'un groupe de personnes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In a second time, we present how a robot can understand what is a group of people.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous, en tant que humains, avons la capacité de le faire intuitivement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We, humans, have the ability to do this intuitively.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Toutefois, un robot nécessite impérativement un modèle mathématique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, for a robot, a mathematical model is essential.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, nous abordons le sujet d'un robot qui s'approche d'un groupe de personnes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Lastly, we address how a robot can approach a group of people.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="20">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous utilisons des démonstrations pour faire apprendre le robot.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We use exemplary demonstrations to teach this behavior to the robot.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="21">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous évaluons le bon déroulement du comportement du robot comme par exemple, en observant combien de fois le robot envahit l'espace personnel des personnes pendant la navigation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We evaluate then the robot's movements by for example, observing if the robot invades people's personal space during the trajectory.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>