<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for TAL-2017-58_3_ID=TAL_58_3_4. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2017-58_3_ID=TAL_58_3_4</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans cet article, nous présentons une nouvelle approche computationnelle d'analyse et d'annotation de la langue arabe.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In this paper, we describe a Frame Semantics based computational approach for Arabic language processing.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'approche proposée est fondée sur la théorie des frames sémantiques de Fillmore (Frame Semantics).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We explore the representational of Frame Semantics approach to Arabic text semantics, the adaptability of Berkeley FrameNet database and the transferability of FrameNet tools for Arabic, a language that differ typologically from English.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous abordons la question de l'applicabilité de cette théorie à la langue arabe qui diffère typologiquement de l'anglais, langue sur laquelle la théorie a été fondée à l'origine.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We describe our attempts to build an equivalent Arabic FrameNet and the use of such a semantic resource for Arabic text semantic analysis, representation and annotation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous allons aussi explorer l'utilisation de cette approche pour l'analyse sémantique de l'arabe, notamment, l'annotation en rôles sémantiques et son application à l'analyse contrastive des événements de mouvement et de déplacement en arabe et en anglais, en utilisant un outil développé spécialement afin de répondre aux spécificités de l'arabe et de satisfaire les principes du projet FrameNet.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Here we present a frame based contrastive study of motion events expression in bilingual text (English-Arabic) using our FrameNet based tool for semantic annotation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En dépit des différences entre l'arabe et l'anglais sur plusieurs aspects, allant du type d'écriture à la typologie de langue, les résultats de notre projet confirment, une fois de plus, la nature cross-langues de la théorie des frames sémantiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Our study results confirm the cross-linguistic nature of Frame Semantics approach and the suitability of the theory for Arabic processing.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les résultats de ce travail sont fondés sur l'analyse d'un corpus constitué dans sa majorité des expressions du domaine des mouvements et déplacements.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The current work is based on an analysis of a representative corpus of motion events expressions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>