<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2018NORMC284. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2018NORMC284</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'objectif de ces travaux de recherche est d'étudier les méthodes d'évaluation de la qualité des images biométriques multimodales sur des échantillons acquis de manière non contrainte.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The aim of this research is to investigate multi-modality biometric image quality assessment methods for unconstrained samples.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De nombreuses s études ont noté l'importance de la qualité de l'échantillon pour un système de reconnaissance ou un algorithme de comparaison,puisque la performance du système biométrique est intrinsèquement dépendant de la qualité des images de l'échantillon.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Studies of biometrics noted the significance of sample quality for a recognition system or a comparison algorithm because the performance of the biometric system depends mainly on the quality of the sample images.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dès lors, la nécessité d'évaluer la qualité des échantillons biométriques pour plusieurs modalités (empreintes digitales, iris,visage, etc.) est devenue primordiale notamment avec l'apparition de systèmes biométriques multimodaux de haute précision.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The need to assess the quality of multi-modality biometric samples is increased with the requirement of a high accuracy multi-modality biometric systems.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Après une introduction présentant un historique de la biométrie et des préceptes liés à la qualité des échantillons biométriques, nous présentons le concept d'évaluation de la qualité des échantillons pour plusieurs modalités.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Following an introduction and background in biometrics and biometric sample quality, we introduce the concept of biometric sample quality assessment for multiple modalities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les normes de qualité ISO / CEI récemment établies pour les empreintes digitales, l'iris et le visage sont présentées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Recently established ISO/IEC quality standards for fingerprint,iris, and face are presented.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De plus, des approches d'évaluation de la qualité des échantillons conçues spécifiquement pour les empreintes digitales avec et sans contact, pour l'iris(dont une image est capturée en proche infrarouge et dans le domaine visible),ainsi que le visage sont étudiées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition, sample quality assessment approaches which are designed specific for contact-based and contactless fingerprint, near infrared-based iris and visible wavelength iris, as well as face are surveyed.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Finalement, des techniques d'évaluation des performances des mesures de qualité des échantillons biométriques sont également étudiées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Following the survey, approaches for the performance evaluation of biometric sample quality assessment methods are also investigated.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Sur la base des conclusions formulées suite à l'étude des solutions algorithmiques portant sur l'évaluation de la qualité des échantillons biométriques, nous proposons un cadre commun pour l'évaluation de la qualité d'image biométrique pour plusieurs modalité.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Based on the knowledge gathered from the biometric sample quality assessment challenges, we propose a common framework for the assessment of multi-modality biometric image quality.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Après avoir étudié les attributs de qualité basés sur l'image par modalité biométrique, nous examinons quelle intersection existe pour l'ensemble des modalités.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We review the previous classification of image-based quality attributes for a single biometric modality and investigate what are the common image-based attributes for multi-modality.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ensuite, nous sélectionnons et redéfinissons les attributs de qualité basés sur l'image qui sont les plus importants afin de définir un cadre commun.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Then we select and re-define the most important image-based quality attributes for the common framework.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Afin de relier ces attributs de qualité aux vrais échantillons biométriques,nous développons une nouvelle base de données de qualité d'image biométrique multi-modalité qui contient des images échantillons de haute qualité et des images dégradées pour l'empreinte digitale acquise sans contact, l'iris (dont l'acquisition est réalisée dans le spectre visible) et le visage.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In order to link these quality attributes to the real biometric samples, we develop anew multi-modality biometric image quality database which has both high quality sample images and degraded images for contactless fingerprint, visible wavelength iris, and face modalities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les types de dégradation appliqués sont liés aux attributs de qualité qui sont communs aux diverses modalités et qui sont basés sur l'image.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The degradation types are based on the selected common image-based quality attributes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un autre aspect important du cadre commun proposé est la qualité de l'image et ses applications en biométrie.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Another important aspect in the proposed common framework is the image quality metrics and their applications in biometrics.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons d'abord introduit et classifié les métriques de qualité d'image existantes, puis effectué un bref aperçu des métriques de qualité d'image sans référence, qui peuvent être appliquées pour l'évaluation de la qualité des échantillons biométriques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We first introduce and classify the existing image quality metrics and then conducted a brief survey of no-reference image quality metrics, which can be applied to biometric sample quality assessment.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De plus, nous étudions comment les mesures de qualité d'image sans référence ont été utilisées pour l'évaluation de la qualité des empreintes digitales, de l'iris et des modalités biométriques du visage.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Plus, we investigate how no-reference image quality metrics have been used for the quality assessment for fingerprint, iris, and face biometric modalities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Des expériences pour l'évaluation de la performance des métriques de qualité d'image sans référence sur les images de visage et de l'iris sont effectuées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The experiments for the performance evaluation of no-reference image quality metrics for visible wavelength face and iris modalities are conducted.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les résultats expérimentaux indiquent qu'il existe plusieurs métriques qui peuvent évaluer la qualité des échantillons biométriques de l'iris et du visage avec un fort coefficient de correlation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The experimental results indicate that there are several no-reference image quality metrics that can assess the quality of both iris and face biometric samples.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>À travers le travail réalisé dans cette thèse, nous avons démontré l'applicabilité des métriques de qualité d'image sans référence pour l'évaluation d'échantillons biométriques multi-modalité non contraints.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Through the work carried out in this thesis we have shown the applicability of no-reference image quality metrics for the assessment of unconstrained multi-modality biometric samples.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>