<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2020BORD0049. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2020BORD0049</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La personnalisation est une tendance envisagée par les musées pour faire face à la diversité des visiteurs et de leurs pratiques de visite.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Museums are considering the personalization trend to accommodate the diversity of visitors and their visiting practices.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Afin de favoriser la mise en œuvre de visites personnalisées, nous questionnons l’apport des interactions tangibles, non seulement pour les visiteurs, mais également pour les professionnels du musée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In order to support the spread of personalized visits, we question the contribution of tangible interactions, not only for visitors but also for museum professionals.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Comment aider les médiateurs culturels à concevoir des parcours personnalisés prenant en compte la diversité des profils de visiteurs ?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>How to help cultural mediators design personalized visits that reflect the diversity of visitor profiles?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Comment aider les visiteurs à choisir et suivre le parcours qui correspond à leurs envies et besoins ?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>How to help visitors choose and follow the visit that suits their wishes and needs?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons appliqué un processus de conception centrée utilisateurs avec des musées partenaires afin de concevoir, implémenter et évaluer des outils tangibles permettant de répondre à ces questions.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We applied a user-centered design process with partner museums to design, implement and evaluate tangible tools to answer these questions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'analyse des besoins des utilisateurs (médiateurs culturels et visiteurs) nous a permis de définir six caractéristiques principales à prendre en compte pour la personnalisation des visites ainsi que de faire émerger le concept de personnalisation multicritères.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The user needs analysis (cultural mediators and visitors) allowed us to define six main characteristics to consider for the personalization of visits and to identify the concept of multi-criteria personalization.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous proposons un concept d’interface permettant d’associer le choix des caractéristiques visiteur constituant un profil et le suivi dynamique de l’avancement de la création des parcours personnalisés pour chaque combinaison pour les médiateurs.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For the cultural mediators, we propose an interface concept combining the choice of visitor characteristics to constitute a profile and the dynamic monitoring of the personalized visits creation progress for each combination.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce concept a été instancié selon deux modalités d’interaction tangible et tactile, que nous avons comparées à travers une étude expérimentale auprès de médiateurs de musée.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We instantiated this concept using two interaction modalities, tangible and tactile, which we compared through an experimental study with museum mediators.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous décrivons également la conception itérative de prototypes d’aide au choix de parcours personnalisés pour les visiteurs, ainsi que l’étude pilote menée dans un musée partenaire.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For the visitors, we iteratively designed prototypes to help them choose personalized visits and conducted a pilot study in a partner museum.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les prototypes conçus pendant cette thèse mettent en œuvre le paradigme d’interaction token+constraint.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The prototypes designed during this thesis implement the token+constraint interaction paradigm.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous proposons une analyse systématique de la littérature référençant le paradigme d’interaction token+constraint, ainsi qu’une grille heuristique de 24 propriétés réparties en cinq catégories reprenant, synthétisant et illustrant les concepts de l’article séminal, que nous appliquons aux prototypes conçus durant la thèse.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We propose a systematic literature review referencing the token+constraint interaction paradigm, as well as a heuristic grid of 24 properties divided into five categories that resume, synthesize and illustrate the concepts of the seminal article.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>