<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2018GREAM025. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2018GREAM025</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le texte généré automatiquement a été utilisé dans de nombreuses occasions à des buts différents.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Automatically generated text has been used in numerous occasions with distinct intentions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il peut simplement passer des commentaires générés dans une discussion en ligne à une tâche beaucoup plus malveillante, comme manipuler des informations bibliographiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It can simply go from generated comments in an online discussion to a much more mischievous task, such as manipulating bibliography information.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ainsi, cette thèse introduit d'abord différentes méthodes pour générer des textes libres ayant trait à un certain sujet et comment ces textes peuvent être utilisés.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>So, this thesis first introduces different methods of generating free texts that resemble a certain topic and how those texts can be used.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par conséquent, nous essayons d'aborder plusieurs questions de recherche.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Therefore, we try to tackle with multiple research questions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La première question est comment et quelle est la meilleure méthode pour détecter un document entièrement généré.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The first question is how and what is the best method to detect a fully generated document.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ensuite, nous irons un peu plus loin et montrer la possibilité de détecter quelques phrases ou un petit paragraphe de texte généré automatiquement en proposant une nouvelle méthode pour calculer la similarité des phrases en utilisant leur structure grammaticale.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Then, we take it one step further to address the possibility of detecting a couple of sentences or a small paragraph of automatically generated text by proposing a new method to calculate sentences similarity using their grammatical structure.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La dernière question est comment détecter un document généré automatiquement sans aucun échantillon, ceci est utilisé pour illustrer le cas d'un nouveau générateur ou d'un générateur dont il est impossible de collecter des échantillons dessus.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The last question is how to detect an automatically generated document without any samples, this is used to address the case of a new generator or a generator that it is impossible to collect samples from.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette thèse étudie également l'aspect industriel du développement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This thesis also deals with the industrial aspect of development.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Un aperçu simple d'un flux de travail de publication d'un éditeur de premier plan est présenté.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>A simple overview of a publishing workflow from a high-profile publisher is presented.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>À partir de là, une analyse est effectuée afin de pouvoir intégrer au mieux notre méthode de détection dans le flux de production.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>From there, an analysis is carried out to be able to best incorporate our method of detection into the production workflow.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En conclusion, cette thèse a fait la lumière sur de multiples questions de recherche importantes concernant la possibilité de détecter des textes générés automatiquement dans différents contextes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In conclusion, this thesis has shed light on multiple important research questions about the possibility of detecting automatically generated texts in different setting.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En plus de l'aspect de la recherche, des travaux d'ingénierie importants dans un environnement industriel réel sont également réalisés pour démontrer qu'il est important d'avoir une application réelle pour accompagner une recherche hypothétique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Besides the researching aspect, important engineering work in a real life industrial environment is also carried out to demonstrate that it is important to have real application along with hypothetical research.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>