<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-2019BORD0238. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>2019BORD0238</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les points de repère sont présentés dans les applications de différents domaines tels que le biomédical ou le biologique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Landmarks are presented in the applications of different domains such as biomedical or biological.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C’est également l’un des types de données qui ont été utilisés dans différentes analyses, par exemple, ils ne sont pas seulement utilisés pour mesurer la forme de l’objet, mais également pour déterminer la similarité entre deux objets.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is also one of the data types which have been usedin different analysis, for example, they are not only used for measuring the form of the object, but also for determining the similarity between two objects.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En biologie, les repères sont utilisés pour analyser les variations inter-organismes. Cependant, l’offre de repères est très lourde et le plus souvent, ils sont fournis manuellement.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In biology, landmarks are used to analyze the inter-organisms variations, however the supply of landmarks is very heavy and most often they are provided manually.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces dernières années, plusieurs méthodes ont été proposées pour prédire automatiquement les points de repère, mais la dureté existe, car elles se sont concentrées sur des données spécifiques.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In recent years, several methods have been proposed to automatically predict landmarks, but it is existing the hardness because these methods focused on the specific data.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cette thèse porte sur la détermination automatique de points de repère sur des images biologiques, plus spécifiquement sur d’images 2D des coléoptères.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This thesis focuses on automatic determination of landmarks on biological images, more specifically on two-dimensional images of beetles.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans le cadre de nos recherches, nous avons collaboré avec des biologistes pour créer un ensemble de données comprenant les images de 293 coléoptères.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In our research, we have collaborated with biologists to build a dataset including the images of 293 beetles.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour chaque coléoptère de cette donnée, 5 images correspondent à 5 parties prises en compte, par exemple tête, élytre, pronotum, mandibule gauche et droite.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For each beetle in this dataset, 5 images correspond to 5 parts have been taken into account, e.g., head, body, pronotum, left and right mandible.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Avec chaque image, un ensemble de points de repère a été proposé manuellement par les biologistes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Along with each image, a set of landmarks has been manually proposed by biologists.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La première étape, nous avons apporté une méthode qui a été appliquée sur les ailes de mouche, à appliquer sur notre jeu de données dans le but de tester la pertinence des techniques de traitement d’image sur notre problème.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>First step, we have brought a method which was applied on fly wings, to apply on our dataset with the aim to test the suitability of image processing techniques on our problem.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Deuxièmement, nous avons développé une méthode en plusieurs étapes pour fournir automatiquement les points de repère sur les images.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Secondly, we have developed a method consisting of several stages to automatically provide the landmarks on the images.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ces deux premières étapes ont été effectuées sur les images de la mandibule qui sont considérées comme évidentes pour l’utilisation des méthodes de traitement d’images.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>These two first steps have been done on the mandible images which are considered as obvious to use the image processing methods.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Troisièmement, nous avons continué à considérer d’autres parties complexes restantes de coléoptères.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Thirdly, we have continued to consider other complex remaining parts of beetles.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En conséquence, nous avons utilisé l’aide de Deep Learning.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Accordingly, we have used the help of Deep Learning.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous avons conçu un nouveau modèle de Convolutional Neural Network, nommé EB-Net, pour prédire les points de repère sur les images restantes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We have designed a new model of Convolutional Neural Network, named EB-Net, to predict the landmarks on remaining images.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>De plus, nous avons proposé une nouvelle procédure pour augmenter le nombre d’images dans notre jeu de données, ce qui est considéré comme notre limite à appliquer Deep Learning.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In addition, we have proposed a new procedure to augment the number of images in our dataset, which is seen as our limitation to apply deep learning.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Enfin, pour améliorer la qualité des coordonnées prédites, nous avons utilisé Transfer Learning, une autre technique de Deep Learning.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Finally, to improve the quality of predicted coordinates, we have employed Transfer Learning, another technique of Deep Learning.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour ce faire, nous avons formé EB-Net sur les points clés publics du visage.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In order to do that, we trained EB-Net on a public facial key points.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ensuite, ils ont été transférés pour affiner les images de coléoptère.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Then, they were transferred to fine-tuning on beetle’s images.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="19">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les résultats obtenus ont été discutés avec les biologistes et ils ont confirmé que la qualité des repéres prédits est suffisamment bonne sur la plane statistique pour remplacer les repères manuels pour la plupart des analyses de morphométrie différentes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The obtained results have been discussed with biologists, and they have confirmed that the quality of predicted landmarks is statistically good enough to replace the manual landmarks for most of the different morphometry analysis.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>