<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-s246205. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>s246205</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les progrès des technologies de l'information, comme les technologies de la communication et la technologie des bases de données, nous permettent d'accéder à de vastes quantités d'informations et provoquent une augmentation exponentielle du nombre de documents disponibles en ligne.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Advances in information technologies, such as communication technology and database technology, allow us to access to vast amounts of information and are causing an exponential increase in the number of documents available online.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Une extraction et une extraction efficaces deviennent de plus en plus difficiles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Effective retrieval and mining are getting more and more difficult.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La représentation de document vise à représenter l'entrée de document dans un vecteur de longueur fixe pour réduire la complexité des documents et les rendre plus faciles à manipuler.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Document representation aims to represent document input into a fixed-length vector to reduce the complexity of the documents and make them easier to handle.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par conséquent, la représentation de documents joue un rôle important dans de nombreuses applications du monde réel, par exemple la recherche d'informations, le regroupement de textes et la classification.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Therefore, document representation is playing an important role in many real-world applications, e.g., information retrieval, text clustering and classification.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La moyenne pondérée simple des vecteurs de mots est un moyen efficace de représenter des phrases.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Simple weighted averaging of word vectors is an effective way to represent sentences.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant, lorsque le document est long, il peut ne pas être efficace et perdre des distinctions fines.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, when the document is long, it may be not effective and would lose fine grained distinctions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La raison en est que lorsque le document est long, il est susceptible de contenir des mots provenant de nombreux sujets différents et, par conséquent, la création d'un seul vecteur ignorerait la structure thématique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The reason is when the document is long, it is likely to contain words from many different topics and hence creating a single vector would ignore the thematic structure.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour surmonter la limitation mentionnée ci-dessus, nous voulons faire quelque chose d'un peu différent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To overcome the above mentioned limitation, we want to do something a little bit different.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>C'est-à-dire qu'au lieu d'obtenir des représentations par simple moyenne, nous pouvons représenter un document par un ensemble de vecteurs et nous pouvons obtenir une nouvelle représentation.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>That is to say, instead of getting representations by simple average, we can represent a document by a set of vectors and we can get novel representation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cela s'avère plus raisonnable car l'ensemble de vecteurs peut couvrir différentes parties des documents.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It turns out to be more reasonable because the set of vectors can cover different parts of the documents.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Par ce moyen, la représentation peut avoir la capacité de couvrir différents sujets.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>By this mean, the representation can have the ability to cover different topics.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>La partie centrale du modèle de représentation de document est l'encodeur de document hiérarchique.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The core part of document representation model is the hierarchical document encoder.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous voulons proposer une méthode pour d'abord pré-former des codeurs de transformateur bidirectionnel hiérarchique au niveau du document sur des données non étiquetées.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We want to proposed a method to firstly pre-train document level hierarchical bidirectional transformer encoders on unlabeled data.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>En outre, les modèles de documents pré-entraînés peuvent être adaptés à différentes tâches (recherche d'informations, regroupement de texte et classification de texte) et collections via un réglage fin.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Further the pretrained document models can be adapted to different tasks (information retrieval, text clustering and text classification) and collections via fine-tuning.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>