<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-s253047. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>s253047</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans de nombreux domaines, les graphes constituent une représentation naturelle efficace pour différents types de données.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In various domains, graphs represent a useful representation for many types of data.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Des exemples notables existent pour réaliser des analyses comportementales dans les domaines de la cybersécurité ou de l'analyse des réseaux sociaux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Prominent examples entail behavioural analyses performed in cybersecurity or social network analysis.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans le premier cas, le comportement des utilisateurs sur Internet peut être observé par leurs requêtes DNS, interprétées comme les étapes successives d'un marcheur aléatoire sur un graphe dans lequel les noms de domaine sont les sommets et les arêtes représentent le comportement moyen au niveau de la population.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the former, internet user behaviour can be observed by monitoring DNS requests, interpreted as successive steps of a random walker on a graph in which nodes represent domain names and edges represent population-level average behaviour.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est alors possible d'étudier le comportement des utilisateurs en analysant le sous-graphe induit par des mouvements d'un unique utilisateur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Therefore studying user behaviour can be done by analyzing the subgraph induced by specific user movements.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans le cas de l'analyse des réseaux sociaux, les représentations graphiques résultent naturellement des interactions de l'utilisateur.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>In the latter, graph representations naturally emerge from user interactions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les noeuds symbolisent ainsi les utilisateurs, et leurs interactions peuvent être interprétées comme des arêtes (partage d'intérêts ou de messages).</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>For example nodes can represent users, and any relation between two users (messages or common interests) can be interpreted as edges.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Comprendre et analyser les structures des graphes est donc un outil clé dans de nombreux domaines d'applications réelles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Understanding and analyzing graph structures appear to be a key tool in many real-world applications.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Il est donc essentiel de trouver des méthodes efficaces et robustes pour la classification ou le regroupement de noeuds ou de graphes.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>It is thus essential to find efficient and robust methods for tasks such as node or graph classification.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans ce contexte, les réseaux de neurones sur graphes apparaissent comme une technologie clé, mais soulèvent des questions cruciales quant à leur robustesse face aux attaques contradictoires (adversarial attacks) et à la confidentialité des données qu'elles manipulent.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Coincidentally with the fact that graph neural network approaches have shown superior results in various domains, their robustness has been investigated and attacks have been developed in the context of node classification and graph classification (Zügner, Akbarnejad, and Günnemann 2018; H. Dai et al. 2018; L. Sun et al. 2018).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'objectif de cette thèse est d'explorer la robustesse et la confidentialité des approches basées sur les réseaux de neurones sur graphes, en examinant des solutions combinant des algorithmes à réponses aléatoires et le chiffrement homomorphe afin d'assurer un compromis satisfaisant entre performance, robustesse et confidentialité des données.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>With respect to privacy, a number of works have started to investigate how techniques for computing over encrypted data such as homomorphic cryptography (FHE) can be applied to the inference phase of deep neural network models with encouraging results when a clear-domain network is evaluated over an encrypted-domain input (Bourse et al. 2018; Chabanne et al. 2019; Chabanne et al. 2017; Dowlin et al. 2016).</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>