<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx version="1.4b">
    <header creationtool="xml.etree.ElementTree" creationtoolversion="1.3.0" datatype="PlainText" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="FR" o-tmf="XML" creationdate="2023-04-28" creationid="MaTOS">
        <note>This is the sentence alignement file for THE-theses.fr-s237483. segId begin by 1, tuid = segId</note>
        <docid>s237483</docid>
        <elem type="sourceLanguage">FR</elem>
        <elem type="targetLanguage">EN</elem>
    </header>
    <body>
        <tu tuid="1">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Les smartphones et les tablettes sont devenus des outils presque incontournables dans la vie de tout les jours.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Smart-phones and tablets are nowadays one of the most used objects in everyday life (personal or professional usage).</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="2">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant, la diversité des applications mobiles, de leurs sources et de leur simplicité d'installation et d'utilisation rendent complexes la gestion de la sécurité de ce type de terminaux.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The diversity of mobile applications'sources and the easiness of downloading/using new applications make it hard for a typical user to manage or care about the security of his device.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="3">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pour faire face à ces menaces, il existe plusieurs types d'approche.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>To deal with this issue, different kinds of methods have been developed recently.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="4">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>On peut en citer : l'analyse statique, l'analyse dynamique ou encore l'analyse comportementale.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We can mention: static analysis, dynamic analysis or behavioral analysis.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="5">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Pradeo offre à ses clients une solution d'audit de sécurité automatique des applications mobiles.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>Pradeo offers to its clients a solution based on advanced static analysis.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="6">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Ce produit a été développé principalement dans le cadre de plusieurs thèses CIFRE en collaboration avec le laboratoire LIRMM.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>This product was developed during several PHD programs in partnership with LIRMM.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="7">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Cependant, ces travaux n'incluent pas de méthode d'apprentissage automatique permettant d'exploiter des données collectées à partir des terminaux mobiles afin d'anticiper des situations à risque.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>However, this solution does not include automatic learning from data collected over devices in order to prevent risky situations on mobile devices.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="8">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Dans cette thèse, nous nous intéresserons donc à l'application de méthodes d'analyse de données et d'intelligence artificielle afin de corréler des données provenant de plusieurs sources et ainsi implémenter une analyse comportementale efficace.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>During this PHD program, we will apply data analysis and artificial intelligence methods in order to correlate data coming from several data sources and thus implement a robust behavioral analysis.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="9">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Nous jugeons que les méthodes existantes ne s'appliquent pas directement à la problématique posée par Pradeo en raison de la vélocité des données, de leur caractère hétérogène et des spécificités de l'environnement mobile, comme développé dans les verrous ci-après :</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We think that the methods present in current literature can't be applied directly to our problem because of the velocity and diversity of received data and also the limitations imposed by mobile environments.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="10">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- La non-modification de l'OS ; l'agent de collecte de données sur un terminal mobile doit pouvoir fonctionner sans qu'il soit nécessaire de jailbreaker le terminal</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The following points detail what needs to be considered during the design of this solution:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="11">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- La consommation d'énergie, de mémoire de stockage et de données réseau de l'agent mobile doit être minimale</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- OS shouldn't be modified and the agent should be executed using simple users</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="12">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- L'aspect temps réel "souple" doit être pris en considération lors du traitement de gros volumes de données (données provenant de +1 million de terminaux)</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- Energy consumption is an important parameter to consider ; it should be minimal during the collection of data over devices</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="13">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- La marge d'erreur du modèle de prédiction doit être minimale afin de réduire au maximum toute vérification manuelle</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- During the collection process, the receiving system should be capable to handle, index and query data coming from +1 million devices</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="14">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- La prise en compte d'un large panel de terminaux mobiles, OS, constructeurs</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- The error margin of the final model should be minimal-All mobile devices should be taken into account (iOS, Android, etc.)</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="15">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>Le but de cette thèse est d'enrichir la technologie Pradeo afin d'identifier des situations à risque sur un terminal mobile.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>The goal of this project is to enrich the Pradeo product in order to identify risky situations on mobile devices.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="16">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>L'objectif sera d'ajouter une brique d'analyse dynamique et intelligente du contexte global du terminal mobile qui corrélera plusieurs sources de données :</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>We aim to add an intelligent model to analyze in (almost) real-time:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="17">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- Des événements (système, réseaux et applicatifs) remontés en temps réel par les terminaux</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- Events coming in real-time from devices</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu tuid="18">
            <tuv xml:lang="FR">
                <seg>- Les rapports d'analyse statique des applications mobiles-Des sources de menaces / vulnérabilités externes</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="EN">
                <seg>- Reports of static analysis generated by the core product of Pradeo-External sources of vulnerabilities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>